Chapitre 42

Le contact de l’eau glacée – tout un seau ! – sur sa peau nue parvint à peine à ranimer Richard. Dans un brouillard, il aperçut les petits ruisseaux teintés de rouge qui coulaient autour de lui sur le sol de pierre où il gisait à plat ventre. Chaque inspiration lui coûtait un effort terrible. Dans sa confusion mentale, il se demanda, presque détaché, combien de côtes Denna lui avait brisé.

— Habille-toi ! cria-t-elle. On s’en va.

— Oui, maîtresse Denna, souffla-t-il, la voix tellement cassée d’avoir hurlé qu’il devina qu’elle ne l’entendrait pas.

Et si elle pensait qu’il refusait de répondre, elle le punirait. Hélas, il ne pouvait pas faire mieux…

Les coups d’Agiel ne venant toujours pas, il tourna la tête, aperçut ses bottes et tendit un bras pour les tirer vers lui. Puis il s’assit, mais constata qu’il lui était impossible de relever la tête. À grand-peine, il entreprit d’enfiler les bottes. Le contact du cuir sur les griffures de ses pieds lui fit monter des larmes aux yeux.

Un coup de genou dans la mâchoire l’expédia à la renverse sur le dos. Denna sauta sur lui, s’assit sur sa poitrine et lui martela le visage de coups de poings.

— Quel abruti tu fais ! On met son pantalon avant ses chaussures ! Faut-il que je te dise tout !

— Oui, maîtresse Denna, non maîtresse Denna, pardon maîtresse Denna ! Merci de me torturer, maîtresse Denna, et de m’apprendre tant de choses, maîtresse Denna…

La Mord-Sith en haleta de rage. Mais elle finit par se calmer.

— Allez, je vais t’aider… (Elle se pencha et l’embrassa.) Un peu de courage, mon amour, tu te reposeras pendant le voyage…

— Oui, maîtresse Denna, croassa Richard.

— Courage, dit la Mord-Sith en l’embrassant. Tout ira mieux, maintenant que je t’ai brisé. Tu verras…

Une voiture fermée les attendait dans la nuit. La vapeur qui sortait des naseaux des chevaux dérivait en fines volutes dans l’air glacial. Gêné par la chaîne, qui manquait souvent de mou, Richard trébucha plusieurs fois. Il ignorait combien de temps était passé depuis qu’elle avait décidé de le prendre pour compagnon. À vrai dire, il s’en fichait totalement !

Un garde ouvrit la portière du véhicule.

Denna jeta dedans l’extrémité libre de la chaîne.

— Embarque !

Richard s’accrocha aux montants de la portière. Entendant des bruits de pas, il s’immobilisa. D’un geste, sa maîtresse lui indiqua d’attendre où il était.

— Denna ! cria une voix de femme.

Milena, à la tête de tous ses conseillers !

— Maîtresse Denna, corrigea la Mord-Sith.

— Où croyez-vous aller avec cet homme ! rugit la reine.

— Cela ne vous regarde pas. Il est temps que nous partions. Comment va la princesse ?

— On ignore si elle survivra… Je veux le Sourcier ! Il doit payer.

— Le Sourcier est ma propriété, et celle de maître Rahl. Il est déjà puni, et cela continuera jusqu’à ce que le maître ou moi le tuions. Rien de ce que vous pourriez lui infliger ne serait pire que ce qu’il subit…

— Il sera exécuté sur-le-champ !

— Rentrez dans votre château, Milena. Profitez-en, tant que vous en avez encore un…

Richard vit briller la lame d’un couteau dans la main de la reine. Le garde qui avait ouvert la portière décrocha sa hache de guerre de sa ceinture. Un silence de mort tomba sur la scène.

La reine essaya d’écarter Denna et brandit son couteau en direction de Richard. Sans effort, la Mord-Sith l’arrêta, l’Agiel plaqué sur sa plus qu’opulente poitrine.

Quand le garde passa devant lui, hache levée pour frapper Denna, le mystérieux pouvoir de Richard se manifesta de nouveau. Il mobilisa ce qui lui restait de force, ne faisant plus qu’un avec l’étrange puissance. Le bras gauche passé autour de la gorge du soldat, il dégaina son couteau de la droite et le lui enfonça dans la poitrine. Denna jeta un regard indifférent derrière elle quand elle entendit le cri d’agonie du type. Puis elle sourit et dévisagea de nouveau la reine, pétrifiée sur place, l’Agiel coincé entre ses deux énormes seins.

D’un coup de poignet, Denna fit osciller l’instrument de torture. Milena s’écroula comme une masse.

— Le cœur de cette malheureuse a lâché, dit la Mord-Sith aux conseillers royaux. Ce fut si soudain ! Je vous prie de transmettre mes condoléances au peuple de Tamarang. Quant à vous, je vous suggère de dénicher une reine, ou un roi, plus attentif aux désirs de maître Rahl.

Tous inclinèrent hâtivement la tête.

Son nouveau pouvoir ayant disparu, Richard se sentait vidé de ses forces. Tuer le garde l’avait comme achevé. Ses jambes se dérobant, il s’écroula.

Denna saisit la chaîne tout près du collier et lui souleva la tête de terre.

— T’ai-je autorisé à t’effondrer ? Debout !

Richard constata qu’il ne pouvait plus bouger. La Mord-Sith lui enfonça l’Agiel dans l’estomac, remonta le long de sa poitrine et s’attarda sur sa gorge. Il se tordit de douleur mais ne parvint pas à obéir.

— Pardon…, souffla-t-il.

Comprenant qu’il était paralysé, Denna lui lâcha la tête et se tourna vers un autre garde.

— Mets-le dans la voiture !

Quand l’homme eut obéi, elle embarqua à son tour, cria au cocher de fouetter ses chevaux et referma la portière. Dès que le véhicule s’ébranla, Richard fut violemment projeté en arrière.

— Par pitié, maîtresse Denna, bredouilla-t-il, pardonnez-moi d’avoir désobéi. J’aurais dû rester où vous me l’aviez ordonné… La prochaine fois, je me comporterai mieux. S’il vous plaît, punissez-moi pour que je devienne meilleur…

Denna saisit la chaîne, à ras du collier, et le souleva de son siège.

— Ne t’avise pas de me claquer entre les mains ! cria-t-elle avec un atroce rictus. Pas encore ! Il te reste des choses à faire !

— Vos désirs sont des ordres, maîtresse Denna, dit Richard, les yeux fermés.

Denna lâcha la chaîne, prit le jeune homme par les épaules, l’allongea sur le siège et lui posa un baiser sur le front.

— Tu as la permission de te reposer, mon amour… Le chemin sera long. Nous ne recommencerons pas avant un long moment…

Richard sentit encore un peu les cahots de la route. Bercé par la main de Denna qui lui caressait les cheveux, il s’endormit très vite.

Il se réveilla plusieurs fois à demi, jamais vraiment conscient. De temps en temps, Denna le laissait reposer contre elle et le nourrissait à la cuiller, comme un enfant. Avaler lui était un effort presque insupportable. Il grimaçait à chaque cuillerée, la faim ne suffisant pas à lui faire oublier la douleur, et détournait fréquemment la tête.

Denna lui murmura des encouragements et l’implora de manger pour qu’elle soit contente. Le seul argument auquel il ne pouvait pas résister…

Chaque fois qu’un cahot plus violent que les autres le réveillait en sursaut, il s’accrochait à la Mord-Sith, en quête de protection, et ne la lâchait pas avant qu’elle lui ait assuré que tout allait bien. Alors, il se rendormait aussitôt.

Il ne vit pas les paysages qu’ils traversaient et ne s’en soucia pas. Tant que Denna était près de lui, rien n’importait, sinon être prêt à lui obéir en toutes circonstances. Deux ou trois fois, il se réveilla et vit qu’elle s’était tassée au bout de la banquette pour qu’il puisse s’allonger, la tête sur sa poitrine, son manteau étendu sur lui. Comme Denna lui caressait les cheveux, il fit semblant de continuer à dormir pour qu’elle n’arrête pas.

À chaque occasion, alors qu’elle le réconfortait ainsi, il sentit s’éveiller en lui son nouveau pouvoir. Sans essayer de le maîtriser, il se contenta de noter sa présence. Puis il le reconnut enfin et ne fut pas vraiment surpris : c’était la magie de l’épée !

Alors qu’il était lové contre Denna, empli du besoin de sa chaleur, la magie de l’épée l’accompagnait. Il la toucha, la caressa, sentit sa puissance. Elle ressemblait à celle qu’il avait invoquée pour tuer, mais avec de subtiles différences qu’il ne parvenait pas à définir. Le pouvoir de naguère avait disparu, car Denna le détenait. Mais celui-là échappait à la Mord-Sith. Dès qu’il essayait de saisir cette magie, elle disparaissait comme de la vapeur. Dans un coin de son esprit, il désirait que cette force vienne à son secours. Incapable de le contrôler, voire de l’invoquer, il finit par s’en désintéresser.

Avec le temps, ses blessures cicatrisèrent. À chaque réveil, il se sentait un peu mieux. Quand Denna annonça qu’ils étaient arrivés, il réussit à tenir debout, même si son esprit restait quelque peu confus.

Denna le fit sortir du véhicule et le guida dans l’obscurité. En marchant, il regarda où sa maîtresse mettait les pieds et s’efforça de laisser à la chaîne un mou suffisant. Du coin de l’œil, il aperçut néanmoins les lieux où ils entraient. À côté, le château de Tamarang ressemblait à une maison de poupées. Les murs se perdaient dans le lointain, les tours et les toits tutoyant les nuées. Même s’il n’était pas totalement lucide, Richard remarqua que l’élégance et la grâce présidaient à cette architecture. Des bâtiments imposants, mais sans rien d’hostile voire de menaçant.

Denna lui fit traverser des couloirs de marbre et de granit flanqués de majestueuses colonnades. Lors du trajet, Richard s’aperçut qu’il avait repris beaucoup de forces. Quelques jours plus tôt, il ne serait pas resté debout aussi longtemps.

Ils ne croisèrent personne. Levant les yeux sur la natte de Denna, Richard la trouva comme d’habitude magnifique, et se félicita d’avoir une compagne aussi belle. Quand il pensa qu’il l’adorait, le pouvoir se fit plus fort. Avant qu’il s’évapore de nouveau, la partie affaiblie et « enfermée » de son esprit s’en empara alors que le reste de son cerveau se concentrait toujours sur Denna. S’avisant qu’il contrôlait le pouvoir, Richard cessa de penser à la Mord-Sith. L’espoir renaissait : il pourrait peut-être s’évader ! Aussitôt, la mystérieuse puissance se volatilisa.

D’abord désespéré, il songea vite que cela n’avait aucune importance. Il ne s’échapperait jamais. D’ailleurs, pourquoi l’aurait-il voulu ? Où irait-il, à présent qu’il était lié pour la vie à Denna ? Et que ferait-il si elle n’était pas là pour lui donner des ordres ?

La Mord-Sith leur fit passer une porte et la referma derrière eux. Dans la pièce où une unique fenêtre, protégée par de simples rideaux, laissait entrer le froid de la nuit, Richard remarqua un lit, avec une couverture épaisse et de gros oreillers, une table où reposaient des lampes à huile, une chaise et une armoire de bois noir placées contre un mur, près d’une seconde porte. Sur un guéridon reposaient une bassine et une cruche.

— Mes quartiers, annonça Denna en décrochant la chaîne de sa ceinture. Étant mon compagnon, tu pourras dormir ici, si je suis contente de toi. (Elle glissa l’anneau au montant du lit, claqua des doigts et désigna le sol.) Tu es invité cette nuit. Mais tu coucheras par terre.

Richard baissa les yeux sur le parquet poli. L’Agiel se posa sur son épaule, le forçant à s’agenouiller.

— J’ai dit par terre !

— Oui, maîtresse Denna. Pardon, maîtresse Denna.

— Je suis épuisée… Ce soir, je ne veux plus entendre un son sortir de ta bouche. Compris ?

Richard hocha la tête, n’osant pas dire un mot.

— Très bien…

La Mord-Sith se laissa tomber à plat ventre sur le lit et s’endormit aussitôt.

Richard massa son épaule douloureuse. Voilà longtemps qu’elle n’avait plus utilisé l’Agiel. Au moins, elle ne l’avait pas fait saigner… Peut-être, pensa-t-il, parce qu’elle ne voulait pas salir ses quartiers. Mais c’était peu probable, car elle aimait son sang à la folie.

Le jeune homme s’étendit sur le parquet. Demain, Denna recommencerait à le faire souffrir. Il essaya de ne pas trop y penser : ses plaies cicatrisaient à peine…

Il se réveilla avant sa maîtresse, ravi d’éviter que l’Agiel le tire du sommeil. Quand une sonnerie de cloche retentit, Denna ouvrit aussitôt les yeux, resta un moment sur le dos, sans un mot, puis s’assit et vérifia que Richard ne dormait plus.

— Les dévotions matinales, dit-elle. La cloche nous y appelle. Après, nous reprendrons ton dressage.

— Oui, maîtresse Denna…

Elle raccrocha la chaîne à sa ceinture et lui fit retraverser des couloirs pour déboucher sur une petite cour à ciel ouvert entourée d’arches. Au centre, autour d’une pierre noire, s’étendait du sable blanc ratissé en cercles concentriques. La cloche reposait sur le bloc de pierre. Sur le sol en mosaïque, entre les colonnes, des gens étaient agenouillés, le front plaqué aux carreaux.

— Maître Rahl nous guide ! psalmodiaient-ils. Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Denna claqua des doigts et désigna le sol. Richard s’agenouilla et imita les autres fidèles. La Mord-Sith s’accroupit près de lui, posa le front sur les carreaux et entonna la prière.

S’avisant que Richard n’incantait pas, elle s’arrêta.

— Ça nous fait deux heures ! Si je dois encore te rappeler à l’ordre, ça passera à six.

Richard pria, contraint de se concentrer sur la natte de sa maîtresse pour prononcer ces mots sans que la colère ne lui vaille une punition de la magie. Il ne parvint pas à déterminer combien de temps durèrent les dévotions, mais ça ne devait pas être loin de deux heures. Les mots qui ne changeaient jamais lui donnaient l’impression de mâcher et remâcher la même guimauve, et il eut très vite mal au dos à cause de la position, inhabituelle pour lui.

Quand la cloche sonna deux fois, les fidèles se levèrent et s’éparpillèrent. Bien que sa maîtresse fût debout, Richard ne bougea pas, ignorant ce qu’il devait faire. Rester agenouillé pouvait lui attirer des ennuis, mais s’il se redressait alors qu’il n’aurait pas dû, la punition serait pire. Lorsqu’il entendit des bruits de pas dans leur direction, il ne releva pas davantage la tête.

— Sœur Denna, dit une rauque voix féminine, que je suis contente de te revoir ! Sans toi, D’Hara s’ennuyait…

D’Hara ! Malgré le brouillard qui enveloppait son esprit, une conséquence du dressage, Richard sursauta, le cerveau en ébullition. Pour se protéger, il pensa à la natte de Denna…

— Sœur Constance, je suis heureuse d’être rentrée et de te revoir.

Au ton de sa voix, Richard sut que la Mord-Sith était sincère. Un Agiel vint frôler sa nuque, la douleur lui coupant le souffle, comme si une corde s’enroulait autour de son cou. À la manière dont on maniait l’instrument de torture, il devina que ce n’était pas celui de Denna.

— Et qu’avons-nous donc là ? demanda Constance.

Elle écarta l’Agiel de sa peau. Haletant de douleur, Richard se leva quand Denna le lui ordonna. Il regretta amèrement de ne pas pouvoir se cacher derrière elle…

Plus petite que Denna d’une bonne tête, mais robuste, Constance portait un uniforme de cuir marron. À part la couleur, il était identique à celui de la maîtresse de Richard. Ses cheveux bruns, également nattés, étaient tout ce qu’il y avait de plus banal. À voir son visage, on aurait juré qu’elle venait de manger quelque chose qu’elle détestait.

— Mon nouveau compagnon, dit Denna en tapotant du dos de la main l’estomac de Richard.

— Compagnon…, répéta Constance, dégoûtée. Denna, je ne comprendrai jamais pourquoi tu fais ça. L’idée même me donne la nausée ! Mais chacun sa vie… en tout cas, c’est une belle prise ! Le Sourcier, comme je le vois à son épée ! Ça n’a pas dû être facile…

— Il a tué deux de mes hommes, puis il a tourné sa magie contre moi. (L’étonnement de Constance fit sourire sa collègue.) Il vient de Terre d’Ouest !

— Non ! Incroyable ? Est-il brisé ?

— Oui, soupira Denna. Mais il me donne encore des raisons de me réjouir. Nous n’en sommes qu’aux dévotions matinales, et il a déjà pris deux heures !

— Je peux venir avec toi ?

— Constance, tu sais que tout ce qui m’appartient est à toi… Si tu veux, tu seras mon assistante.

La Mord-Sith parut ravie et très fière. Pour ne pas exploser de colère, Richard dut penser à la natte de sa maîtresse. Très fort !

— Et si ça te chante, ajouta Denna, je te le prêterai une nuit. Tu es la seule pour qui je ferais ça. (Constance se révulsant à cette idée, Denna éclata de rire.) Quand on n’essaie pas, on ne sait pas si c’est bon !

— Je tirerai du plaisir de sa chair, mais d’une autre façon. Le temps de passer mon uniforme rouge et je te rejoins !

— Inutile… Le marron ira très bien, pour le moment…

— Voilà qui ne te ressemble pas, Denna.

— J’ai mes raisons… Et c’est maître Rahl en personne qui m’a confié cette mission.

— Maître Rahl… Comme tu voudras, dans ce cas… Après tout, c’est toi qui décides.

En chemin, Constance s’amusa à faire un croc-en-jambe à Richard. Il s’écroula face contre terre et ne put retenir sa colère. La Mord-Sith se campa au-dessus de lui, contente d’elle, et le regarda lutter contre la souffrance.

La salle de dressage était un simple carré aux murs et au sol de pierre grise. Un faisceau de poutres courait au plafond.

Denna lui ramena les coudes et les poignets en arrière et les immobilisa avec un étrange harnais. Puis il fut accroché et pendu à une corde actionnée par une poulie et fixée à un anneau, dans la cloison. Elle tira jusqu’à ce qu’il se tienne sur la pointe des pieds, et attacha la corde. La tension de ses épaules torturait déjà Richard, et elle ne lui avait même pas encore appliqué l’Agiel ! Avant qu’elle ait commencé, il était réduit à l’impuissance, debout en équilibre précaire, fou de douleur et… désespéré.

Denna s’assit sur une chaise, près du mur, et invita Constance à s’amuser tout son saoul. Quand elle le dressait, sa maîtresse avait souvent un sourire sur les lèvres. Constance ne les desserra pas une seule fois. Elle travaillait comme un bœuf attelé à une charrue, sa natte en désordre, et fut couverte de sueur en quelques minutes. Sa technique était des plus simples et elle ne jouait pas de toute la palette de son Agiel. Des coups violents, furieux et haineux ! Richard n’eut jamais besoin de se préparer à une nouvelle série de contacts, car elle ne marquait pas de pause. Mais si elle ne lui laissa pas de répit, elle s’abstint pourtant de le faire saigner.

Denna regarda la scène avec un sourire béat. Quand elle s’arrêta enfin, Constance se tourna vers sa collègue.

— Il encaisse bien, dit-elle. Voilà un moment que je n’avais pas fait une séance pareille. Mes derniers petits chiens craquaient au premier bobo.

— Je dois pouvoir t’aider, fit Denna en se levant. Sœur Constance, laisse-moi te montrer son point faible.

Elle vint se placer derrière Richard et n’agit pas tout de suite, le prenant par surprise. À l’instant où il se détendait un peu, l’Agiel toucha la chair tendre de son aisselle. Il hurla, mais sa maîtresse maintint la pression. Les pieds quittant le sol, le jeune homme ne put plus soutenir son propre poids et la tension de la corde devint telle qu’il redouta que ses bras se détachent de son torse. En ricanant, Denna garda l’Agiel en contact avec sa peau jusqu’à ce qu’il pleure comme un enfant.

— Pitié, maîtresse Denna, sanglota-t-il, pitié !

— Tu vois ? dit la Mord-Sith en retirant son instrument de torture.

— Denna, soupira Constance, je donnerais cher pour avoir ton talent…

— Voilà un autre endroit sensible. (Richard hurla.) Et un autre, et encore un autre… (Elle vint se camper devant le supplicié et lui sourit.) Tu ne vois pas d’inconvénient à ce que je montre tout ça à Constance, petit chien ?

— Pitié, maîtresse Denna, ne le faites pas ! C’est trop douloureux !

— Tu vois, Constance ? Ça ne le dérange pas du tout…

Denna alla se rasseoir, insensible aux larmes de Richard. Sans sourire ni minauder, Constance se remit au travail et eut tôt fait de le contraindre à l’implorer.

Sa méthode rudimentaire et son entêtement, sans laisser une seconde de répit à sa victime, la rendaient plus terrible encore que Denna. Constance ignorait la compassion dont sa collègue faisait souvent montre. Et si elle s’arrêtait parfois, c’était sur les conseils de Denna, qui ne tenait pas à ce qu’elle tue ou handicape gravement Richard. En bonne assistante, Constance se laissa imposer le protocole de douleur choisi par sa sœur.

— Denna, dit-elle à un moment, si tu as des choses à faire, rien ne t’oblige à rester. Ça ne me gênera pas…

Richard paniqua. Pour rien au monde, il ne voulait être seul avec cette femme. À coup sûr, elle en profiterait pour lui infliger tout ce que Denna lui aurait interdit de faire. Même s’il ignorait de quoi il s’agissait, il en mourait de peur.

— Une autre fois, je te le laisserai, histoire que tu travailles à ta manière. Mais pas aujourd’hui.

Richard fit un gros effort pour dissimuler son soulagement. Résignée, Constance se remit au travail.

Se plaçant derrière lui, elle le prit par les cheveux et lui tira la tête en arrière. Sachant ce que ça annonçait, Richard se souvint de l’effroyable douleur et trembla de tous ses membres, le souffle coupé par l’angoisse.

— Pas ça, Constance ! cria Denna en se levant.

La Mord-Sith tira plus fort sur les cheveux de Richard.

— Pourquoi ? Tu ne lui as pas fait ?

— Si, mais je refuse que tu t’y essaies. Il n’a pas encore parlé à maître Rahl. Je ne veux courir aucun risque.

— Denna, attaquons-nous à ses deux oreilles ensemble ! Comme jadis !

— Maître Rahl veut l’interroger, te dis-je !

— Après, alors ?

— Voilà longtemps que je n’ai pas entendu ce cri-là… (Elle chercha le regard de Richard.) Si maître Rahl ne le tue pas et s’il ne succombe pas à d’autres… événements…, nous lui ferons ça ensemble. D’accord ? Mais aujourd’hui, pas question. Et s’il te plaît, Constance, respecte ma volonté : pas d’Agiel dans l’oreille pour lui !

— Tu t’en tires à bon compte, pas vrai ? siffla la Mord-Sith en lâchant les cheveux du jeune homme. Mais tôt ou tard, nous serons seuls et je prendrai mon plaisir avec toi…

— Oui, maîtresse Constance, gémit Richard.

Quand elles eurent fini de le dresser, les deux Mord-Sith allèrent déjeuner. Richard les suivit, sa chaîne accrochée à la ceinture de Denna. Le réfectoire, une pièce d’une élégante simplicité – sol de marbre blanc et murs lambrissés de chêne – bruissait de conversations à mi-voix, car presque toutes les tables étaient occupées. En s’asseyant, Denna claqua des doigts et désigna le sol, derrière sa chaise. Des serviteurs apportèrent à manger aux femmes, mais rien à Richard. Le menu se composait d’une soupe épaisse, de fromage, de pain noir et de fruits. Pas de viande… Les odeurs délicieuses firent craquer Richard. Au milieu du repas, Denna se tourna et l’informa qu’il n’aurait rien parce qu’il avait écopé de deux heures le matin. Mais s’il se comportait bien, il pourrait dîner.

L’après-midi commença par des dévotions, suivies d’heures de dressage, Denna et Constance se partageant le travail. Richard s’efforça de ne rien faire de mal. Le soir, il fut récompensé par une assiette de riz et de légumes. Après le dîner, une séance de dévotions préluda à un nouveau programme de dressage. Puis ils abandonnèrent Constance et retournèrent dans les quartiers de Denna. Épuisé, Richard tituba tout le long du chemin, plié en deux par la douleur.

— Je veux prendre un bain, déclara sa maîtresse.

Elle lui désigna la petite pièce adjacente à sa chambre. Elle était vide, exceptés la corde pendue au plafond lestée du harnais et une baignoire rangée dans un coin. L’équipement de torture, précisa la Mord-Sith, était là au cas où un dressage d’urgence s’imposerait. Ainsi, elle ne souillerait pas ses quartiers et pourrait le laisser suspendu comme un jambon toute la nuit. À son avis, conclut-elle, il passerait beaucoup de son temps dans ce réduit.

Denna ordonna à Richard de traîner la baignoire jusqu’au pied du lit. Elle lui dit ensuite de prendre le seau qui s’y trouvait et lui indiqua où se procurer de l’eau chaude. Il ne devrait parler à personne, même si on s’adressait à lui, et se dépêcher, pour que l’eau n’ait pas refroidi avant que la baignoire soit pleine. S’il n’obéissait pas à la lettre pendant qu’elle ne pouvait pas le surveiller, la magie le terrasserait. Et si elle devait venir le chercher, il regretterait beaucoup de l’avoir déçue…

Richard jura de suivre ses instructions. L’endroit où il puisa l’eau – une source chaude qui se déversait dans un bassin entouré de bancs en marbre – était assez loin des quartiers de sa maîtresse. Quand la baignoire fut pleine, le jeune homme, ruisselant de sueur, se sentit plus épuisé que jamais.

Pendant que Denna faisait trempette, il lui frotta le dos, défit sa natte et l’aida à se laver les cheveux.

Elle posa les bras sur les bords de la baignoire, inclina la tête et ferma les yeux. Alors qu’elle se détendait, Richard resta agenouillé près d’elle, au cas où elle aurait besoin de quelque chose.

— Tu n’aimes pas Constance, pas vrai ? lança soudain Denna.

Que répondre ? Il valait mieux ne rien dire de négatif sur l’amie de sa maîtresse. Mais s’il mentait, ça lui vaudrait également une punition.

— J’ai… peur d’elle, maîtresse Denna.

— Une esquive habile, mon amour… Tu n’essaies pas d’être insolent, j’espère ?

— Non, maîtresse Denna. C’est la vérité…

— Parfait… Tu as raison de la redouter. Elle déteste les hommes. Chaque fois qu’elle en tue un, elle crie le nom de celui qui l’a brisée, Rastin. Tu te souviens du type qui m’a dressée, puis prise dans son lit ? Celui que j’ai tué… Avant de s’occuper de moi, il avait formé Constance. Rastin… C’est lui qui l’a brisée. Et c’est elle qui m’a dit comment l’exécuter. Depuis, je ferais n’importe quoi pour elle. Et comme j’ai abattu l’homme qu’elle haïssait, elle m’est dévouée à jamais.

— Je comprends, maîtresse Denna. Mais par pitié, ne me laissez pas seul avec elle…

— À ta place, je m’efforcerais de bien me comporter. Si tu ne commets pas d’erreur, et ne récoltes pas trop d’heures, je resterai pendant qu’elle te dresse. Tu vois la chance que tu as d’avoir une gentille maîtresse ?

— Oui, maîtresse Denna, merci de me dresser si bien. Vous êtes un professeur très doué.

La Mord-Sith ouvrit un œil pour s’assurer qu’il n’y avait pas trace d’ironie dans le regard du jeune homme.

— Passe-moi une serviette et pose ma chemise de nuit sur la table de chevet.

Richard l’aida à se sécher les cheveux. Négligeant de se vêtir, Denna s’étendit sur le lit, sa crinière encore humide formant une auréole autour de sa tête.

— Souffle la lampe à huile, dit-elle. (Richard obéit immédiatement.) Et apporte-moi l’Agiel, mon amour…

Richard sursauta. Il détestait qu’elle lui demande l’Agiel, car le toucher était une torture. Craignant que trop d’hésitation lui vaille une punition, il serra les dents et saisit l’instrument, le posant sur les paumes de ses mains. La douleur remonta jusqu’à ses coudes et se diffusa dans ses épaules. Il pria pour que Denna lui prenne au plus vite l’Agiel.

Les oreillers adossés à la tête de lit, elle s’était assise et le regardait. Quand elle tendit la main pour récupérer l’Agiel, il soupira de soulagement.

— Maîtresse Denna, pourquoi n’avez-vous pas mal quand vous le tenez ?

— J’ai mal, autant que toi… Son contact est douloureux parce que c’est celui avec lequel on m’a dressée.

— Vous voulez dire… Quand vous le maniez, vous souffrez ? À chaque instant, pendant que vous me dressez ?

Denna fit tourner l’Agiel dans sa main, hocha la tête et détourna le regard.

— La douleur, sous une forme ou une autre, est ma compagne quotidienne. C’est pour ça, entre autres raisons, que la formation d’une Mord-Sith dure des années. Il faut longtemps pour dominer la douleur… Et c’est sans doute aussi pour ça, selon moi, que les Mord-Sith sont exclusivement des femmes. Les hommes sont bien trop faibles ! La chaîne passée à mon poignet me permet de laisser pendre l’Agiel. Quand je ne le tiens pas, il ne me fait rien. Mais dès que je l’utilise, la souffrance est constante.

— Je n’avais pas deviné…, dit Richard, la gorge nouée. Je suis navré, maîtresse Denna. J’ai du chagrin que vous deviez subir tant de choses pour me dresser…

— La douleur peut apporter une forme de plaisir, mon amour. C’est ce que j’essaie de t’enseigner. Et l’heure d’une nouvelle leçon a sonné. (Elle le regarda lascivement.) Assez bavardé !

Richard reconnut la lueur qui passa dans les yeux de sa maîtresse. Il vit aussi sa poitrine se soulever et s’abaisser de plus en plus vite…

— Maîtresse Denna, vous êtes toute propre, et je suis couvert de sueur.

— J’adore ça…, souffla Denna.

Sans quitter Richard du regard, elle prit l’Agiel entre ses dents.

Les jours passèrent dans une uniformité abrutissante. Les dévotions ne gênaient pas trop Richard, puisqu’elles étaient un dérivatif à son dressage. Mais il détestait ânonner ces incantations et devait, tout du long, se concentrer sur la natte de Denna. Au fond, répéter les mêmes paroles pendant des heures, à genoux et le front contre le sol, lui coûtait à peine moins que les séances de dressage. Parfois, il se réveillait en pleine nuit et chantonnait :

— Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Denna ne portait plus son uniforme rouge. Elle l’avait remplacé par un blanc, la preuve, expliqua-t-elle, que le sujet, une fois brisé, était devenu son partenaire. Ne plus lui tirer de sang symbolisait le pouvoir absolu qu’elle détenait sur lui. Pour Richard, cela ne faisait guère de différence. Hémorragies ou pas, l’Agiel le torturait autant. La moitié du temps environ, Constance assistait Denna. Quand elle s’absentait, c’était pour s’occuper d’un autre petit chien. Elle insistait pour rester seule avec Richard, mais Denna se montrait inflexible. Le jeune homme était de plus en plus terrifié par la Mord-Sith en cuir marron. Et Denna lui souriait toujours quand elle disait à Constance de prendre le relais…

Un jour, les dévotions de l’après-midi terminées, alors que Constance était partie dresser un autre homme, Denna le conduisit dans le réduit attenant à ses quartiers, le suspendit à la corde et tira tellement que ses pieds touchaient à peine le sol.

— Maîtresse Denna, demanda soudain Richard, à partir de maintenant, accepteriez-vous que Constance se charge seule de mon dressage ?

Sa question eut un effet inattendu. Folle de rage, Denna le regarda, les joues rouges. Puis elle le battit avec l’Agiel, le lui enfonça dans les chairs, et l’insulta copieusement. Il ne valait rien, lui hurla-t-elle, et elle en avait assez de l’entendre dire des bêtises. Denna était une femme forte et résistante. La pluie de coups dura une éternité…

Richard ne l’avait jamais vue si furieuse, sévère et cruelle. Bientôt, il perdit tout sens du réel, oubliant même jusqu’à son nom. Fou de douleur, il ne pouvait plus rien dire, incapable de l’implorer d’arrêter. Bien qu’il pût à peine respirer, la Mord-Sith ne marqua pas de pause, comme si le blesser attisait sa colère. Du sang coulait sur le sol et maculait son bel uniforme blanc. Le souffle court à force de rage et de violence, sa natte en bataille, Denna s’acharna longtemps sur sa victime.

Au paroxysme de la haine, elle l’empoigna par les cheveux, lui tira la tête en arrière, et, sans avertissement, lui enfonça l’Agiel dans l’oreille avec une violence qu’il ne lui avait jamais connue. Elle recommença des dizaines de fois, conduisant Richard au bord de la folie et du néant mental.

Elle s’arrêta enfin, debout près de lui et pantelante de colère.

— Je vais dîner, dit-elle.

Aussitôt, Richard sentit la douleur de la magie prendre le relais de celle de l’Agiel.

— Pendant mon absence, et crois-moi, je prendrai mon temps, la magie se chargera de toi ! Tu ne pourras pas l’arrêter, ni t’évanouir. Et si tu lâches la bride à ta colère, ce sera encore pire ! Comme tu ne pourras pas la contrôler indéfiniment, je te promets bien du plaisir…

Elle approcha du mur et tira sur la corde jusqu’à ce que les pieds de Richard ne touchent plus le sol. Les bras en feu, il hurla comme un cochon qu’on égorge.

— Amuse-toi bien ! lança Denna en sortant.

En équilibre sur le fil qui sépare la santé mentale de la folie, Richard souffrait tant qu’il fut vite incapable de contenir sa colère, comme la Mord-Sith l’avait prédit. La douleur devint alors un incendie qui le consumait. Étrangement, c’était pire encore parce que sa maîtresse n’était pas là. Il ne s’était jamais senti aussi seul et impuissant. La souffrance, impitoyable, ne lui laissait même plus le loisir de pleurer, tant il devait lutter pour aspirer un peu d’air.

Il ne sut jamais combien de temps il était resté seul. Soudain, il eut conscience d’être tombé sur le sol, les bottes de Denna des deux côtés de sa tête. Elle le libéra de la magie, mais ne lui détacha pas les bras, lui laissant les épaules en feu. Il éclata en sanglots dans la flaque de sang où il gisait.

— Je t’ai dit, cracha Denna, que nous étions unis pour la vie. La tienne, en tout cas ! (Elle était toujours furieuse, comprit Richard.) Avant que je m’occupe sérieusement de toi et que tu ne puisses plus parler, dis-moi pourquoi tu veux que Constance te dresse !

Il cracha du sang, émettant un sinistre gargouillis.

— Ce n’est pas une façon de s’adresser à moi ! À genoux ! Vite !

Les bras liés dans le dos, Richard ne réussit pas à s’agenouiller. Denna le prit par les cheveux et le força à se relever. Il s’affaissa contre elle, le visage dans la tache de sang qui s’étalait sur le cuir blanc. Son sang !

Denna l’écarta en lui planquant la pointe de l’Agiel sur le front. Richard ouvrit les yeux et les leva sur elle, prêt à répondre à sa question.

La Mord-Sith le gifla à la volée.

— Baisse les yeux quand tu me parles ! Qui t’a autorisé à me regarder ? (Richard obéit.) Tu arrives au bout de ton sursis. Réponds avant de connaître l’enfer !

Richard cracha de nouveau du sang. Tandis que le fluide chaud coulait sur son menton, il dut lutter pour ne pas vomir.

— Maîtresse Denna, croassa-t-il, j’ai demandé ça parce que je sais que tenir l’Agiel est une torture pour vous. Me dresser vous fait souffrir… Si maîtresse Constance s’en charge, vous serez épargnée. C’est tout ce qui compte pour moi. Je sais ce que souffrir veut dire, parce que vous me l’avez appris. Il ne faut plus que vous ayez mal. Je préfère être entre les mains de maîtresse Constance. Pour que vous alliez bien.

Dans le lourd silence qui suivit, Richard s’efforça de rester en équilibre sur les genoux. Les yeux toujours baissés sur les bottes de Denna, il toussa un peu, chaque inspiration devenue un calvaire. Maintenant que Denna savait, qu’allait-elle lui faire ?

— Je ne te comprends pas, Richard Cypher, dit-elle enfin, sa colère envolée. Que les esprits m’emportent, mais tu es une énigme pour moi !

Elle se plaça derrière lui, le libéra du harnais qui lui liait les bras et sortit sans ajouter un mot. Trop ankylosé, Richard ne parvint pas à conserver son équilibre et s’écrasa face contre terre. Il n’essaya pas de se relever et pleura sur le sol taché de sang.

Quand la cloche sonna les dévotions du soir, Denna revint, s’agenouilla près de lui, lui passa tendrement un bras autour du torse et l’aida à se relever.

— Il est interdit de manquer les dévotions, dit-elle en accrochant la chaîne à sa ceinture.

L’uniforme blanc de la Mord-Sith était couvert de sang, comme son visage et sa superbe natte. En chemin, les gens qui la saluaient d’habitude détournèrent le regard ou s’écartèrent vivement.

La position de prière, dans l’état où il était, fut une torture pour Richard. Il éructa les paroles, incertain de les réciter dans le bon ordre. Denna ne le corrigeant pas, il continua, surpris de ne pas s’écrouler sur le flanc avant la fin.

Quand la cloche sonna deux fois, Denna se leva mais sans faire mine de l’aider. Constance apparut, souriante, pour une fois.

— Eh bien, Denna, on dirait que tu t’es sacrément amusée ! (Elle gifla Richard, qui réussit à ne pas s’écrouler.) Tu as été méchant, vilain garçon ?

— Oui, maîtresse Constance.

— Très méchant, on dirait ! Formidable ! Denna, je n’ai rien à faire. Montrons-lui de quoi sont capables deux Mord-Sith en pleine forme.

— Non. Pas ce soir, Constance…

— Comment ça, non ?

— Non ! explosa Denna. C’est mon partenaire, et je le ramène chez moi pour le dresser sur un autre plan ! Veux-tu regarder nos ébats ? Voir ce que je fais avec l’Agiel entre mes dents ?

Richard perdit tout espoir. C’était donc ça qu’elle avait en tête… Ravagé comme il l’était, il ne survivrait pas…

Des hommes en robes blanches – des missionnaires, selon Denna – ne perdaient pas une miette du spectacle. Quand la Mord-Sith les foudroya du regard, ils s’éparpillèrent comme une volée de moineaux. Les deux femmes s’étaient empourprées, Denna de fureur, et Constance d’embarras…

— Bien sûr que non, Denna, souffla-t-elle. Désolée, je ne savais pas… À présent, je vais… hum… te laisser à tes occupations. (Elle se tourna vers Richard.) Tu as l’air assez piteux comme ça, mon garçon. J’espère que tu seras à la hauteur, sinon…

Elle lui flanqua un petit coup d’Agiel dans l’estomac et s’en fut. Richard se plia en deux. Denna lui passa une main sous le bras pour le relever. Elle regarda Constance s’éloigner, puis se mit en chemin.

Bien entendu, Richard la suivit.

Quand ils furent de retour chez la Mord-Sith, elle lui tendit le seau. À l’idée de devoir remplir la baignoire, Richard manqua s’évanouir.

— Va chercher un seau d’eau chaude, dit doucement Denna.

Richard obéit, soulagé que la tâche soit si facile. En chemin, il s’interrogea sur sa maîtresse. Elle semblait furieuse, mais pas contre lui. Quand il fut de retour, il posa le seau sur le sol et baissa les yeux. Denna tira la chaise près d’eux. Pourquoi ne lui avait-elle pas demandé de le faire ? s’étonna-t-il.

— Assieds-toi…, dit-elle.

Elle approcha de la table et revint avec une poire. Elle joua un moment avec le fruit, l’observa pensivement, puis le lui tendit.

— Je l’avais apportée pour la manger ici. Mais je n’ai plus faim… Tu peux l’avoir, puisque tu n’as pas dîné.

— Maîtresse Denna, elle est à vous, pas à moi…

— Je sais, Richard. Obéis-moi…

Il dévora la poire, pépins compris. Pendant ce temps, Denna s’agenouilla et entreprit de le nettoyer. Sans comprendre ce qui se passait, Richard eut mal tout le temps que dura l’opération, mais ce n’était rien comparé à l’Agiel. Pourquoi faisait-elle ça, alors qu’une séance de dressage était programmée ?

— J’ai très mal au dos, dit la Mord-Sith comme si elle avait lu dans ses pensées.

— Maîtresse Denna, pardon de m’être mal comporté. C’est à cause de moi que vous souffrez…

— Tiens-toi tranquille, dit-elle presque tendrement. Pour soulager mon dos, je dois dormir sur une surface dure. Le sol conviendra très bien. Du coup, tu prendras mon lit, et je ne veux pas le tacher de sang.

Richard en resta quelque peu perplexe. Le sol était assez grand pour qu’ils y dorment à deux, et d’habitude, elle ne se souciait pas qu’il y ait du sang dans son lit. Conscient qu’il n’était pas en position de l’interroger sur le sujet, il ne dit rien.

— Bien, fit-elle quand elle eut fini, va au lit, à présent.

Richard s’allongea sous le regard de la Mord-Sith. Résigné, il prit l’Agiel, sur la table de chevet, et le tendit à sa maîtresse, la douleur remontant comme toujours le long de son bras. Il aurait tant voulu qu’elle ne lui impose pas ça…

Denna prit l’instrument de torture et le reposa sur la table.

— Pas ce soir… J’ai trop mal au dos… (Elle souffla la lampe.) Dors, maintenant…

Richard l’entendit s’allonger par terre en marmonnant un juron. Trop fatigué pour réfléchir, il s’endormit comme une masse.

Le matin, quand la cloche le réveilla, Denna était déjà debout. Son uniforme nettoyé, elle avait réarrangé sa natte. Sur le chemin de la cour de dévotion, elle ne dit pas un mot. Torturé par la position de prière, Richard soupira de soulagement quand ce fut terminé. Il s’étonna vaguement de n’avoir pas aperçu Constance, puis, toujours accroché à sa maîtresse, il prit la direction de la salle de dressage. Comme elle ne s’était pas engagée dans le même couloir, la chaîne se tendit et le força à s’arrêter.

— Nous n’allons pas par là…

— Oui, maîtresse Denna.

Elle repartit et descendit des couloirs qui semblaient s’étendre à l’infini. Au bout d’un moment, elle se retourna, l’air exaspéré.

— Marche donc près de moi ! Nous allons faire une petite promenade. J’aime ça, de temps en temps… Surtout quand j’ai mal au dos. Ça me soulage…

Richard ne s’était jamais éloigné autant des quartiers de sa maîtresse. Autour de lui, il découvrit, de-ci, de-là, d’autres cours de dévotions, elles aussi à ciel ouvert, avec un bloc de pierre noire et une cloche. Pour certaines, l’herbe remplaçait le sable blanc et le bloc reposait dans un petit bassin aux eaux claires où des poissons nageaient par bancs serrés. Certains couloirs étaient parfois aussi grands que des pièces, avec des mosaïques sur le sol, des colonnades et de très hauts plafonds. De larges fenêtres laissaient entrer à flots la lumière du soleil.

Les lieux grouillaient de monde, le plus souvent des hommes et des femmes en robe blanche ou pastel. Personne ne se pressait, mais presque tous ces gens, à part ceux qui se reposaient sur les bancs de pierre, semblaient savoir très exactement où ils allaient et pourquoi. Richard aperçut très peu de soldats. Si quelques individus saluèrent Denna ou lui sourirent, la plupart la croisèrent comme si elle était invisible – sans même parler de son « petit chien ».

Cet endroit était immense ! Les couloirs et les allées se déroulaient à perte de vue, de grands escaliers montant ou descendant vers d’autres zones de l’imposant édifice. Dans un corridor, des statues représentaient des hommes et des femmes nus immortalisés dans des poses altières. En pierre polie blanche veinée d’or, ces œuvres d’art faisaient bien deux fois la taille du jeune homme.

Richard ne vit pas un coin qui fût obscur, laid ou simplement sale. Ici, tout n’était que beauté ! Jusqu’aux bruits de pas, sur le marbre, qui évoquaient des murmures respectueux !

Comment un complexe de cette taille avait-il pu sortir de l’imagination d’un homme, puis être construit ? Sans nul doute, cela avait dû prendre des générations…

Denna le conduisit dans une cour à ciel ouvert. Entre de grands arbres, un chemin pavé serpentait jusqu’au centre de cette forêt intérieure. En le suivant, Richard admira les végétaux, magnifiques même s’ils avaient perdu leur feuillage.

— Tu aimes les arbres, on dirait ? lança la Mord-Sith.

— Beaucoup, oui, maîtresse Denna…

— Pourquoi ?

Richard réfléchit quelques secondes.

— Parce que je crois qu’ils font partie de mon passé… Je me rappelle vaguement avoir été guide forestier… Mes souvenirs sont très flous, maîtresse Denna. Mais je suis sûr d’aimer la forêt.

— Quand on est brisé, on oublie beaucoup de choses. Plus je te dresserai, plus tes souvenirs s’effaceront, sauf quand je te poserai des questions spécifiques. Bientôt, ta mémoire sera presque redevenue vierge…

— Je comprends, maîtresse Denna. Mais puis-je vous demander où nous sommes ?

— Dans le Palais du Peuple, le cœur du pouvoir à D’Hara. Et la résidence de Darken Rahl.

Ils mangèrent ailleurs que d’habitude, et Denna, sans qu’il comprenne pourquoi, lui permit de s’asseoir sur une chaise. Pour les dévotions de l’après-midi, elle choisit un lieu où l’eau remplaçait le sable. Après, ils se promenèrent encore, revenant en terrain connu seulement à l’heure du dîner. Richard se sentait beaucoup mieux. Un peu de marche lui avait dénoué les muscles…

— Et votre dos, maîtresse Denna ? La promenade vous a soulagée ?

— C’est supportable…

Denna marcha lentement autour de Richard, les yeux baissés. Puis elle s’arrêta en face de lui, Agiel au poing, et l’étudia attentivement.

Sans relever les yeux, elle murmura :

— Dis-moi que tu me trouves laide…

Le jeune homme la fixa jusqu’à ce qu’elle redresse la tête.

— Non… Ce serait un mensonge !

— Tu viens de commettre une erreur, mon amour, soupira tristement Denna. Tu as désobéi à un ordre et oublié de me donner mon titre.

— Je sais, maîtresse Denna…

Elle ferma les yeux, mais parla d’une voix un peu plus ferme.

— Tu es une source incessante de problèmes… Je me demande pourquoi maître Rahl m’a chargée de te dresser. Pour tes transgressions, tu auras deux heures…

Elle mit sa menace à exécution. Moins dure qu’à l’accoutumée, elle le fit quand même hurler de douleur. Après, déclarant que son dos la tourmentait toujours, elle dormit par terre et lui laissa le lit.

Les quelques jours qui suivirent, ils reprirent leur protocole habituel, avec des séances de dressage moins pénibles et moins longues, sauf quand Constance y participait. Mais Denna surveillait sa collègue et ne lui laissait pas autant de latitude qu’avant. L’autre Mord-Sith n’aima pas ça et ne fit rien pour le dissimuler. Mais dès qu’elle se montrait trop violente, Denna ne l’invitait pas à la séance suivante…

Sous ce régime plus tolérable, Richard recouvra un peu de lucidité et se souvint de bribes de son passé. De temps en temps, quand le dos de Denna repassait à l’attaque, ils faisaient de longues promenades dans des lieux d’une étonnante beauté.

Un jour, les dévotions de l’après-midi achevées, Constance demanda à rester avec eux. Avec un sourire, Denna répondit par l’affirmative. Quand elle voulut se charger du dressage, son amie y consentit aussi. Plus impitoyable que jamais, elle poussa Richard aux limites du tolérable. Il priait pour que Denna intervienne. Au moment où elle se leva de sa chaise, un homme entra dans la pièce.

— Maîtresse Denna, maître Rahl vous demande.

— Quand veut-il me voir ?

— Tout de suite !

— Constance, tu veux bien terminer la séance ?

— Bien sûr, ma chère, répondit la Mord-Sith en dévisageant Richard, triomphante.

Terrifié, il n’osa pas dire un mot.

— Nous avions presque fini, ajouta Denna. Ramène-le dans mes quartiers, et laisse-le seul. Je ne serai sûrement pas longue.

— Entendu. Tu peux compter sur moi…

Denna s’éloigna. Avec un sourire vicieux, Constance saisit la boucle de ceinture du jeune homme et l’ouvrit.

— Constance, dit Denna, revenue sur ses pas, je refuse que tu lui fasses ça.

— En ton absence, je suis responsable de lui, et je fais ce que je veux.

— C’est mon compagnon, insista Denna en avançant d’un pas, et je refuse ! Pas d’Agiel dans l’oreille non plus, c’est compris ?

— Je fais ce que…

— Non ! explosa Denna. Quand nous avons tué Rastin, c’est moi qui ai été punie. Moi ! Pas toi ! Je n’en ai jamais parlé jusque-là, mais le moment est venu. Tu sais ce qu’on m’a fait. Pourtant, je n’ai jamais dit que tu étais impliquée. Cet homme est mon compagnon, et je suis sa Mord-Sith. Pas toi ! Si tu passes outre ma volonté, il y aura un conflit entre nous.

— D’accord, Denna, grogna Constance. Je respecterai tes souhaits…

— Tu as intérêt, sœur Constance…

Denna partie, Constance termina la séance en se déchaînant, mais elle garda, à quelques incartades près, l’Agiel dans les zones autorisées par sa collègue. Richard eut parfaitement conscience qu’elle avait fait durer le plaisir plus longtemps que prévu. Après l’avoir ramené chez Denna, elle l’avait battu pendant une bonne heure. Puis, attachant la chaîne au montant du lit, elle lui avait ordonné de ne pas bouger jusqu’au retour de sa maîtresse.

Avant de partir, elle le toisa de toute sa hauteur – pas vraiment impressionnante – et lui plaqua une main sur l’entrejambe.

— Prends bien soin de tes jolies petites boules, ricana-t-elle, car tu ne les garderas pas longtemps. Maître Rahl te placera bientôt sous ma responsabilité. À ce moment-là, je modifierai quelque peu ton anatomie. À mon avis, tu n’aimeras pas beaucoup ça !

Richard ne put contenir sa colère et, aussitôt foudroyé par la magie, tomba à genoux. Très contente d’elle, Constance sortit en riant aux éclats. Richard parvint à contrôler sa colère, mais la souffrance cessa seulement quand il se releva.

Un peu réconforté par les rayons de soleil qui filtraient de la fenêtre, il espéra que Denna reviendrait bientôt.

Le crépuscule tomba. Bien après l’heure du dîner, la Mord-Sith ne s’était toujours pas montrée. Richard s’inquiéta, pressentant que quelque chose ne collait pas. Quand la cloche des dévotions sonna, il ne put pas y aller, puisque la magie l’enchaînait au lit, lui interdisant même de s’agenouiller. Devait-il réciter la prière ? Comme personne ne serait là pour l’écouter, il décida de s’en abstenir.

La nuit tombée, il se réjouit que les lampes soient allumées. Sinon, il aurait dû rester debout dans le noir. Une double sonnerie de cloche annonça la fin des dévotions. Et toujours pas de Denna. Lorsque l’heure de son dressage fut largement passée, Richard eut les tripes nouées par l’angoisse.

Enfin, la porte s’ouvrit et sa maîtresse entra, la tête baissée et le dos raide. Sa natte défaite, elle avait les cheveux en bataille. Pour refermer la porte, elle dut fournir un effort visible. Le teint grisâtre, elle avait les yeux embués de larmes.

— Richard, dit-elle sans le regarder, tu veux bien me préparer la baignoire ? S’il te plaît… Je me sens très sale…

— Bien sûr, maîtresse Denna.

Il alla chercher la baignoire et courut aussi vite que possible pour charrier l’eau. Sous l’œil éteint de Denna, il s’acquitta de sa tâche en un temps record, puis s’immobilisa devant la Mord-Sith, pantelant.

Denna entreprit maladroitement de déboutonner son uniforme.

— Tu veux bien m’aider ? J’ai peur de ne pas y arriver seule.

Richard obéit et constata qu’elle tremblait de tous ses membres. Le cœur serré, il dut lui arracher une partie du dos, car la peau venait avec le cuir. Affolé, il découvrit que le corps de sa maîtresse, de la nuque aux chevilles, était couvert de zébrures. Saisi de terreur, il partagea sa souffrance, la sentant se diffuser dans sa propre chair. Le pouvoir rugit soudain en lui, mais il l’ignora.

— Maîtresse Denna, qui vous a fait ça ?

— Maître Rahl. Rien que je n’aie mérité…

Il l’aida à entrer dans la baignoire et frémit quand elle poussa un petit cri au contact de l’eau.

— Maîtresse Denna, pourquoi cette punition ?

La Mord-Sith grimaça quand il commença à lui laver le dos.

— Constance a dit au maître que j’étais trop indulgente avec toi. La punition est juste. Je ne t’ai pas dressé comme il le fallait. Une Mord-Sith ne peut pas faillir…

— Vous vous trompez, maîtresse Denna. C’est moi qu’on aurait dû châtier, pas vous.

Tandis qu’elle s’accrochait au bord de la baignoire, les bras tremblants, Richard la lava et essuya doucement la sueur qui ruisselait sur la peau livide de son visage. Elle refusa de croiser son regard, et des larmes coulèrent sur ses joues.

— Maître Rahl veut te voir demain… (Richard cessa un instant de lui frotter les jambes.) Je suis désolée… Mais tu répondras à ses questions !

— Oui, maîtresse Denna. (Prenant de l’eau dans ses mains, il la rinça doucement.) Maintenant, laissez-moi vous sécher. (Il mania la serviette aussi délicatement que possible.) Voulez-vous vous asseoir ?

— Je crains que ce ne soit pas une bonne idée, fit Denna, gênée. Aide-moi à m’étendre sur le lit. (Elle accepta la main qu’il lui tendit.) Pourquoi ne puis-je pas arrêter de trembler ?

— Parce que vous avez mal, maîtresse Denna.

— J’ai enduré bien pire. C’était juste une manière de me rappeler qui je suis. Et pourtant, je tremble toujours…

Elle s’étendit sur le ventre, la tête tournée vers lui. L’inquiétude de Richard, et sa compassion, réveillèrent un peu plus son esprit.

— Maîtresse Denna, mon sac est ici ?

— Dans l’armoire… Pourquoi ?

— Ne bougez pas, maîtresse Denna, et laissez-moi faire quelque chose… si je me rappelle comment.

Il sortit son sac de l’armoire, le posa sur la table et fouilla dedans. Denna le regarda, la joue posée sur le dos de ses mains. Sous un sifflet en os pendu à une lanière de cuir, il trouva le paquet qu’il cherchait et l’ouvrit. Il en sortit une petite coupe en étain, tira son couteau de sa ceinture et le posa aussi sur la table. Retournant devant l’armoire, il trouva sans peine le pot d’onguent que sa maîtresse se passait parfois sur la peau. Exactement ce qu’il lui fallait.

— Maîtresse Denna, je peux l’utiliser ?

— Pourquoi ?

— Je vous en prie !

— Vas-y…

Richard prit toute sa réserve de feuilles d’aum séchées et les mit dans la coupe. Il y ajouta d’autres herbes qu’il reconnut à l’odeur, car il avait oublié leurs noms. Avec le manche de son couteau, il réduisit le tout en poudre. Puis il vida le pot d’onguent dans la coupe et mélangea avec les doigts.

Ensuite, il vint s’asseoir au chevet de Denna.

— Ne bougez pas, surtout…

— Richard, mon titre ! Tu n’apprendras donc jamais ?

— Navré, maîtresse Denna. Vous me punirez plus tard ! (Il sourit.) Pour le moment, laissez-vous faire. Quand j’aurai terminé, vous vous sentirez assez en forme pour me dresser toute la nuit. C’est promis !

Il appliqua délicatement sa mixture sur les plaies, la lissant du bout des doigts. Denna gémit, puis ferma les yeux. Quand il en arriva à ses chevilles, elle somnolait. Pendant que l’onguent séchait, il lui caressa les cheveux…

— Comment allez-vous, maîtresse Denna ? murmura-t-il.

Elle rouvrit les yeux et roula sur le côté.

— La douleur a disparu ! Comment as-tu fait ?

Richard rayonna de satisfaction.

— Un truc que m’a appris un vieil ami… (Il plissa le front.) Je ne me rappelle plus son nom ! Mais je le connais depuis toujours, et il m’a enseigné bien des choses. Maîtresse Denna, je suis si soulagé. Je déteste vous voir souffrir.

La Mord-Sith lui caressa la joue du bout des doigts.

— Tu es un être comme on en rencontre rarement, Richard Cypher. Je n’ai jamais eu un partenaire tel que toi. Les esprits m’emportent, je n’ai jamais croisé une personne qui te ressemble ! J’ai tué l’homme qui m’a fait ce que je t’ai infligé, et toi, tu m’aides…

— Nous sommes seulement ce que nous sommes, maîtresse Denna, rien de plus ni de moins. (Il baissa les yeux sur ses mains.) Je n’aime pas ce que maître Rahl vous a fait…

— Tu ignores tout des Mord-Sith, mon amour… On nous sélectionne soigneusement, très jeunes… Les « élues » sont les plus douces et les plus gentilles fillettes qu’on puisse imaginer. On dit que la pire cruauté naît de l’amour le plus profond… Chaque année, en D’Hara, on choisit six petites filles. Et une Mord-Sith est brisée trois fois !

— Trois fois ? répéta Richard, incrédule.

— La première, celle que je t’ai imposée, casse l’esprit. La deuxième ravage la compassion. Pour cela, l’homme qui nous dresse torture notre mère sous nos yeux, en fait son jouet – et nous devons la regarder mourir de souffrance. La troisième nous vide de la peur de faire mal aux autres et nous apprend à tirer du plaisir de leurs tourments. Pour ça, nous devons briser notre père, sous la supervision du dresseur, en faire notre petit chien, et continuer à le torturer jusqu’à ce qu’il meure.

— On vous a infligé tout ça ? souffla Richard, en larmes.

— Ce que tu as subi n’est rien comparé à la deuxième et à la troisième étape. Plus une fille est gentille, meilleure sera la Mord-Sith, mais la briser pour la deuxième et troisième fois est très difficile. Maître Rahl me tient en haute estime, car la deuxième phase fut particulièrement délicate. Ma mère s’est accrochée à la vie afin que je n’abdique pas tout espoir, mais ça n’a rien arrangé. Pour nous deux ! La troisième étape étant un échec, les dresseurs avaient renoncé, et ils voulaient me tuer. Persuadé que je deviendrais une Mord-Sith hors du commun si on finissait par réussir, Maître Rahl s’est chargé en personne de ma formation. C’est lui qui m’a brisée pour la troisième fois. Le jour où j’ai tué mon père, il m’a ouvert sa couche pour me récompenser. Après, j’étais dévastée…

Pour parler, Richard dut avaler la boule qui s’était formée dans sa gorge.

— Je ne veux plus qu’on vous torture, maîtresse Denna, dit-il en écartant doucement des mèches rebelles du front de la Mord-Sith. Plus jamais !

— Maître Rahl m’a fait un grand honneur… Prendre sur son temps pour châtier – avec mon propre Agiel – une femme aussi insignifiante que moi…

— Maîtresse Denna, j’espère qu’il me tuera, demain. Ainsi, je ne devrai plus apprendre des choses qui me désespèrent…

— Pour te briser, souffla Denna, je t’ai torturé comme personne dans ma vie. Et pourtant, depuis qu’on m’a choisie, tu es le premier qui ait tenté d’apaiser ma douleur. (Elle s’assit et prit la coupe d’étain.) Il en reste un peu ! Je vais t’en appliquer à l’endroit où Constance t’a blessé alors que je le lui avais interdit.

Denna passa de l’onguent sur les épaules du jeune homme, puis sur son ventre et sa poitrine, et remonta jusqu’à son cou.

Quand leurs regards se croisèrent, elle cessa de le soigner. Dans un silence absolu, elle se pencha vers lui et l’embrassa tendrement. Une main sur sa nuque, elle l’attira vers elle pour un nouveau baiser.

— Viens, mon amour, dit-elle en s’étendant sur le dos. (Elle lui emprisonna une main entre les siennes et la posa sur son ventre.) J’ai envie de toi. Très fort !

Richard tendit la main vers l’Agiel, posé sur la table de chevet. Denna lui toucha doucement le poignet.

— Cette nuit, je te veux sans l’Agiel. S’il te plaît, enseigne-moi comment c’est sans la douleur !

Elle lui remit une main sur la nuque et l’attira doucement vers elle.

Chapitre 43

Le lendemain matin, Denna ne le dressa pas, mais l’emmena en promenade. Maître Rahl voulait le voir après les deuxièmes dévotions. Quand l’heure fut venue, alors qu’ils se préparaient à partir, Constance les intercepta.

— Sœur Denna, tu as l’air étonnamment en forme, ce matin ! lança-t-elle.

Denna la regarda sans trahir l’ombre d’une émotion. Furieux que la Mord-Sith en cuir marron l’ait dénoncée, le jeune homme dut se concentrer intensément sur la natte de sa maîtresse.

— Eh bien, ajouta Constance en se tournant vers lui, il paraît que maître Rahl t’accorde une audience aujourd’hui. Si tu en sors vivant, nous nous verrons beaucoup plus souvent. Quand il en aura fini avec toi, je veux récupérer une partie de ton anatomie…

Richard répliqua sans réfléchir.

— Quand on vous a choisie, maîtresse Constance, ce devait être une très mauvaise année en matière de candidates. Sinon, quelqu’un d’aussi borné ne serait jamais devenu une Mord-Sith. Il faut être bien stupide pour accorder plus d’importance à ses ambitions qu’à une véritable amie. Surtout quand elle s’est sacrifiée comme l’a fait maîtresse Denna. Vous ne méritez pas d’embrasser son Agiel ! (Constance en resta bouche bée. Confiant et serein, Richard ajouta :) Priez les esprits que maître Rahl me tue ! S’il m’épargne, à notre prochaine rencontre, j’aurai votre peau pour ce que vous avez fait à maîtresse Denna.

Constance se ressaisit et leva son Agiel sur l’insolent. Denna dévia le coup, plaqua son propre Agiel sur la gorge de sa collègue et la força à reculer. Les yeux exorbités de surprise, Constance cracha un peu de sang, tomba à genoux et se prit la gorge à deux mains.

Denna la toisa un moment, sans un mot, puis se détourna. Richard la suivit, toujours lié à elle par la chaîne. Il accéléra le pas pour marcher près d’elle.

— Pour t’amuser, dit Denna sans tourner la tête, essaie de deviner combien d’heures te coûtera ton morceau de bravoure !

— Maîtresse Denna, si une Mord-Sith est capable de faire hurler un cadavre, je parierais que c’est vous !

— Et si maître Rahl ne te tue pas, combien d’heures ?

— Maîtresse Denna, il n’y a pas assez d’heures dans une vie pour me gâcher le plaisir d’avoir mouché cette garce !

Denna eut un demi-sourire mais ne se retourna pas.

— Je suis contente que le jeu, à tes yeux, en ait valu la chandelle… (Elle lui coula enfin un regard de biais.) Je ne te comprends toujours pas. Comme tu l’as dit, nous sommes ce que nous sommes. Je regrette de ne pas pouvoir être plus, et j’ai peur qu’il te soit impossible d’être moins. Si nous étions dans le même camp, dans cette guerre, je te garderais près de moi pour la vie, en m’assurant que tu meures de vieillesse.

— Si c’était le cas, maîtresse Denna, dit Richard, touché par ces propos, je m’efforcerais de vivre le plus longtemps possible.

Ils descendirent des couloirs, passèrent devant les cours de dévotions, longèrent les grandes statues et croisèrent une foule de gens. Denna le fit monter à l’étage puis traverser des salles somptueusement décorées. Elle s’arrêta devant une porte à double battant sculptée de paysages forestiers plaqués à l’or fin.

— Es-tu prêt à mourir aujourd’hui, mon amour ? demanda la Mord-Sith en se tournant vers Richard.

— La journée n’est pas encore finie, maîtresse Denna…

Elle lui passa un bras autour du cou et l’embrassa tendrement. Puis elle s’écarta un peu et lui caressa la nuque.

— Richard, je suis navrée de t’avoir infligé tout ça, mais j’ai été dressée pour agir ainsi, et je n’y peux rien. Si j’avais eu le choix, je ne t’aurais pas torturé. Hélas, une Mord-Sith reste une Mord-Sith. Si tu péris aujourd’hui, rends-moi fière de toi en mourant bravement.

Je suis le compagnon d’une folle, pensa tristement Richard. Et elle n’est pour rien dans sa démence…

Denna poussa la porte et entra dans un grand jardin intérieur. S’il n’avait pas eu l’esprit ailleurs, Richard aurait été impressionné. Ils longèrent un sentier qui cheminait entre les fleurs et les buissons, passèrent devant des murets couverts de lierre et des petits arbres, puis débouchèrent sur une étendue de pelouse. Le plafond en verre laissait entrer la lumière et permettait aux végétaux de s’épanouir.

Deux hommes parfaitement identiques les attendaient au bout du chemin. Des colosses ! Sur leurs bras nus, juste au-dessus du coude, Richard vit des cercles de métal hérissés de pointes. Des gardes, sans doute… Un troisième homme se tenait près d’eux : une poitrine d’athlète, des cheveux blonds coupés en brosse traversés par une unique bande noire…

Campé au centre de la pelouse, près d’un cercle de sable blanc, baigné par les rayons du soleil couchant, un autre homme leur tournait le dos. La lumière faisait briller sa robe et ses longs cheveux blonds, se reflétant sur sa ceinture en or et le manche du couteau incurvé qui y était accroché.

Denna s’agenouilla, le front pressé contre le sol. Selon les ordres qu’elle lui avait donnés, Richard l’imita, écartant son épée pour qu’elle ne le gêne pas.

— Maître Rahl nous guide ! déclamèrent-ils ensemble. Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Ensuite, ils attendirent, toujours prostrés.

Richard se souvint qu’il n’aurait jamais dû s’approcher de Rahl. C’était très important, même s’il ne se rappelait plus qui lui avait dit ça. Pour ne pas exploser de colère contre l’homme qui avait puni Denna, il se concentra très fort sur la natte.

— Relevez-vous, mes enfants…

Richard se redressa, épaule contre épaule avec Denna. Constater que le maître, dont les yeux bleus étaient rivés sur lui, avait des traits agréables qui respiraient la bonté et l’intelligence ne le rassura pas et ne fit pas taire la petite voix qui hurlait dans son subconscient.

— Tu as l’air étonnamment en forme, ce matin, ma petite chienne, dit Rahl en regardant enfin Denna.

— Maîtresse Denna sait aussi bien supporter la douleur que la dispenser, maître Rahl, osa dire Richard.

Les yeux bleus se posèrent de nouveau sur lui. La sérénité presque nonchalante de Rahl le fit frissonner.

— Ma petite chienne m’a dit que tu es une source incessante de problèmes. Je suis content de voir qu’elle ne m’a pas menti. Mais que tu sois ainsi m’agace beaucoup. (Il joignit les mains, l’air très détendu.) Qu’importe ! Heureux de te rencontrer enfin, Richard Cypher.

Denna plaqua l’Agiel dans le dos du jeune homme pour lui rappeler ce qu’il devait dire.

— Être ici est un honneur pour moi, maître Rahl. Je vis pour vous servir. En votre présence, je me sens si petit…

— Ça, fit Rahl avec un sourire, je n’en doute pas ! (Il dévisagea Richard un long moment.) J’ai des questions à te poser, et tu y répondras.

— Oui, maître Rahl, fit Richard, déjà tremblant.

— À genoux, souffla le maître.

Le contact de l’Agiel sur son épaule força le jeune homme à obéir. Denna se campa derrière lui, une botte contre chacune de ses jambes, lui enserra les épaules entre ses cuisses, lui saisit les cheveux et le força à relever la tête pour croiser le regard de Rahl.

— As-tu jamais vu le Grimoire des Ombres Recensées ? demanda le maître d’une voix égale.

Au fond de son esprit, une voix cria à Richard de ne pas répondre. Denna lui tira plus fort les cheveux et posa l’Agiel à la base de son crâne.

La tête du jeune homme parut exploser. Seule la main de la Mord-Sith l’empêcha de la baisser. On eût dit que sa maîtresse avait condensé en une seconde toute la douleur d’une séance de dressage. Incapable de bouger, de respirer ou de crier, Richard fut propulsé bien au-delà de la souffrance. La tempête qui le dévastait emporta tout ce qui était en lui, laissant derrière elle un vortex destructeur de glace et de feu.

Quand elle écarta l’Agiel, Richard n’aurait plus su dire qui il était, où il se trouvait, ni qui le tenait dans un étau. Tout ce qu’il savait encore, c’était qu’il n’avait jamais autant souffert, et qu’un homme en robe blanche se dressait devant lui.

— As-tu jamais vu le Grimoire des Ombres Recensées ? répéta le maître.

— Oui, s’entendit répondre Richard.

— Et où est-il ?

Le jeune homme hésita. Il ignorait que dire, doutant du sens de la question. De nouveau, la douleur explosa dans sa tête. Quand ce fut fini, il sentit des larmes couler le long de ses joues.

— Où est-il ?

— Par pitié, ne me faites plus mal ! gémit Richard. Je ne comprends pas ce que vous me demandez !

— En quoi est-ce compliqué ? Dis-moi simplement où est le grimoire.

— Le livre lui-même, ou les connaissances qu’il contient ?

— Le livre…

— Les flammes l’ont consumé il y a des années…

Richard crut que les yeux bleus de Rahl allaient le foudroyer sur place.

— Et où sont les connaissances ?

Le jeune homme hésita trop longtemps. Après un nouveau torrent de douleur, Denna lui tira plus fort la tête en arrière pour que le regard de Rahl plonge dans le sien.

— Où sont les connaissances ?

— Dans mon cerveau ! Avant de détruire le grimoire, je l’ai appris par cœur.

Rahl ne manifesta aucune surprise.

— Récite les premières lignes…

Richard comprit qu’il allait céder. Tout plutôt que de sentir encore l’Agiel à la base de son crâne !

— La véracité des phrases du Grimoire des Ombres Recensées, quand elles sont prononcées par une autre personne que le détenteur des boîtes d’Orden – et non lues par celui-ci – exige le recours à une Inquisitrice…

Inquisitrice !

Kahlan !

Ce nom explosa comme un roulement de tonnerre dans l’esprit de Richard. Le pouvoir se réveilla, balayant le brouillard qui voilait l’éclat de ses souvenirs. La porte de la pièce secrète, dans son cerveau, s’ouvrit à la volée. Tout lui revint, ramené à sa conscience par le pouvoir qui grandissait en lui. À l’idée que Rahl capture Kahlan et la torture, il ne fit plus qu’un avec cette force mystérieuse.

Darken Rahl se tourna vers ses trois compagnons. Le colosse à la mèche noire avança vers lui.

— Tu vois, mon ami ? Le destin est mon allié. Elle chemine déjà vers nous en compagnie du Vieux… Trouve-la et assure-toi qu’on me l’amène. Prends deux quatuors, mais pas de bêtises, parce que je la veux vivante ! Compris ? (Le géant acquiesça.) Tes hommes et toi serez protégés par un de mes sorts. Le Vieux est à ses côtés, mais il sera impuissant contre la magie du royaume des morts. S’il est toujours vivant à ce moment-là… (Rahl durcit le ton.) Demmin, je me fiche que tes hommes s’amusent avec elle, mais elle doit arriver ici vivante, et en état d’utiliser son pouvoir.

— Oui, maître Rahl, dit l’homme, soudain livide. Il en sera fait selon vos ordres.

Il s’inclina, jeta un horrible regard de connivence à Richard, et s’en fut.

— Continue…, dit Rahl à son prisonnier.

Le moment de mourir était venu.

— Non ! Et vous ne réussirez pas à m’y forcer. J’accueille avec soulagement la douleur et la mort.

Avant que l’Agiel s’abatte sur la tête du prisonnier, les yeux de Rahl se rivèrent sur Denna, qui lâcha aussitôt les cheveux de Richard.

Un des gardes approcha, la saisit à la gorge et serra jusqu’à ce qu’elle puisse à peine respirer.

— Petite chienne, tu m’as dit qu’il était brisé…

— C’est la vérité, parvint à souffler la Mord-Sith. Je le jure !

— Tu me déçois beaucoup, Denna…

Quand l’homme la souleva de terre, Richard entendit sa maîtresse gémir de douleur. Le pouvoir redevint un torrent de lave qui coulait dans ses veines. Denna souffrait ! En un éclair, il se releva, ses forces décuplées par la magie.

Il passa un bras autour du cou de l’homme, prenant appui sur son épaule. Saisissant la tête de sa victime de sa main libre, il lui imprima une violente torsion. La nuque brisée, le soldat s’écroula sans un cri.

Richard se retourna. L’autre garde était déjà sur lui, un bras tendu pour le prendre à la gorge. Le jeune homme lui saisit le poignet au vol et se servit de son élan pour l’embrocher sur le couteau qu’il venait de dégainer. Remontant sa main, il déchira les chairs jusqu’à atteindre le cœur de son adversaire, qui s’effondra aussi, ses entrailles répandues sur le sol.

Le souffle coupé par le pouvoir, Richard constata que tout était blanc dans son champ de vision. La chaleur insoutenable de sa magie !

Denna avait porté les mains à sa gorge, comme si elle tentait d’en arracher la souffrance.

Impassible, le regard rivé sur Richard, Darken Rahl s’humecta le bout des doigts.

Denna activa la douleur magique, forçant Richard à tomber à genoux, les mains sur le ventre.

— Maître Rahl, croassa la Mord-Sith, confiez-le-moi pour la nuit. Au matin, je vous le jure, il fera tout ce que vous voudrez, s’il est encore vivant… Donnez-moi une chance de me racheter !

— Non, répondit Rahl, pensif, avec un geste nonchalant de la main. Toutes mes excuses, petite chienne. Tu n’es pas responsable. J’ignorais à quoi nous avions affaire. Libère-le de la douleur.

Richard se releva. Dans sa tête, le brouillard s’était dissipé, lui laissant le sentiment de s’éveiller d’un rêve pour tomber dans un cauchemar. Sa fierté et son respect étaient sortis de la pièce secrète, et il ne les y enfermerait plus. Il mourrait entier, avec sa dignité et toute sa conscience. Et même s’il contenait sa colère, des flammes dansaient dans ses yeux.

— C’est le Vieux qui t’a appris ça ?

— Appris quoi ?

— À compartimenter ton esprit. C’est comme ça que tu as réussi à ne pas être brisé.

— De quoi parlez-vous ?

— Tu as créé un compartiment, pour protéger le noyau de ton être et sacrifier le reste à Denna. Une Mord-Sith est désarmée face à un esprit compartimenté. Elle peut punir, mais pas briser ! (Rahl regarda Denna.) Encore une fois, excuse-moi, petite chienne. J’ai cru que tu m’avais trahi, mais je me trompais. Seule la meilleure Mord-Sith pouvait le pousser aussi loin. Tu as bien travaillé… Et ces nouveaux éléments changent tout…

Il sourit, s’humidifia les doigts et les passa sur ses sourcils.

— À présent, Richard et moi allons avoir une conversation privée. Tant qu’il sera ici en ma compagnie, fais en sorte que la magie ne le torture pas quand il parle librement. Cela pourrait interférer avec ce que je devrai peut-être faire. Dans ce jardin, qu’il échappe donc à ton contrôle ! Retourne dans tes quartiers. Quand j’en aurai fini, s’il respire encore, je te l’enverrai, comme promis.

— Je vis pour vous servir, maître Rahl, dit Denna en s’inclinant. (Elle se tourna vers Richard, empourprée, glissa un index sous son menton, le relevant un peu.) Ne me déçois pas, mon amour.

— Jamais, maîtresse Denna, répondit le Sourcier.

En la regardant s’éloigner, il libéra sa colère, juste pour le plaisir de la sentir. Il était furieux contre Denna et contre ce qu’on lui avait infligé.

Ne pense pas au problème, se dit-il, mais à la solution.

Richard fit face à Darken Rahl, toujours aussi impassible. Il décida de lui offrir un visage tout aussi indéchiffrable.

— Tu es conscient que je veux savoir tout ce que dit le grimoire.

— Tuez-moi !

— Un jeune homme pressé de mourir ?

— Oui. Abattez-moi. Comme vous avez massacré mon père.

Sans cesser de sourire, Rahl plissa le front.

— Ton père ? Richard, je n’ai pas tué ton père…

— George Cypher ! Vous l’avez éventré ! Inutile de nier ! Et vous vous êtes servi du couteau pendu à votre ceinture !

Rahl écarta les mains, moqueuse incarnation de l’innocence.

— Je ne nie pas avoir tué George Cypher. Mais pas ton père…

— De quoi parlez-vous ? s’exclama Richard, décontenancé.

Le maître tourna lentement autour de son prisonnier, amusé de le voir se tordre le cou pour le suivre du regard.

— Extraordinaire ! Et je n’exagère pas. La meilleure que j’ai jamais vue. L’œuvre du grand parmi les grands…

— Pardon ?

Darken Rahl se lécha les doigts et s’immobilisa face à Richard.

— Je parle de la Toile de Sorcier qui t’entoure. Un chef-d’œuvre. Elle t’enveloppe comme un cocon et elle est là depuis très longtemps. Tellement compliquée… Je doute de pouvoir la défaire.

— Si vous voulez me persuader que George Cypher n’était pas mon père, c’est raté ! En revanche, si vous désirez que je vous croie fou, inutile de vous fatiguer. C’est déjà fait !

— Mon pauvre garçon, ricana Rahl, je me fiche de savoir qui tu tiens pour ton père ! Quoi qu’il en soit, une Toile de Sorcier te dissimule la vérité.

— Vraiment ? Très bien, jouons le jeu. Si ce n’est pas George Cypher, qui m’a donné la vie ?

— Je n’en sais rien… La Toile m’empêche de le découvrir. Mais d’après ce que j’ai vu, j’ai des soupçons… À présent, que dit le Grimoire des Ombres Recensées ?

— C’est ça, votre question ? Quelle déception…

— Pourquoi ?

— Après ce qu’il a fait à votre ordure de père, je pensais que vous voudriez connaître le nom du grand sorcier.

Darken Rahl dévisagea Richard en s’humectant les doigts.

— Comment s’appelle le vieux sorcier ?

Richard sourit et, à son tour, écarta les mains.

— Ouvrez-moi le ventre, c’est écrit dans mes entrailles. Il faudra y chercher la réponse…

Se sachant sans défense, Richard provoquait Rahl dans l’espoir qu’il le tue. Lui mort, le grimoire disparaîtrait. Sans la troisième boîte et sans le livre, Rahl serait fichu. Alors, Kahlan ne risquerait plus rien. C’était tout ce qui comptait.

— Dans une semaine, au premier jour de l’hiver, je connaîtrai le nom du sorcier et j’aurai le pouvoir de m’emparer de lui, où qu’il soit, et de me faire livrer sa vieille carcasse.

— Dans une semaine, vous serez mort. Vous n’avez que deux boîtes.

Rahl s’humidifia de nouveau les doigts et les passa sur ses lèvres.

— Au moment où nous parlons, la troisième approche de mon palais.

Richard ne broncha pas, préférant ne pas y croire.

— Une fanfaronnade courageuse ! Mais un mensonge quand même. Dans une semaine, il en sera fini de vous.

— Mon enfant, je ne t’ai pas menti. Tu as été trahi. Et celui qui t’a vendu à moi m’a également livré la boîte. Elle sera ici dans un jour ou deux.

— Je ne vous crois pas !

Darken Rahl recommença son manège avec le bout de ses doigts, puis fit lentement le tour du cercle de sable.

— Vraiment ? Alors, laisse-moi te montrer quelque chose…

Richard suivit le maître jusqu’à une zone de pierre blanche où une plaque de granit, supportée par deux colonnes cannelées, servait de présentoir à deux boîtes d’Orden. La première ressemblait à un coffret à bijoux, comme celle que connaissait Richard. La deuxième, telle la pierre de nuit, était noire, sa surface évoquant un abîme de vide sous la lumière du jardin. La vraie boîte, sans le camouflage qui la protégeait.

— Deux boîtes d’Orden, annonça Rahl en désignant les artefacts. Pourquoi voudrais-je le grimoire ? Sans la troisième, il ne me servirait à rien. C’est toi qui la détenais. Celui qui t’a trahi m’en a informé. Si elle ne devait pas m’être bientôt livrée, qu’aurais-je à faire du grimoire ? Ne serait-il pas plus intelligent de t’ouvrir le ventre pour savoir où est celle qui me manque ?

— Qui m’a trahi ? rugit Richard, fou de colère. Qui vous a procuré la boîte ? Je veux son nom !

— Que feras-tu si je ne réponds pas ? Tu m’éventreras pour le découvrir dans mes entrailles ? Je ne trahirai pas la personne qui m’a aidé. Que ça t’étonne ou pas, tu n’es pas le seul à avoir le sens de l’honneur.

Richard ne savait plus que croire. Mais Rahl ne mentait pas sur un point. Sans les trois boîtes, le grimoire ne servait à rien. Donc, Richard avait bien été trahi. Aussi impensable que ça paraisse, c’était vrai.

— Tuez-moi vite, fit-il d’une voix peu assurée. (Il tourna le dos à Rahl.) Je ne dirai rien. Autant m’ouvrir le ventre et en finir.

— D’abord, il faut me convaincre que tu ne mens pas. Qui me prouve que tu as appris tout le grimoire ? Tu pourrais avoir simplement lu la première page et brûlé le reste. À moins que tout ça soit un tissu de mensonges.

Richard croisa les bras et jeta un coup d’œil derrière son épaule.

— Pourquoi voudrais-je vous convaincre que je dis vrai ?

— Je pensais que tu te souciais de cette Inquisitrice. Kahlan… Que son sort t’intéressait, en somme… Si tu ne me persuades pas que tout ça est exact, c’est elle que je devrai éventrer, pour voir s’il y a quelque chose sur ce sujet dans ses entrailles…

— Ce serait une erreur grossière ! Pour confirmer la véracité du grimoire, vous aurez besoin d’elle. Elle morte, vous n’aurez plus une chance !

— C’est ton avis… Comment savoir si tu connais vraiment la totalité du grimoire ? En éventrant cette femme, elle me confirmera peut-être – très indirectement, je te l’accorde – que c’est la vérité.

Richard ne répondit pas, des milliers d’idées tourbillonnant dans sa tête. Pense à la solution, se répéta-t-il, pas au problème.

— Sans le grimoire, comment avez-vous retiré la protection d’une des boîtes ? demanda-t-il.

— Le grimoire n’est pas la seule source d’informations sur la magie d’Orden. En d’autres lieux, j’ai trouvé de l’aide. (Il baissa les yeux sur la boîte noire.) Pour la libérer de sa gangue, il a fallu un jour entier, et tout mon talent. Le camouflage est fixé par magie, vois-tu… Mais j’ai réussi, et il en ira de même avec les autres boîtes.

Richard fut accablé que Rahl soit parvenu à dégager une boîte de son camouflage. Pour ouvrir ces artefacts, c’était obligatoire. Sans le grimoire, Rahl aurait dû être coincé par cet obstacle. Mais il n’en était rien. Un espoir de plus envolé en fumée.

Richard riva les yeux sur la boîte « déguisée » en coffret.

— Page douze du Grimoire des Ombres Recensées. Sous le titre Retirer l’Enveloppe Magique. Voilà ce que ça dit : « La protection des boîtes peut être enlevée par quiconque est en possession du savoir, pas seulement par celui qui les a mises dans le jeu. » (Richard saisit la boîte encore camouflée.) Page dix-sept, troisième paragraphe en partant du bas : « Si c’est impossible pendant les heures où règne l’obscurité, la protection magique de la deuxième boîte, quand brille l’astre du jour, peut être enlevée en procédant comme suit. Face au nord, il faut tenir l’artefact de façon à ce que les rayons du soleil s’y reflètent. Si le ciel est nuageux, placer la boîte à l’endroit où le soleil la toucherait, mais en se tenant face à l’ouest. (Richard orienta la boîte de la manière indiquée.) Tournez la boîte jusqu’à ce que le petit côté portant une pierre bleue soit face au soleil, la pierre jaune restant sur le dessus. (Il exécuta ces instructions.) L’annulaire de la main droite posé sur la pierre jaune, placer le pouce de cette même main sur la pierre claire du socle, dans le coin gauche. (Il suivit encore ces consignes.) Ensuite, mettre l’index gauche sur la pierre bleue de la face orientée vers le soleil et le pouce sur le rubis de la petite face la plus proche. (Encore une fois, Richard se plia à cette gymnastique.) Enfin, vider son esprit et se concentrer sur l’image d’un fond blanc avec un carré noir au centre. En écartant les mains, le camouflage viendra avec.» Sous le regard fasciné de Rahl, Richard ne pensa plus à rien, imagina une étendue blanche et son carré noir et tira doucement. Le camouflage émit un cliquetis et se détacha. Le jeune homme tint la boîte au-dessus de la plaque de granit et retira le leurre à la manière dont on casse un œuf pour le jeter dans une poêle. Deux boîtes noires identiques reposaient à présent sur le présentoir.

— Remarquable, souffla Rahl. Et tu connais aussi bien tous les passages du grimoire ?

— Mot pour mot ! Mais ce que je vous ai révélé ne servira à rien pour la troisième boîte. Chacune doit être traitée différemment.

— C’est sans importance, fit Rahl, avec un geste insouciant de la main, je trouverai tout seul ! (Il se prit le menton, pensif.) Bien, tu es libre de t’en aller.

— Comment ça, libre de m’en aller ? Vous n’allez pas essayer de m’arracher mon secret ? Ou au moins, m’exécuter ?

— Ta mort ne m’apporterait rien. Et si je te faisais parler, la méthode employée endommagerait ton cerveau et les informations seraient trop fragmentaires. Avec un autre ouvrage, je pourrais reconstituer le puzzle. Mais pas avec ce grimoire, car le texte est trop précis. Des données altérées ne me seraient d’aucune utilité. Comme tu ne me sers pas non plus, pour le moment, tu peux partir…

Inquiet, Richard flaira un piège.

— Comme ça ? Sans condition ? Vous savez bien que je continuerai à lutter contre vous…

Rahl s’humidifia de nouveau les doigts.

— Je me fiche de ce que tu fais ou ne fais pas. Mais il faudra être de retour dans une semaine, si tu te soucies de ce qui risque d’arriver au monde.

— Que voulez-vous dire ?

— Dans une semaine, le premier jour de l’hiver, j’ouvrirai une des boîtes. Par une autre source que le grimoire, celle qui m’a permis de retirer le premier camouflage, je sais laquelle des trois me tuerait. À part ça, je devrai deviner… Si je choisis la bonne, je régnerai sans partage. Si je me trompe, le monde sera détruit.

— Et vous prendriez ce risque ?

Rahl plissa le front et se pencha vers Richard.

— Mon monde, ou plus de monde du tout. C’est ainsi qu’il doit en être…

— Je ne vous crois pas. Vous ignorez quel artefact vous tuerait.

— Même si je mentais, j’aurais toujours deux chances sur trois que cela se passe comme je l’entends. Toi, tu n’en aurais qu’une. Pas très bon, ça… Mais je ne mens pas. Le monde sera détruit ou m’appartiendra. À toi de décider ce que tu préfères. Si tu ne m’aides pas, et que je me trompe, je disparaîtrai avec tout le reste, y compris les gens que tu aimes. Mais si je réussis sans ton concours, je confierai Kahlan à Constance pour un dressage long et complet dont tu seras le témoin, avant que je t’exécute. Ensuite, ton Inquisitrice me donnera un fils. Et il aura son pouvoir !

Richard frissonna au souvenir de ce que lui avait fait endurer Denna.

— Essayez-vous de me proposer un marché ?

— Tu as tout compris ! Si tu reviens m’aider, je te laisserai vivre.

— Et Kahlan ?

— Elle habitera ici et sera traitée comme une reine. Tout le confort que peut vouloir une femme. Oui, le genre de vie dont les Inquisitrices ont l’habitude. Ce que tu ne pourras jamais lui offrir ! Une existence paisible, sûre, et la joie de me donner le fils qu’elle me fera dans tous les cas. Ça, c’est mon choix ! Le tien est simple : veux-tu que Kahlan soit la petite chienne de Constance, ou une souveraine heureuse ? Vois-tu, je parie que tu reviendras ! Et si je me trompe… (Il haussa les épaules.) Mon monde, ou pas de monde…

— Je suis certain que vous ignorez quelle boîte vous tuera !

— Tu es libre de penser ce que tu veux, je me moque de te convaincre. (Il se rembrunit.) Réfléchis bien, mon jeune ami. Tu détestes sans doute l’avenir que je te propose. Pourtant, si tu ne m’aides pas, ce sera bien pire. Dans la vie, les choix ne sont pas toujours ceux qu’on voudrait, mais là, tu dois faire avec, car il n’y a pas d’échappatoire. Parfois on doit penser à ceux qu’on aime plutôt qu’à soi.

— Vous ne savez pas quelle boîte vous tuera…, murmura Richard.

— Crois ce que tu veux. Mais parieras-tu l’avenir de Kahlan sur une supposition ? Et même si tu as raison, souviens-toi que ça te laisse une chance sur trois, pas plus.

— Puis-je partir ? demanda Richard, accablé.

— Eh bien, je crains que nous n’ayons pas tout à fait fini…

Richard fut soudain paralysé de la tête aux pieds, comme si des mains invisibles le maintenaient. Darken Rahl s’approcha, glissa une main dans la poche du jeune homme et en sortit la bourse de cuir de la pierre de nuit. Richard voulut se libérer, mais il ne parvint pas à bouger. Rahl fit tomber la pierre dans sa paume et la regarda en souriant.

Des ombres se matérialisèrent autour de Rahl. Toujours pétrifié, Richard ne put pas reculer.

— Il est temps de rentrer chez vous, mes amies, dit le maître.

Les ombres tournèrent autour de Rahl, de plus en plus vite, jusqu’à devenir une informe masse grise. Un hurlement retentit quand elles furent aspirées par la pierre de nuit dans un tourbillon de fumée sombre.

Le silence revint. Dans la paume de Rahl, la pierre n’était plus qu’un petit tas de cendres. Il souffla dessus, le dispersant dans les airs.

— Le Vieux sait qu’il peut te trouver en utilisant la pierre. La prochaine fois qu’il essaiera, une sacrée surprise l’attendra. Un petit voyage dans le royaume des morts, si tu veux tout savoir.

Richard bouillait de colère. Ce que Rahl voulait faire à Zedd l’enrageait, et ne pas pouvoir bouger n’arrangeait rien. Impuissant, il devait se contenter d’assister à tout ça…

Soudain, il se contraignit au calme, cessa d’essayer de se libérer, et chercha à atteindre une parfaite sérénité. Son esprit se vida et son corps se relaxa. La force invisible s’évanouit presque aussitôt.

Il fit un pas en avant.

— Bravo, mon garçon ! s’exclama Darken Rahl. Tu sais briser une Toile de Sorcier. Une petite, en tout cas… Ça reste quand même un exploit ! Le Vieux choisit bien ses Sourciers. (Il hocha la tête, pensif.) Mais tu es beaucoup plus qu’un Sourcier, car tu as le don. J’attends avec impatience le jour où nous serons dans le même camp. T’avoir à mes côtés, quel plaisir ! Les gens qui m’entourent sont si… limités. Quand le monde sera unifié, je t’apprendrai d’autres choses, si tu veux.

— Nous ne serons jamais dans le même camp !

— C’est ton choix, Richard. Je n’ai aucune mauvaise intention à ton égard, et j’espère que nous deviendrons amis. Ah, encore une chose ! Tu peux rester au Palais du Peuple ou t’en aller. Mes gardes te faciliteront les choses dans les deux cas. Mais sache qu’une Toile de Sorcier t’enveloppera. Au contraire de celle qui te paralysait, elle n’aura pas d’effet sur toi, mais sur ceux qui te verront. En conséquence, tu ne pourras pas la briser. On l’appelle une Toile d’Ennemi. À cause d’elle, tous tes alliés te verront comme un adversaire. Ça ne changera rien pour mes fidèles, qui te considèrent déjà ainsi, puisque tu t’opposes à moi, au moins pour le moment. Mais tes amis, mon garçon, croiront être face à la personne qu’ils redoutent le plus. Je veux que tu saches comment les gens me regardent. Vois le monde avec mes yeux et mesure à quel point on me juge injustement !

Richard n’eut pas besoin de lutter pour maîtriser sa colère, car une étrange sorte de paix l’avait envahi.

— Puis-je partir, à présent ?

— Bien entendu, mon garçon.

— Et maîtresse Denna ?

— Dès que tu sortiras d’ici, tu seras de nouveau à sa merci. Elle contrôle toujours la magie de l’épée. Quand une Mord-Sith a volé le pouvoir de quelqu’un, elle le garde. Il m’est impossible de le lui reprendre. Tu devras te débrouiller seul.

— Alors, comment être vraiment libre de partir ?

— N’est-ce pas évident ? Pour ça, tu dois la tuer…

— La tuer ? Si j’en étais capable, vous croyez que j’aurais attendu si longtemps ? Avec tout ce qu’elle m’a fait subir ?

— Tu aurais toujours pu la tuer, Richard…

— Comment ?

— Rien de ce qui existe n’a qu’une seule face. Même la plus fine feuille de papier en possède deux. La magie aussi n’a pas qu’une dimension. Comme beaucoup de gens, tu n’as regardé qu’une face. Intéresse-toi à l’autre. Regarde le tout ! (Il désigna les cadavres des gardes.) Denna commande ta magie, pourtant tu as abattu ces hommes.

— Contre elle, ça ne marcherait pas.

— Si. Mais il faudra maîtriser absolument le pouvoir. Les demi-mesures sont dangereuses. Denna te contrôle grâce à la dimension de ta magie que tu lui as livrée. Utilise l’autre face. Tous les Sourciers en sont capables, mais aucun n’a jamais réussi. Peut-être seras-tu le premier.

— Et si j’échoue ?

Au goût de Richard, Rahl tenait des raisonnements trop semblables à ceux de Zedd. Son vieil ami avait toujours procédé ainsi : le pousser à réfléchir et à trouver seul la solution.

— Dans ce cas, mon garçon, tu resteras ici, et la semaine à venir ne sera pas agréable. Denna était furieuse contre toi. Dans sept jours, elle te conduira devant moi, et tu me communiqueras ta décision. M’aider ou laisser tous tes amis souffrir et mourir…

— Dites-moi comment utiliser la magie de l’épée. Comment la maîtriser…

— Ben voyons ! Ensuite, tu me réciteras le Grimoire des Ombres Recensées ! (Rahl sourit.) Voilà qui m’étonnerait… Bonne nuit, Richard. Et n’oublie pas : une semaine !

Le soleil se couchait quand Richard sortit du jardin. Tout ce qu’il avait appris lui faisait tourner la tête. Que Darken Rahl sache quelle boîte le tuerait était inquiétant. Mais au fond, il avait pu faire usage sur lui de la Première Leçon du Sorcier. L’affaire du traître était pire. Effroyable, même. D’autant qu’il savait qui soupçonner. Shota l’avait prévenu que Zedd et Kahlan retourneraient leurs pouvoirs contre lui. Donc, c’était un des deux. Il n’arrivait pas à rendre ça cohérent, de quelque façon qu’il s’y prenne. Aucun n’avait pu le trahir, pourtant, il n’y avait pas d’autre solution. Il les aimait plus que sa propre vie. Mais Zedd lui avait dit de ne pas hésiter à les abattre s’ils menaçaient leur succès. Ou simplement s’il les en suspectait. Il chassa cette idée atroce de son esprit…

D’abord, il devait trouver un moyen d’échapper à Denna. Sinon, tout le reste n’aurait aucune importance. Sans avoir résolu celui-là, penser à ses autres problèmes ne le conduirait à rien. Il fallait faire vite, car Denna le punirait dès son retour chez elle, et il ne serait plus en état de réfléchir. Le dressage lui faisait tout oublier et lui brouillait l’esprit. Il avait peu de temps devant lui…

L’Épée de Vérité… Denna commandait la magie de l’arme. Mais il n’avait pas besoin de cette lame. S’il s’en débarrassait, serait-il libéré du pouvoir que la Mord-Sith s’était approprié ? Il porta la main à la garde de l’épée. La magie l’empêcha de l’atteindre !

Il se mit en chemin vers les quartiers de sa maîtresse, qui étaient encore loin. Et s’il suffisait de prendre une autre direction et de sortir du palais ? Rahl lui avait assuré que ses gardes ne s’y opposeraient pas. Arrivant à une intersection, il tenta de s’engager dans le mauvais couloir. La souffrance le fit tomber à genoux. Non sans peine, il recula et prit le corridor qu’il était censé emprunter. Le souffle court, il dut marquer une pause.

Devant lui, dans la direction qu’il suivait, la cloche annonça les dévotions du soir. Il décida d’y aller, histoire de gagner un peu de temps…

Quand il s’agenouilla, il soupira de soulagement, car la magie ne s’y opposa pas. Il était dans une des cours dotées d’un bassin. Ses préférées, car il y régnait une grande paix. Très près du bord de l’eau, des fidèles autour de lui, il posa le front contre les carreaux et commença à prier pour se vider l’esprit. L’incantation lui servit à dissoudre ses inquiétudes, ses angoisses et ses soucis. Oubliant ses problèmes, il chercha la paix et laissa son esprit vagabonder. Quand la cloche sonna deux fois, il lui sembla que les dévotions venaient juste de commencer. Il se leva, revigoré, le cerveau comme neuf, et reprit son chemin vers les quartiers de Denna.

Les couloirs, les pièces, les escaliers… Tout était magnifique, et il s’en émerveilla autant qu’à l’accoutumée. Pourquoi un être aussi vil que Darken Rahl avait-il pris la peine de s’entourer de telles splendeurs ?

Parce que rien n’était unidimensionnel !

Les deux faces de la magie…

Richard réfléchit aux occasions où l’étrange pouvoir s’était éveillé en lui. D’abord, quand il avait eu du chagrin pour Violette. Puis quand le garde de Milena avait voulu frapper Denna. Et lorsqu’il avait souffert à l’idée du calvaire de la Mord-Sith. Enfin, quand il avait imaginé Rahl en train de torturer Kahlan, puis quand les gardes du maître avaient maltraité Denna. Chaque fois, sa vision était devenue en partie blanche.

La magie de l’épée. C’était elle, dans tous les cas. Avant, la magie de l’arme était déclenchée par la colère. Oui, mais cette rage-là était différente ! Il pensa à ce qu’il ressentait quand il dégainait sa lame sous l’effet de la colère. La fureur, la folie, la soif de tuer…

La haine !

Richard s’immobilisa au milieu d’un couloir désert. Un frisson glacé courut dans tout son corps.

Deux faces ! Il avait compris !

Les esprits soient loués, il venait de trouver la solution.

Il invoqua le pouvoir et tout s’auréola d’une lumière blanche…

Enveloppé par le halo blanc de la magie, presque en transe, Richard referma derrière lui la porte de la chambre de Denna. Commandant sereinement le pouvoir, maître absolu de son aveuglante blancheur, il acceptait la joie et la tristesse mêlées à la magie. Au cœur de la pièce silencieuse, seule brûlait la lampe de chevet, lumière vacillante dans une atmosphère aux senteurs délicates.

Denna était assise au milieu de son lit. Fragile dans sa nudité, elle avait croisé les jambes, sa natte défaite libérant sa longue chevelure auburn. La chaîne passée autour de son cou, l’Agiel reposait entre ses seins. Les mains nichées dans son giron, elle riva sur lui de grands yeux mélancoliques.

— Mon amour, tu es venu me tuer ? souffla-t-elle.

— Oui, maîtresse, dit-il en soutenant son regard.

— Richard, c’est la première fois que tu m’appelles simplement « maîtresse », pas « maîtresse Denna ». Cela signifie quelque chose ?

— Oui. Cela a un sens très profond, ma compagne. Ça veut dire que je te pardonne tout.

— Je me suis préparée, tu vois…

— Pourquoi es-tu nue ?

— Parce que je n’ai que des tenues de Mord-Sith, répondit Denna, la lumière de la lampe se reflétant dans ses yeux embués de larmes. Je ne possède rien d’autre. Et je ne voulais pas mourir dans ces vêtements. Je désire partir telle que je suis née. Denna. Rien de plus.

— Je comprends… Comment savais-tu que je viendrais te tuer ?

— Quand maître Rahl m’a choisie pour te capturer, puis te dresser, il ne m’a rien ordonné, mais simplement demandé si j’étais volontaire. Il m’a révélé que les prophéties parlent d’un Sourcier qui sera le premier à maîtriser la magie de l’épée : la magie blanche ! Avec lui, la lame deviendra de cette couleur. Si tu étais ce Sourcier, a-t-il ajouté, je devrais mourir de ta main, au cas où tu en déciderais ainsi. J’ai demandé à être ta Mord-Sith ! Je n’ai jamais fait à personne ce que je t’ai infligé, parce que j’espérais que tu serais ce Sourcier, et que tu me tuerais pour te venger. Quand tu as frappé la princesse, je me suis doutée que tu étais l’homme des prophéties. Aujourd’hui, lorsque tu as abattu les gardes, j’en ai eu la certitude. Tu n’aurais pas dû réussir, Richard, car je te tenais sous l’influence de la magie…

Autour de la beauté enfantine du visage de Denna, tout était blanc aux yeux de Richard.

— Je regrette tellement, Denna…, murmura-t-il.

— Tu te souviendras de moi ?

— J’aurai des cauchemars jusqu’à la fin de mes jours.

— Je suis contente… (Elle sourit, sincèrement fière.) Tu aimes la femme appelée Kahlan ?

— Comment sais-tu ça ?

— Parfois, quand les hommes souffrent trop, ils ne savent plus ce qu’ils disent et crient le nom de leur mère ou de leur épouse. Toi, tu appelais Kahlan. Vas-tu la prendre pour compagne ?

— Non…, croassa Richard. C’est une Inquisitrice. Son pouvoir me détruirait.

— J’ai de la peine pour toi… Ça te fait souffrir ?

— Plus que tout ce que tu m’as infligé…

— C’est parfait… Je suis contente que ta bien-aimée puisse te faire plus mal que moi…

À sa manière, aussi distordue fût-elle, Richard comprit qu’elle voulait le réconforter. Pour elle, se réjouir qu’une autre le torture davantage était une ultime preuve d’amour. Parfois, elle l’avait tourmenté pour lui démontrer son affection. À ses yeux, si sa rivale le faisait souffrir, ça impliquait qu’elle l’aimait…

Une larme coula sur la joue de Richard. Qu’avait-on fait à cette pauvre enfant pour qu’elle en arrive là ?

— C’est une souffrance différente, précisa-t-il. Dans ton art, maîtresse, nul ne peut prétendre t’égaler.

— Merci, mon amour, souffla Denna, vibrante de fierté. (Elle retira l’Agiel de son cou et le lui tendit.) Le porteras-tu en souvenir de moi ? Si tu le mets à ton cou, comme ça, il ne te fera pas souffrir. Idem si tu le tiens par la chaîne. On a mal quand on le prend dans sa main…

— Ce sera un honneur, ma compagne, dit Richard.

Il se pencha pour qu’elle lui passe la chaîne autour de la tête et ne recula pas quand elle lui posa un baiser sur la joue.

— Comment vas-tu faire ? demanda-t-elle.

Comprenant de quoi elle parlait, Richard ravala la boule qui lui nouait la gorge. Puis sa main glissa lentement vers la garde de l’épée.

Quand il la dégaina, il n’y eut pas de note métallique, comme avant.

Mais un sifflement. Chaud et blanc…

Sans regarder, le Sourcier sut que la lame avait changé de couleur. Les yeux dans ceux de Denna, il sentit le pouvoir couler en lui. Mais il était en paix, la colère, la haine et la méchanceté disparues. Alors que l’épée, jadis, lui imposait ses sentiments, il n’éprouvait plus que de l’amour pour cette enfant qu’on avait emplie de douleur comme un simple récipient. Ce réceptacle innocent de la cruauté des autres, pauvre âme torturée et dressée pour faire ce qu’elle détestait le plus au monde : tourmenter des innocents. Sa compassion pour elle, source d’une tristesse déchirante, lui fit éprouver pour la Mord-Sith un amour sans limite.

— Denna, souffla-t-il, tu pourrais simplement me laisser partir. Il n’est pas indispensable de faire ça. Je t’en prie, libère-moi ! Ne me force pas à te…

— Si tu essaies de t’en aller, dit Denna en relevant le menton, je t’en empêcherai avec la magie, et tu regretteras de m’avoir attiré tant d’ennuis. Je suis une Mord-Sith. Et ta maîtresse ! Je ne puis être plus que ce que je suis. Et toi, tu ne peux pas être moins, mon compagnon…

Tenant l’épée contre elle, il se pencha et lui passa un bras autour des épaules. Quand elle lui embrassa la joue, il contint le pouvoir de toutes ses forces.

— Richard, je n’avais jamais eu un compagnon comme toi, et je suis contente de ne jamais en avoir d’autre. Tu es un être comme on en rencontre rarement. Le premier, depuis qu’on m’a choisie, qui se soit soucié de ma douleur et qui ait tenté de m’en libérer. Merci pour la nuit dernière… Merci de m’avoir montré comment ça aurait pu être…

En larmes, Richard la serra contre lui.

— Pardonne-moi, mon amour…

— Tout ce que tu veux ! Et merci de m’avoir appelée « mon amour ». J’aime l’entendre dire sincèrement, pour une fois, juste avant de mourir. Tourne la lame dans la plaie, pour être sûr que ce soit bien fini… Richard, s’il te plaît, veux-tu recueillir mon dernier soupir ? Comme je te l’ai montré ? Je désire tant qu’il te revienne…

Hébété de chagrin, Richard posa ses lèvres sur celles de Denna, l’embrassa, et ne sentit même pas sa propre main droite bouger.

Il n’y eut aucune résistance. La lame traversa le corps de la jeune femme comme s’il eût été en gaze. Richard sentit sa main faire tourner l’épée. Alors, il recueillit le dernier soupir de la moribonde.

Il la rallongea dans le lit, se coucha près d’elle et pleura longtemps en caressant son visage couleur de cire.

Désespéré d’avoir dû détruire ce qu’il avait construit…

Chapitre 44

La nuit était bien avancée quand Richard quitta les quartiers de Denna. Dans les couloirs vides, la lumière des torches faisait danser sur les murs des silhouettes de cauchemar. Alors qu’il avançait, toujours dans le brouillard du chagrin, le bruit de ses pas se répercutait à l’infini sur les dalles en pierre polie. Le regard vide, chaque fois qu’il passait devant une torchère, il s’étonnait de voir son ombre tourner étrangement autour de lui. Son seul réconfort était de sentir peser un sac sur son épaule, preuve incontestable qu’il allait bientôt quitter le Palais du Peuple. Sa destination ? Il n’en avait aucune idée. L’essentiel était de s’éloigner de cet enfer…

La douleur typique d’un Agiel, au creux de ses reins, le força à s’arrêter, le souffle aussitôt coupé et le front déjà inondé de sueur. Les hanches et les jambes en feu, il entendit une voix rauque lancer :

— Où va-t-on comme ça ?

Constance !

Richard tenta de dégainer son épée. Dans son dos, la Mord-Sith éclata de rire. En un éclair, il pensa à ce qui l’attendait s’il lui livrait le contrôle de sa magie. Tout recommencerait ! Cette éternité de servitude et de douleur…

Il éloigna la main de la garde de l’arme et étouffa la colère de la magie. Constance vint se camper devant lui, un bras autour de sa taille pour garder l’Agiel en contact avec ses reins. Ainsi, ses jambes refuseraient toujours de bouger.

Richard remarqua qu’elle portait une tenue rouge.

— Alors ? Tu ne vas pas utiliser ta magie contre moi ? Pas tout de suite, en tout cas… Mais tu y viendras, contraint et forcé, pour tenter de sauver ta sale petite peau. (Elle eut un rictus.) Épargne-toi des souffrances inutiles. Fais-le maintenant. J’aurai peut-être pitié de toi, si tu essaies sur-le-champ !

Richard pensa à toutes les façons dont Denna l’avait torturé. Pour lui faire de plus en plus mal, elle avait augmenté son seuil de tolérance, lui apprenant à bloquer la douleur. Il était temps de tirer profit de ces enseignements. En se concentrant, il réussit d’abord à prendre une grande inspiration.

Puis il enlaça Constance du bras gauche, la tira contre lui et, de la main droite, saisit l’Agiel de Denna pendu à son cou. Son bras sembla aussitôt se déchirer de l’intérieur. Refusant de céder à la souffrance, il souleva Constance du sol. Elle grogna de rage et tenta d’appuyer plus fort son propre Agiel dans le dos de Richard. Le bras coincé, incapable de faire levier, elle obtint un résultat dérisoire.

Quand il l’eut soulevée assez haut, le visage grimaçant de la femme face au sien, il lui plaqua l’Agiel de Denna sur la poitrine. La Mord-Sith, se souvint-il, avait procédé ainsi avec la reine Milena. Sur Constance, l’effet fut similaire. Elle trembla et relâcha sa pression sur le dos de Richard. Encore à la torture, car les deux Agiels restaient en contact avec ses chairs, il se raidit pour bloquer la souffrance.

— Je ne vais pas te tuer avec l’épée… Pour ça, il faudrait que je te pardonne tout. Je pourrais oublier ce que tu m’as fait, mais pas que tu as trahi Denna. Pour moi, c’est un crime inexpiable.

— Pitié… gémit Constance.

— Chose promise…, siffla Richard.

— Non… je t’en supplie… non…

Richard fit osciller l’Agiel, comme Denna quand elle avait tué Milena. Constance tressaillit et devint toute molle dans ses bras. Du sang coulait de ses oreilles…

Il laissa le cadavre glisser sur le sol.

— … chose due ! acheva-t-il.

Il resta un long moment immobile, les yeux baissés sur la morte, avant de s’apercevoir qu’il tenait toujours l’Agiel, qui le faisait encore souffrir. Il le lâcha et le laissa pendre sur sa poitrine.

Merci, Denna, pensa-t-il, de m’avoir appris à supporter l’insupportable. Tu m’as sauvé la vie…

Il lui fallut une heure pour s’orienter dans le labyrinthe de couloirs et déboucher à l’air libre. La main sur la garde de son épée, il franchit le portail sous l’œil de deux gardes qui se contentèrent de le saluer poliment, comme s’il était un invité de marque quittant les lieux après un banquet.

Il s’arrêta et sonda le paysage qui s’étendait sous la lumière des étoiles. Voir le ciel ne lui avait jamais fait aussi plaisir. Il regarda partout autour de lui. Défendu par d’imposantes murailles, le Palais du Peuple se dressait sur un vaste plateau qui descendait abruptement vers une plaine. L’à-pic était vertigineux – des centaines de pieds – mais une route, creusée à même la roche, serpentait jusqu’en bas de la falaise.

— Un cheval, messire ?

Richard se tourna vers le garde qui venait de lui parler.

— Pardon ?

— Je demandais si vous vouliez un cheval. Vous semblez sur le départ, et c’est un long chemin.

— Un long chemin vers quoi ?

Le soldat désigna l’abîme.

— Les plaines d’Azrith. Vous regardiez vers l’ouest, en direction des plaines. Ce n’est pas à côté… Alors, désirez-vous un cheval ?

Ainsi, pensa Richard, exaspéré, Darken Rahl se souciait si peu de ce qu’il pouvait faire qu’il lui procurait même une monture !

— Oui, j’en veux un.

L’homme se tourna vers un garde posté sur le chemin de ronde et émit une série de sifflements modulés. Richard entendit le code se répercuter de poste en poste.

— Ce ne sera pas long, messire, dit le garde en reprenant position près du portail.

— D’ici, combien de temps faut-il pour atteindre les monts Rang’Shada ?

— Où exactement dans les monts ? Ils sont très étendus…

— Au nord-ouest de Tamarang, là où ils touchent presque la cité.

— Quatre ou cinq jours de cheval, répondit l’homme, pensif. (Il se tourna vers son collègue.) Qu’en dis-tu ?

— En galopant jour et nuit, et en changeant souvent de monture, on doit pouvoir y arriver en cinq. Mais quatre, ça m’étonnerait…

Accablé, Richard ne s’étonna plus que Rahl lui fournisse obligeamment un cheval. Il ne pouvait aller nulle part ! Michael et ses soldats étaient à cinq jours de là, dans les Rang’Shada. Impossible de les rejoindre et de revenir avant le début de l’hiver.

Kahlan devait être plus près. Rahl avait lancé à sa poursuite le colosse à la mèche noire et deux quatuors. Si elle avait été si loin, ils n’auraient pas pu revenir à temps. Mais pourquoi n’était-elle pas avec Michael ? Il lui avait ordonné de ne pas partir à sa recherche. Ce fichu Chase avait dû passer outre ses instructions ! En tout cas, il n’avait pas réussi à faire obéir l’Inquisitrice. Après une explosion de rage, Richard se calma très vite. À la place de ses amis, il ne serait pas non plus resté les bras ballants sans savoir ce que devenait un frère d’armes. D’ailleurs, s’avisa-t-il, les soldats de Terre d’Ouest étaient peut-être avec eux, également à sa recherche. Hélas, une armée ne lui servirait à rien. Dix bons soldats, du haut de ces murs, pouvaient repousser mille hommes pendant un mois.

Deux cavaliers en armure franchirent le portail, une troisième monture tenue par la bride.

— Vous faut-il une escorte, messire ? demanda le garde. Ce sont de solides guerriers.

— Non, répondit Richard avec un regard furibond. J’irai seul !

Le soldat fit signe aux deux cavaliers de repartir.

— Vous allez vers l’ouest-sud-ouest, donc ? (Le jeune homme ne répondant pas, l’homme continua :) Tamarang est dans cette direction. Puis-je vous donner un petit conseil ?

— Essayez toujours, fit Richard, méfiant.

— Si vous chevauchez dans ce sens-là à travers les plaines d’Azrith, vers le matin, vous arriverez devant un champ de rochers, au milieu de hautes collines. Dans un canyon très profond, vous trouverez une intersection. Prenez à gauche, surtout !

— Pourquoi ?

— Parce que la route de droite conduit au territoire d’un dragon. Un dragon rouge. Il sert maître Rahl et il a un fichu caractère !

Richard monta en selle et regarda le soldat.

— Merci du conseil. Je m’en souviendrai…

Il talonna le cheval et s’engagea sur la route tortueuse. Au sortir d’un lacet, il vit qu’on était en train de baisser un pont-levis. Le temps qu’il l’atteigne, c’était fait, et il put le traverser au galop. Ce chemin était le seul accès au plateau. Le pont levé, l’abîme devenait un obstacle infranchissable pour toute armée d’invasion. Même sans les troupes cantonnées au palais, et sans la magie de Darken Rahl, le domaine du maître était inaccessible.

En chevauchant, Richard défit le collier de cuir tant détesté et le jeta dans le ravin. Il n’en porterait plus jamais. Pour personne. Et pour aucune raison.

Il regarda derrière lui et aperçut la forme noire du Palais du Peuple, au sommet du plateau. L’énorme structure voilait tout un pan de ciel…

L’air glacial lui faisait pleurer les yeux. Ou était-ce le souvenir de Denna ? Il ne parvenait pas à la chasser de ses pensées. S’il n’y avait pas eu Kahlan et Zedd, il se serait suicidé près de son cadavre, tant il avait de chagrin.

Tuer avec l’épée sous le coup de la colère et de la haine était affreux. La magie blanche, celle de l’amour, se révélait encore pire. Au-delà de l’horreur ! La lame avait repris sa couleur habituelle, mais il savait comment la faire redevenir blanche. Et il espérait mourir avant de devoir recommencer ! Car même si ça s’imposait, il n’était pas sûr de s’y résoudre…

À présent, il galopait dans la nuit, en route vers ses deux amis, pour savoir lequel avait livré la boîte à Darken Rahl. Lequel avait trahi le monde au bénéfice du maître…

Ça ne tenait pas debout. Si Zedd était le félon, pourquoi Rahl aurait-il voulu le piéger avec la pierre de nuit ? Et si c’était Kahlan, il ne lui aurait pas envoyé ses sbires aux trousses… Pourtant, Shota avait assuré que le sorcier et l’Inquisitrice tenteraient de le tuer. Donc, le coupable était bien un des deux. Que devait-il faire ? Rendre la lame blanche et les abattre l’un et l’autre ? Absurde ! Plutôt mourir lui-même que toucher à un de leurs cheveux. Mais si Zedd était le traître, le tuer devenant le seul moyen de sauver Kahlan ? Ou l’inverse ? Préférerait-il encore mettre fin à ses jours ?

L’essentiel restait d’arrêter Rahl. Pour ça, il fallait récupérer la troisième boîte. Penser à des problèmes hypothétiques était un gaspillage d’énergie. Une fois Rahl vaincu, tout se remettrait en place. Ayant découvert l’artefact une fois, il pouvait recommencer…

Mais que faire ? Le temps pressait ! Comment trouver Kahlan et Zedd alors qu’il devrait fouiller tout un pays à cheval ? Si Chase les accompagnait, inutile de s’attendre à les repérer sur les routes principales. Le garde-frontière choisirait les pistes les moins exposées. Et lui, il ne connaissait rien à ce territoire !

Une mission impossible. Trop de terrain à explorer…

Darken Rahl avait semé le doute en lui ! Ses pensées tourbillonnaient, devenant de plus en plus confuses et négatives. Son esprit, comprit-il, était à présent son pire ennemi. Pour s’empêcher de penser en rond, il se vida la tête et entonna le texte débilitant des dévotions. Déclamer sa foi à l’homme qui voulait le tuer avait un côté franchement stupide, mais il passa outre.

Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Il accorda deux pauses au cheval, mais le poussa à ses limites le reste du temps. Les plaines d’Azrith, nues et désolées, semblaient s’étendre à l’infini. L’incantation lui permit de ne plus penser à rien, sauf à l’horreur d’avoir tué Denna. Ce souvenir-là ne le lâcherait pas. Et à ce sujet, il ne ravalerait pas ses sanglots…

À l’aube, il eut enfin un peu de compagnie : son ombre ! Comme l’avait annoncé le soldat, il aborda une zone semée de rochers qui projetaient leurs silhouettes noires en travers de la sienne. Dans ce paysage déchiqueté, le terrain devint vite très accidenté. De crevasses en passages étroits, il atteignit un canyon exigu et fut bientôt en vue de l’intersection.

Suivant le conseil du garde, il prit le chemin de gauche.

Mais une idée explosa dans son esprit. Tirant sur les rênes de son cheval, il le força à s’arrêter et à reculer de quelques pas. Devant le chemin de droite, plus étroit, il réfléchit quelques instants puis s’y engagea résolument.

Darken Rahl l’avait laissé libre d’aller où il voulait, y compris à cheval. Verrait-il un inconvénient à ce qu’il lui emprunte son dragon ?

Lâchant la bride à sa monture, il regarda autour de lui, la main sur son épée. Repérer un dragon rouge ne devait pas être difficile. À part celui des sabots du cheval, il n’entendait aucun bruit…

Aux aguets, il avança longtemps entre les rochers. Puis il commença à s’inquiéter. Et si le dragon était parti ? Rahl le chevauchait peut-être à cet instant précis, en quête de la boîte manquante. Son idée n’était sans doute pas géniale, conclut-il. Hélas, il n’en avait pas d’autre…

Une langue de flammes aveuglante jaillit soudain devant lui avec un fracas étourdissant. Alors que sa monture reculait, Richard sauta de selle, se rétablit souplement et se cacha derrière un rocher pour éviter les éclats de pierre et les flammèches qui volaient partout. Certains projectiles ricochèrent juste au-dessus de sa tête. Il entendit un choc sourd et comprit que son cheval venait de s’écrouler. Une odeur de poils brûlés monta à ses narines, immédiatement suivie par un cri atroce qui s’acheva sur de sinistres craquements d’os. Pressé contre son rocher, Richard n’osa pas regarder.

Alors que retentissaient d’autres bruits d’os brisés, et le son caractéristique de la chair qu’on déchire, il se dit que son « idée » était d’une stupidité crasse. Mais comment le dragon avait-il pu se cacher aussi bien ? Et l’avait-il vu plonger derrière son rocher ? Pour l’heure, il semblait que non. Pressé de trouver un moyen de filer, Richard dut vite se résoudre à l’évidence. Sur ce terrain découvert, il serait visible comme le nez au milieu de la figure. Les bruits de mastication lui retournaient l’estomac. Par bonheur, ils cessèrent assez rapidement. Les dragons piquaient-ils un petit somme après un bon repas ?

Il entendit quelques grognements. De plus en plus près de lui ! Le moment ou jamais de se faire tout petit !

Des serres saisirent son rocher, le soulevèrent et l’envoyèrent bouler au loin. Deux immenses yeux jaunes se posèrent sur le jeune homme. Tout le reste de la bête était rouge. Hérissée de piques souples aux pointes noires à la base de la mâchoire et derrière les oreilles, la tête du dragon se balançait au bout d’un long cou attaché à un corps gigantesque. La queue se terminait par des piques, mais dures comme de l’acier, celles-là. Elle battait de droite à gauche, renversant des rochers au passage. Quand le monstre tendit ses ailes, des muscles puissants saillirent entre les écailles de ses épaules. Des crocs acérés, rouges de sang frais, garnissaient le long museau aux immenses narines d’où s’échappaient encore des volutes de fumée.

— Eh bien, qu’avons-nous donc là ? lança une voix incontestablement féminine. Une gâterie ?

Richard se dressa de toute sa hauteur et dégaina son épée.

— J’ai besoin de ton aide…

— Je me ferai un plaisir de te donner un coup de main, petit homme. Quand tu seras dans mon estomac !

— Je te préviens, garde tes distances ! Mon épée est magique.

— Magique ! railla la femelle dragon, une serre posée sur la poitrine. Pitié, grand héros, ne me tue pas avec ton arme enchantée !

Le monstre émit un gargouillis mêlé de fumée qui devait être un éclat de rire.

Richard ne rengaina pas son épée. Mais il se sentit complètement ridicule.

— Tu veux vraiment me manger ?

— Eh bien, à vrai dire, c’est plus pour le plaisir que pour le goût…

— J’ai entendu dire que les dragons rouges sont indépendants et malins. Toi, tu n’es guère mieux qu’un toutou pour Darken Rahl. (Une boule de feu jaillit de la gueule du monstre et s’éleva dans les airs.) Je pensais que tu aimerais être libérée de ton esclavage.

La tête rouge, plus grande que lui, constata Richard, non sans frayeur, s’approcha de la sienne. Les oreilles pointées, la bête sortit sa langue rouge bifide comme celle d’un serpent et la darda vers lui pour une inspection méticuleuse. Il écarta l’épée du chemin quand cet appendice râpeux remonta de son entrejambe à sa gorge. Ce contact délicat, pour un dragon, força Richard à reculer de quelques pas.

— Et comment accomplirais-tu ce prodige, petit homme ?

— Je combats Darken Rahl et je veux le tuer. Si tu m’aides, tu n’auras plus de chaînes.

La femelle dragon releva la tête, cracha un peu de fumée par les naseaux et éclata de rire. Le sol tremblant sous les pieds de Richard, la bête le regarda de nouveau et s’esclaffa de plus belle.

Elle s’arrêta net et le foudroya du regard.

— Tu crois que je mettrais mon destin entre les mains d’un nain comme toi ? Je préfère assurer mon avenir en servant maître Rahl. Assez plaisanté ! Il est temps de déguster ma gâterie !

— Comme tu voudras, je suis prêt à mourir. (Richard devait gagner du temps pour réfléchir à la question cruciale : pourquoi une femelle dragon, rouge qui plus est, servait-elle un humain ?) Avant que tu te régales, puis-je dire quelque chose ?

— Vas-y, mais fais court !

— Originaire de Terre d’Ouest, je n’avais jamais vu de dragon… Depuis toujours, je pense que ce sont des créatures effrayantes, et pour ça, on peut dire que tu l’es ! Mais je suis quand même surpris…

— Par quoi ?

— Tu es sans nul doute la plus belle créature que j’aie jamais contemplée.

C’était la stricte vérité. Malgré sa cruauté et sa férocité, la bête était splendide.

Stupéfaite, la femelle dragon recula la tête, son cou dessinant un s fort gracieux. Elle plissa un peu les yeux, méfiante.

— Je suis sincère, dit Richard. Pourquoi mentir avant d’être dévoré ? Tu es très belle. Je n’aurais pas cru poser les yeux un jour sur une créature aussi superbe. As-tu un nom ?

— Écarlate…

— Écarlate ? Ça te va à ravir ! Tous les dragons rouges sont aussi beaux, ou tu es une exception ?

— Ce n’est pas à moi de le dire, minauda Écarlate en se posant de nouveau une serre sur la poitrine. (La tête se tendit davantage vers Richard.) Tu es le premier homme qui me le dit avant que je le mange…

Une idée germa dans l’esprit de Richard, qui rengaina son épée.

— Écarlate, je sais qu’une créature aussi fière que toi déteste être à la botte de quelqu’un. Surtout d’un homme comme Darken Rahl ! Il doit y avoir une raison impérieuse. Tu es trop belle et trop noble pour accepter qu’on te domine.

— Pourquoi me dis-tu tout ça ? demanda la femelle dragon en approchant davantage la tête.

— Parce que je crois à la vérité. Comme toi.

— Comment t’appelles-tu ?

— Richard Cypher. Je suis le Sourcier.

— Le Sourcier, répéta Écarlate en se tapotant les crocs du bout d’une serre à la pointe noire. Je n’en ai jamais mangé, à ma connaissance… (Un étrange sourire s’afficha sur sa gueule.) Quand je parlais de gâterie ! Notre conversation est terminée, Richard Cypher. Merci du compliment.

La gueule monstrueuse s’ouvrit en grand.

— Darken Rahl t’a volé ton œuf, pas vrai ?

Écarlate replia le cou. Elle foudroya Richard du regard, rejeta la tête en arrière, et poussa un cri qui vit vibrer les écailles de sa gorge. Une langue de feu jaillit vers le ciel, le souffle provoquant un petit éboulis sur les parois du canyon.

Les naseaux fumants, Écarlate darda de nouveau la tête vers Richard.

— Que sais-tu à ce sujet ?

— Qu’une créature fière comme toi ne sert personne, sauf si on la fait chanter. En menaçant ce qu’elle chérit le plus au monde. Sa descendance, par exemple…

— Tu as tout compris… Mais ça ne te sauvera pas.

— Même si je peux te révéler où Rahl a caché ton œuf ?

— Où ? (Richard dut s’écarter pour éviter un jet de flammes.) Dis-moi où !

— Tu ne préfères pas me manger ?

— Quelqu’un devrait te faire ravaler ton insolence ! grogna Écarlate.

— Désolé… C’est une mauvaise habitude qui m’a déjà valu bien des tourments. Cela dit, si je te permets de récupérer l’œuf, Darken Rahl n’aura plus de prise sur toi. En échange, m’aideras-tu ?

— T’aider comment ?

— Tu transportes Rahl là où il veut. C’est ce que je te demande. Sois ma monture pendant quelques jours, pour que je retrouve des amis à moi et que je les défende contre Rahl. Il me faut couvrir de grandes distances, fouiller une vaste zone. Si je peux regarder le monde d’en haut, comme un oiseau, j’ai une chance de réussir, et il me restera assez de temps pour arrêter Rahl.

— Je déteste transporter des humains. C’est humiliant.

— Dans six jours, tout sera fini, d’une manière ou d’une autre. Après, quoi qu’il arrive, je ne te demanderai plus rien. Si tu me tournes le dos, combien de temps devras-tu servir Rahl ?

— Dis-moi où est mon œuf et je te laisserai partir.

— Et si j’ai menti ? Si je dis n’importe quoi pour sauver ma peau ?

— Comme les dragons, les véritables Sourciers ont le sens de l’honneur. Si tu sais quelque chose, dis-le et je t’épargnerai.

— Non !

— Non ? rugit Écarlate. Comment oses-tu ?

— Je me fiche de vivre ou de mourir ! Comme toi, je me soucie de choses plus importantes. Si tu veux ton œuf, accepte de m’aider à sauver ceux qui me sont chers. Nous irons d’abord chercher ton petit, puis nous nous occuperons de mon problème. Une proposition très honnête ! La vie de ton enfant contre quelques jours d’assistance…

Écarlate lui colla son museau sous le nez.

— Et comment es-tu sûr, petit homme, que je remplirai ma part du marché, une fois que j’aurai ce que je veux ?

— Parce que tu comprends ce que c’est d’avoir peur pour quelqu’un qu’on aime. Et parce que tu as le sens de l’honneur. Moi, je n’ai pas le choix. C’est le seul moyen d’éviter que mes amis souffrent jusqu’à la fin de leurs jours sous le joug de Rahl. Et tu sais ce que ça signifie ! Pour retrouver l’œuf, je risquerai ma vie. Je crois que tu respectes la parole donnée. Alors, je mise mon existence sur ce pari.

Écarlate grogna, recula un peu et le dévisagea. Puis elle replia ses ailes, sa queue battant furieusement, tempête miniature pour les pierres et les petits rochers.

Richard ne broncha pas.

La femelle dragon tendit une patte. Une serre à pointe noire, grosse comme la jambe du Sourcier et plus affûtée que son épée, se glissa sous le baudrier de Richard et le tira doucement vers la gueule du monstre.

— Marché conclu. Sur ton honneur et sur le mien. Mais je n’ai pas promis de renoncer à te croquer à la fin des six jours.

— Si mes amis sont sauvés, et Rahl vaincu, je me fiche de ce que tu me feras. (Écarlate grogna son approbation.) Les garns à queue courte sont-ils un danger pour les dragons ?

— Les garns ! cracha Écarlate en lâchant le baudrier de Richard. J’en ai mangé treize à la douzaine ! Ils ne peuvent rien contre moi, à moins d’être à neuf ou dix contre un. Mais ils ne sont pas grégaires. Donc, aucun problème !

— Détrompe-toi… Là où est ton œuf, il y en a des dizaines et des dizaines.

Écarlate rugit et cracha quelques flammèches.

— Des dizaines… Dans ce cas, ils peuvent me faucher en plein vol. Surtout si je porte mon œuf.

— Voilà pourquoi tu as besoin de moi ! triompha Richard. Je vais réfléchir à un plan…

Zedd hurla à la mort.

Kahlan et Chase reculèrent vivement. L’Inquisitrice s’inquiéta, car il n’avait jamais réagi comme ça quand il cherchait Richard par l’intermédiaire de la pierre de nuit. Le soleil était presque couché. Malgré la pénombre, la jeune femme vit que la peau du sorcier était presque aussi blanche que ses cheveux.

Elle le prit par l’épaule.

— Zedd, que se passe-t-il ?

Le vieil homme ne répondit pas. Les yeux révulsés, il inclina la tête, comme si son cou ne pouvait plus la soutenir. Il ne respirait toujours pas, mais ça n’avait rien d’alarmant, car il en était toujours ainsi quand il se concentrait sur la pierre de nuit. Le sentant trembler sous sa main, l’Inquisitrice échangea un regard angoissé avec Chase.

— Zedd ! cria-t-elle en le secouant. Arrêtez ! Revenez avec nous !

Le sorcier haleta puis marmonna quelque chose. Kahlan approcha une oreille de sa bouche.

— Zedd, s’exclama-t-elle, horrifiée, je ne peux pas vous faire ça.

— Qu’a-t-il dit ? demanda Chase.

— Il veut que je le touche avec mon pouvoir…

— Royaume des morts ! croassa le sorcier. Seul moyen !

— Zedd, que vous arrive-t-il ?

— Je suis piégé. Obéis-moi, ou je suis fichu. Vite !

— Il faut l’écouter, souffla Chase.

— Zedd, je ne peux pas vous faire ça ! répéta Kahlan.

— Allez ! cria Chase. Ce n’est pas le moment de polémiquer.

— Que les esprits du bien me pardonnent, murmura l’Inquisitrice en fermant les yeux.

Elle détestait ne pas avoir le choix. Redoutant ce qu’elle allait faire, elle vida son esprit. Dans un calme absolu, son contrôle se relâcha, et le pouvoir se déversa dans le corps du vieil homme.

L’air trembla, comme sous l’effet d’un coup de tonnerre silencieux. Des aiguilles de pin tombèrent tout autour d’eux. Trop près de ses amis, penché sur eux, Chase gémit de douleur.

Puis le silence revint…

… mais Zedd ne respirait toujours pas.

Soudain, il cessa de trembler, ouvrit les yeux, battit plusieurs fois des paupières, leva les mains et les referma sur les bras de Kahlan.

— Merci, mon enfant, souffla-t-il.

La magie de l’Inquisitrice, apparemment, ne l’avait pas affecté. Il était toujours lui-même. La jeune femme en fut soulagée, mais immensément surprise.

— Zedd, vous allez bien ?

— Oui, grâce à toi ! Si tu n’avais pas été là, ou si tu avais hésité un peu plus, je serais prisonnier du royaume des morts. Ton pouvoir m’en a ramené…

— Mais pourquoi ne vous a-t-il pas… transformé ?

Zedd lissa sa tunique, visiblement embarrassé de s’être trouvé dans une situation si fâcheuse.

— À cause de l’endroit où j’étais… (Il releva le menton.) Et parce que je suis un sorcier du Premier Ordre. Ton pouvoir m’a servi de fil rouge, pour retrouver mon chemin. Comme une balise lumineuse dans l’obscurité. Je l’ai suivi sans le laisser agir sur moi.

— Que faisais-tu dans le royaume des morts ? demanda Chase avant que Kahlan ait pu poser la question.

Le sorcier le foudroya du regard et ne répondit pas.

— Zedd, dit Kahlan, expliquez-nous ! Ça ne s’était jamais produit. Pourquoi avez-vous été attiré dans le royaume des morts ?

— Quand je cherche la pierre de nuit, une partie de moi la rejoint là où elle est. C’est ainsi que je la localise.

Kahlan fut terrifiée par les implications de ces deux phrases.

— Mais la pierre de nuit est toujours en D’Hara, comme Richard… (Elle saisit le sorcier par sa tunique.) Zedd…

Le vieil homme baissa les yeux.

— La pierre de nuit n’est plus en D’Hara, mais dans le royaume des morts. (Il releva la tête, le regard brûlant de colère.) Ça ne signifie pas que Richard l’ait suivie ! Ni qu’il lui soit arrivé malheur. Seule la pierre est concernée !

Tendu à craquer, Chase commença à installer le camp avant qu’il fasse trop noir.

Glacée de terreur, Kahlan n’avait pas lâché le sorcier.

— Zedd… s’il vous plaît… vous vous trompez peut-être…

— Non. La pierre est là où je le dis. Mon enfant, ça n’implique pas que Richard y soit aussi. Ne te laisse pas emporter par la peur.

— Ça doit être ça…, dit la jeune femme, des larmes sur les joues. Il faut que ce soit ça ! Si Rahl l’a épargné si longtemps, ce n’était pas pour le tuer maintenant…

— Nous ne savons même pas s’il est entre les mains de Rahl.

Kahlan comprit que le vieil homme refusait simplement d’admettre la vérité. Au Palais du Peuple, qui d’autre que Rahl pouvait détenir Richard ?

— Zedd, lors de votre dernière recherche, vous l’avez senti, et il était vivant. (Elle lutta pour poser la question qui lui déchirait les entrailles.) Avez-vous capté sa présence dans le royaume des morts ?

— Non…, répondit le sorcier après un long silence. Mais je ne sais pas si je l’aurais senti… S’il était mort, je veux dire. (Kahlan éclata en sanglots. Il l’attira contre lui et la laissa pleurer sur son épaule.) Pourtant, je crois que seule la pierre était là. Rahl a tenté de me piéger. Il a dû prendre l’artefact à Richard et l’envoyer dans le royaume des morts pour me tendre un traquenard.

— Nous continuons à le chercher, dit Kahlan. Je ne rebrousserai pas chemin.

— Nous non plus, rassure-toi…

La jeune femme sentit une langue chaude et douce lui lécher la main. Elle caressa la tête du loup et lui sourit.

— Nous le trouverons, maîtresse Kahlan. Ne désespérez pas !

— Brophy a raison, dit Chase. J’attends avec impatience le sermon qu’il nous infligera pour être allés à sa recherche.

— La boîte est en sécurité, rappela Zedd, c’est l’essentiel. Demain, nous serons à cinq jours du début de l’hiver. Alors, Darken Rahl mourra. Nous rejoindrons Richard après… ou peut-être même plus tôt que ça, bien que j’en doute.

— Si c’est ça que vous insinuez, grommela Chase, je vous aurai conduits à lui longtemps avant la fin de ce délai…

Chapitre 45

Quand Écarlate vira abruptement sur la gauche, Richard s’accrocha de toutes ses forces aux piques de ses épaules. À sa grande surprise, il avait découvert qu’il ne glissait pas latéralement quand la femelle dragon tournait d’un côté ou de l’autre. Au contraire, ce mouvement le pressait plus fort contre elle. Le vol, pour lui, était une expérience sublime mais quelque peu effrayante. Comme se tenir au bord d’une falaise incroyablement haute – et en mouvement. Sentir Écarlate décoller le faisait toujours sourire. Sous lui, il sentait se tendre tous les muscles de la bête, chaque battement de ses ailes puissantes leur faisant prendre un peu d’altitude. Mais quand elle les repliait pour piquer vers le sol, ses yeux se remplissaient de larmes à cause du vent, et il avait l’impression que son estomac allait se retourner. Cela dit, chevaucher un dragon était un petit miracle dont il s’émerveillait.

— Tu les vois ? cria-t-il pour couvrir le rugissement du vent.

Écarlate émit un grognement positif. À la lumière mourante du soleil, les garns, en contrebas, ressemblaient à des chiens noirs. Des volutes de vapeur jaillissaient toujours de Source Feu et Richard, même de si loin, sentait monter à ses narines les fumées acides. Écarlate prit soudain de l’altitude, le contraignant à la serrer plus fort entre ses jambes. Quand elle fut assez haut, elle vira très sèchement vers la droite.

— Ils sont beaucoup trop nombreux, dit-elle.

— Pose-toi derrière ces collines, là-bas, pour qu’ils ne nous repèrent pas.

La femelle dragon continua à prendre de l’altitude. Ébahi, Richard découvrit que le monde, à ces hauteurs jusque-là inconnues pour lui, ressemblait à une mosaïque de taches de couleur. S’étant assez écartée de Source Feu, la bête plongea vers la terre ferme, slaloma entre des falaises et revint en arrière vers le point que son cavalier lui avait indiqué. Quelques battements d’ailes silencieux plus tard, elle atterrit en douceur près de l’entrée d’une grotte et baissa le cou pour que Richard puisse descendre de son perchoir. À l’évidence, elle n’avait aucune envie qu’il s’attarde inutilement sur son dos…

Elle tourna la tête vers lui, le regard brillant de colère.

— Il y a trop de garns. Darken Rahl savait ce qu’il faisait. Même si je retrouvais mon œuf, impossible de le reprendre ! Tu as parlé d’échafauder un plan… As-tu avancé ?

Richard jeta un coup d’œil à la caverne. La grotte du Shadrin, lui avait dit Kahlan…

— Il nous faut une diversion pour les occuper ailleurs pendant que nous récupérons ton œuf…

— Pendant que tu récupères mon œuf, rectifia Écarlate en crachant une flammèche pour souligner son propos.

Richard regarda de nouveau la grotte.

— On m’a dit que cette caverne traversait tout le terrain jusqu’à l’endroit où est l’œuf. Je devrais peut-être m’y enfoncer, prendre ce qui nous intéresse et revenir ici.

— Qu’attends-tu pour y aller ?

— On ne pourrait pas en discuter avant ? Ensemble, nous trouverons peut-être une meilleure idée. La grotte, toujours selon ce qu’on m’a dit, a un locataire…

— Un locataire ? répéta Écarlate en le foudroyant du regard. (Elle plaça sa gueule dans l’ouverture et cracha un enfer de flammes.) Eh bien, à présent, il n’y en a plus… Va chercher mon œuf !

La grotte était longue de plusieurs lieues. Aussi puissant fût-il, le feu d’Écarlate n’avait pas pu tout nettoyer. L’ennui, c’était que Richard avait donné sa parole. Résigné, il cueillit des roseaux qui poussaient alentour et composa plusieurs petits fagots qu’il attacha avec des lianes. Il en présenta un à Écarlate.

— Tu veux bien embraser une extrémité ?

La bête arrosa le fagot de petites flammes.

— Tu attends ici, dit Richard. Parfois, mieux vaut être petit que colossal. Je serai plus difficile à repérer. Quand j’aurai trouvé une idée, j’irai chercher l’œuf et je le ramènerai. C’est un long chemin, et je risque de ne pas être revenu avant le matin. Les garns me poursuivront sans doute, donc tu devras être prête à décoller. Reste vigilante ! (Il accrocha son sac à une pique, sur le dos d’Écarlate.) Garde-le pour moi. Inutile de me charger plus que nécessaire.

Un dragon pouvait-il avoir l’air inquiet ? En tout cas, il aurait juré que celui-là se rongeait les sangs.

— Sois délicat avec l’œuf, dit-elle. Il éclora bientôt. Mais si la coquille est brisée avant l’heure…

— Rassure-toi, tout se passera bien…

Écarlate l’accompagna jusqu’à l’entrée de la grotte – sur terre, elle se dandinait d’une manière assez cocasse – et le regarda s’y enfoncer.

— Richard Cypher, lança-t-elle, sa voix se répercutant contre la roche, si tu essaies de fuir, je te retrouverai tôt ou tard. Et si tu reviens sans mon petit, tu regretteras que les garns ne t’aient pas tué, parce que je te ferai frire lentement, en commençant par les pieds.

— J’ai donné ma parole, répondit Richard en se retournant. Si les garns me tuent, j’essaierai d’en éliminer assez, avant de succomber, pour que tu puisses prendre l’œuf et t’enfuir.

— J’espère que ça ne tournera pas comme ça, grogna Écarlate, parce que j’ai toujours l’intention de te manger quand le délai sera écoulé.

Richard sourit et avança dans une obscurité si épaisse qu’elle engloutissait la lumière de sa torche et lui donna le sentiment de s’enfoncer dans le néant. À peine s’il y voyait trois pas devant lui ! À mesure qu’il progressait, le sol s’inclinait et l’air devenait de plus en plus froid. Bientôt, le passage rétrécissant, il aperçut la voûte et les parois rocheuses, très près de lui. Ce tunnel déboucha assez vite dans une grande salle naturelle. Le chemin, une étroite bande de pierre, longeait un lac aux paisibles eaux verdâtres. Ici, constata Richard, sous la voûte déchiquetée, les parois étaient composées de pierre lisse. À l’abord d’un passage où le plafond rocheux plongeait vers le sol, il dut se baisser pour continuer. Une heure durant, il marcha ainsi, des crampes dans les épaules à force d’incliner la tête. De temps en temps, il frottait sa torche contre la voûte pour la débarrasser des cendres et raviver sa flamme.

L’obscurité l’entourait, le suivait, l’aspirait de plus en plus loin, le poussait en avant à l’aveuglette… Dans cette atmosphère oppressante, il remarqua des parterres de cristaux aux couleurs délicates qui semblaient, tels des végétaux, éclore au sein même de la roche. Des lueurs multicolores l’accompagnaient, reflets de la flamme de sa torche quand il passait devant ces merveilles de la nature. Dans un silence absolu, seul l’écho du grésillement des flammes montait à ses oreilles.

Richard traversa des salles d’une beauté fulgurante. Il serpenta entre d’immenses colonnes de pierre déchirées comme des vagues, certaines figées en plein envol avant d’avoir atteint la voûte. Des stalagmites, à l’aplomb, semblaient se tendre en vain pour les rejoindre. Par endroits, des tentures cristallines pendaient aux parois telles des coulées de pierres précieuses.

Il dut se faufiler dans des crevasses et traverser de petits gouffres à quatre pattes, attentif à ne pas basculer dans le vide. Au cœur de ce monde souterrain, l’air était curieusement inodore. Dans ce royaume de la nuit éternelle, comprit-il, nulle lumière ni aucun être vivant ne s’était jamais aventuré. Alors qu’il s’échinait à avancer, le corps surchauffé par l’effort, la fraîcheur de l’air faisait monter de sa peau de petites colonnes de vapeur. Quand il éclairait sa main libre, il voyait ses doigts fumer, comme si on les drainait de leur énergie vitale. Bien qu’il ne fît pas glacial à la manière de l’hiver, dehors, le froid était du genre à tuer lentement quiconque aurait eu l’imprudence de rester ici trop longtemps, ou pire, de s’y assoupir. Une mort lente, la vie s’en allant peu à peu avec la chaleur…

Sans sa torche, Richard se serait perdu en quelques minutes. Dans cet environnement, les imprévoyants ou les malchanceux ne survivaient pas longtemps.

À force de monter et de descendre, le jeune homme ne sentait presque plus ses jambes. Épuisé, il espéra arriver enfin au bout de la grotte. Combien de temps avait-il marché ? Toute la nuit ? Ici, la notion même de temps n’avait plus de sens…

Les parois se resserrèrent de nouveau. La voûte s’abaissa, le forçant d’abord à se plier en deux, puis à avancer à quatre pattes. Le sol devint boueux et exhala une ignoble odeur de pourriture. La première chose qu’il sentait depuis une éternité ! Et cette gadoue glacée lui gelait les mains…

Au moment de s’engager dans un tunnel encore plus étroit, il s’arrêta net, car cela ne lui disait rien de bon. De l’air s’engouffrait dans ce conduit naturel, menaçant de souffler sa torche. Il la brandit devant lui, pour sonder l’obscurité, et ne vit rien, sinon un autre océan de nuit. Que devait-il faire ? Continuer dans ce goulot d’étranglement ? Sans savoir pendant combien de temps, ni ce qui l’attendait au bout ? La présence d’un courant d’air indiquait l’existence d’une sortie. Vers l’œuf et les garns… Serait-elle assez large pour qu’il l’emprunte ?

Richard recula. Dans une autre salle, derrière lui, il devait y avoir un chemin plus facile. Mais combien de temps perdrait-il à le chercher ? Et s’il échouait, pour finir ?

L’estomac noué, il se renfonça dans le conduit de pierre.

Décidé à dominer sa peur, il décrocha son épée du baudrier, la brandit devant lui avec ses torches de réserve et s’enfonça dans le trou. Aussitôt, il fut terrorisé de sentir sur son corps la pression des parois et de la voûte. Les bras tendus, la tête sur le côté, il avança en ondulant comme un serpent. La roche l’emprisonnant comme un cercueil, il lui devint impossible de respirer à fond et la fumée de la torche commença à lui brûler les yeux.

Il tenta de se comprimer, puis bascula les épaules d’avant en arrière à la manière d’un serpent qui lutte pour se glisser hors de son ancienne peau. Devant lui, toujours aucune trace d’une issue…

Ne cède pas à l’angoisse, s’exhorta-t-il. Rampe et avance, c’est tout !

La pointe de ses pieds calée contre la pierre, il poussa en se tortillant. Rien ne se produisit. Il recommença et ne bougea pas d’un pouce. Furieux, il poussa encore plus fort. Sans résultat… Cette fois, il ne put rien contre la panique. La roche faisait pression sur sa poitrine et son dos et lui coupait le souffle. Il était coincé ! Une montagne de pierre pesait sur lui, prison d’il ne savait combien de milliers de pieds d’épaisseur. Affolé, il essaya de reculer. Même en faisant levier avec ses bras, agrippé à une saillie de pierre, il ne bougea pas d’un pouce. Coincé ! Piégé ! Fichu !

Comme s’il se noyait, ses poumons le brûlèrent, incapables d’aspirer encore de l’air. Des larmes dans les yeux, la gorge nouée par la peur, il laboura le sol de la pointe des pieds, pour se déplacer dans un sens ou dans un autre. Rien n’y fit. La position de ses bras, tendus à l’extrême, lui rappela le harnais infernal de Denna. L’impuissance absolue ! Privé de la mobilité de ses membres supérieurs, un homme devenait quasiment impuissant. Une sueur froide ruisselant sur son visage, il cria de panique, soudain certain que les parois cherchaient à le broyer entre leurs mâchoires de pierre. Quelqu’un allait-il enfin venir à son aide ? Par pitié ! Il le fallait ! Mais dans les entrailles de la terre, qui pouvait l’entendre ?

Au prix d’un effort surhumain, il avança de quelques pouces. Un remède pire que le mal, puisque la pression de la voûte et du sol augmenta. Persuadé d’entendre craquer ses os, il cria hystériquement.

Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

L’invocation stupide avait explosé dans son esprit. Il la répéta jusqu’à ce que son souffle s’apaise et qu’il eût retrouvé son calme. Son corps restait piégé, mais son esprit fonctionnait de nouveau !

Alors, quelque chose toucha sa cheville. Un contact timide, exploratoire…

Les yeux écarquillés de terreur, Richard détendit sa jambe autant qu’il le put pour chasser l’intrus. Cette infime secousse suffit à le repousser.

Pas longtemps… Richard se pétrifia. Cette fois, une masse froide, humide et visqueuse s’insinua dans la jambe de son pantalon. Une sorte de tentacule à pointe dure rampa sur sa peau et remonta jusqu’à sa cuisse. Une nouvelle ruade – ô combien dérisoire – ne le découragea pas de continuer. La pointe dure tapota sa peau. En amont de l’agresseur, quelque monstrueux appendice la pinça. La panique revint, mais le Sourcier parvint à la conjurer.

À présent, il n’avait plus le choix. L’idée lui avait déjà traversé l’esprit, trop effrayante pour qu’il se résigne à l’essayer. Certain de jouer sa dernière carte, il vida tout l’air de ses poumons, se faisant aussi petit que possible. Alors, il poussa avec ses pieds, tira avec ses mains et se tortilla de nouveau comme un ver. Et enfin, il avança !

Le passage devint encore plus étroit. Toujours sans respirer, Richard chassa la douleur et la panique de son esprit. Au terme d’une autre poussée, ses doigts rencontrèrent quelque chose. Les bords d’une ouverture, peut-être… L’issue de ce piège ?

Il expira encore au moment où la créature qui l’attaquait lâchait un grognement et s’accrochait violemment à sa jambe. Richard tendit ses doigts au maximum, les referma sur les bords de l’ouverture, et poussa encore avec ses pieds. Il avança, les coudes au niveau de l’orifice. Sur toute la longueur de sa jambe, des griffes pointues comme celles d’un chat s’enfoncèrent dans sa chair. Incapable de crier, il glissa encore, poussé par la douleur qui remontait de sa cheville à sa hanche.

La torche, les roseaux de réserve et l’Épée de Vérité tombèrent en avant. En heurtant la pierre, l’arme émit une série de cliquetis métalliques. Les coudes comme points d’appui, Richard passa le torse dans l’ouverture et aspira aussitôt une énorme goulée d’air. Puis il arracha son corps entier à sa prison de roche, bascula dans le vide, tête la première, et resta suspendu ainsi.

Le monstre le retenait toujours par la jambe !

La torche brûlait encore, éclairant une salle à l’étrange forme ovoïde. L’épée reposait non loin de là. Quand il tendit les bras pour s’en emparer, les griffes résistèrent, le redressant un peu tant elles étaient puissantes. Il cria de douleur et l’écho se répercuta tout autour de la salle.

Richard ne pouvait pas atteindre l’épée ! Lentement, douloureusement, les griffes du prédateur inconnu le ramenaient dans le tunnel. Tandis qu’elles lui déchiraient la chair, insensibles à ses hurlements de douleur, il sentit un deuxième tentacule s’infiltrer dans son autre jambe de pantalon et tester le muscle de son mollet du bout de la pointe.

Le Sourcier dégaina son couteau et se plia en deux pour atteindre la créature qui l’emprisonnait. Sans relâche, il la larda de coups jusqu’à ce que retentisse, venu des profondeurs du conduit, un cri aigu de douleur. Les griffes se rétractèrent. Richard glissa le long de la roche et atterrit près de la torche. Saisissant le fourreau de la main gauche, il dégaina l’Épée de Vérité et la brandit quand les deux tentacules émergèrent du trou et ondulèrent comme des serpents, à la recherche de leur proie. Alors qu’ils rampaient vers lui, le jeune homme abattit sa lame. Soudain plus courts d’un bon pied, les appendices battirent en retraite et un grognement sourd retentit dans les profondeurs du conduit.

À la lumière de la torche, qui brûlait toujours sur le sol, Richard vit une masse sombre se glisser par l’ouverture. Trop loin pour la frapper avec son épée, il n’était pourtant pas question qu’il la laisse entrer dans la salle.

Un tentacule s’enroula autour de sa taille et le souleva. Richard se laissa faire. Un œil brilla soudain dans la pénombre, sondant les lieux. Puis une gueule immense s’ouvrit sur des crocs dégoulinant de bave. Au moment où le tentacule l’en approchait, le Sourcier enfonça sa lame dans le globe oculaire bulbeux. Son adversaire le lâcha et hurla à la mort. Alors qu’il glissait de nouveau sur la roche, Richard vit la bête se renfoncer dans le trou. Les tentacules disparurent les derniers dans un concert de cris qui mourut lentement à mesure que le monstre s’éloignait.

Tremblant, Richard s’assit et se passa une main dans les cheveux. Peu à peu, sa respiration se stabilisa et sa peur se dissipa. Quand il baissa les yeux sur sa jambe, il constata que le pantalon était poisseux de sang. Pour l’instant, il n’y pouvait rien. L’urgence, c’était de retrouver l’œuf…

Il s’engagea dans le tunnel qui s’ouvrait à l’autre bout de la salle. Dans ce passage, confortablement large, brillait une lumière pâlichonne mais de fort bon augure. De fait, il atteignit vite la sortie de la grotte.

La lueur rosée de l’aube l’accueillit, ponctuée par les chants joyeux des oiseaux. En contrebas, des dizaines de garns grouillaient. Richard s’assit sur un rocher et contempla l’œuf, entouré de volutes de vapeur. Comme il le redoutait, il était trop gros pour passer dans la grotte. Et de toute manière, il refusait d’y retourner. Mais comment s’y prendre pour le ramener à Écarlate ? Bientôt, il ferait jour. S’il ne trouvait pas vite une solution…

Un insecte se colla à sa jambe blessée et le piqua. D’instinct, il l’écrasa cet importun.

Une mouche à sang !

Après cette erreur grossière, les garns n’auraient aucun mal à le trouver…

Quand une deuxième mouche le piqua, une idée lui traversa l’esprit. Il dégaina son couteau, découpa en lanières la jambe rougie de son pantalon, s’en servit pour essuyer le sang sur sa peau, et attacha une pierre au bout de chacune.

Il prit le sifflet de l’Homme Oiseau, à son cou, et souffla dedans à s’en rompre les muscles du cou. Puis il ramassa une des bandes de tissu lestées d’une pierre, la fit tourner autour de sa tête et la lança vers le bas, au milieu des garns. Il répéta l’opération avec les autres, visant de plus en plus loin parmi les arbres, sur sa droite. Même s’il ne les entendit pas, il sut que les mouches devaient déjà s’affoler. Du sang si frais, un régal pour elles !

Des oiseaux affamés, d’abord quelques-uns, puis des centaines et des milliers, apparurent dans le ciel et piquèrent sur Source Feu, gobant les mouches au passage. Dans la confusion générale, des garns hurlèrent de rage de voir les oiseaux cueillir leurs petites compagnes en plein vol, certains assez audacieux pour les leur subtiliser sur le ventre. Puis quelques monstres s’envolèrent. Pour chaque oiseau qu’ils tuaient, une centaine de nouveaux arrivaient…

Richard descendit la colline. Accroupi, il passait de rocher en rocher sans craindre d’être entendu sous le piaillement cacophonique des volatiles. Fou furieux, les garns luttaient grotesquement contre ces minuscules envahisseurs. L’air n’était plus qu’un océan de plumes. Richard sourit, désolé que l’Homme Oiseau ne soit pas là pour voir ça.

Il sortit du champ de rochers et courut vers l’œuf. Autour de lui, dans un épouvantable chaos, les garns se bousculaient les uns les autres et commençaient à se battre. Il transperça de son épée un des monstres qui le remarqua, en blessa un autre à la patte, coupa l’aile d’un troisième et trancha les bras d’un quatrième. Il les avait épargnés délibérément, histoire qu’ils ajoutent à la confusion en se roulant sur le sol, leurs cris de douleur en prime. Dans cette cohue, les monstres qui le voyaient ne songeaient même plus à l’attaquer. Mais lui ne s’en priva pas.

Il en tua deux à côté de l’œuf. Puis il s’empara du trésor d’Écarlate – chaud, mais pas assez pour le brûler – le cala dans ses bras et constata qu’il était plus lourd que prévu. Aussi vite qu’il put avec ce fardeau, Richard courut vers la gauche, en direction de la ravine qui serpentait entre deux collines.

Les oiseaux volaient en tous sens et certains s’écrasèrent contre lui. Quand deux garns lui fondirent dessus, il posa l’œuf, tua le premier puis coupa une patte au second. Un troisième bondit, venant obligeamment s’empaler sur son épée.

Richard ramassa l’œuf avant de s’enfoncer entre les collines, les bras douloureux et le souffle court. Un groupe de garns lancés à sa poursuite gagna rapidement du terrain. Il reposa son fardeau, décapita le premier et s’apprêta à repousser la charge des autres.

Autour de lui, les arbres s’embrasèrent, les pierres chauffant au rouge. Une langue de flammes venait de carboniser les monstres ! Levant les yeux, Richard vit Écarlate, en vol stationnaire au-dessus de sa tête. Enragée, elle arrosait tout de flammes. Sans cesser de semer la mort, elle tendit une serre, récupéra l’œuf, puis répéta l’opération pour soulever Richard par le dos de sa chemise. Il décollait à peine quand deux nouveaux garns tentèrent de l’arrêter. L’un goûta au tranchant de l’Épée de Vérité et l’autre disparut dans une colonne de feu.

Sur un dernier rugissement de rage, Écarlate prit de l’altitude, Richard toujours piqué au bout de sa serre. Tant qu’à voler, il préférait une position plus confortable, mais c’était toujours mieux qu’un petit séjour parmi une bande de garns – forcément.

Écarlate le conduisit loin de Source Feu. Transporté comme ça, il avait le sentiment d’être une proie qu’elle ramenait à ses petits. Ses côtes lui faisaient un peu mal, mais il se garda bien de se plaindre. À cette hauteur, mieux valait qu’elle ne le lâche pas en essayant d’améliorer son confort…

Ils volèrent pendant des heures. Très prudemment, Richard parvint à adopter une position moins pénible. Alors, il regarda stoïquement les arbres et les collines défiler sous lui. Au passage, il aperçut un ruisseau, des champs cultivés et même un village. Puis les collines grandirent, se couvrirent de pierre et devinrent des falaises et des pics. À grands battements d’ailes, Écarlate prit davantage d’altitude, les pieds de Richard frôlant parfois quelque pointe de montagne plus haute qu’une autre.

La femelle dragon les conduisit dans un paysage désolé semé de grandes pierres marron et gris qui semblaient avoir été empilées là au hasard par un géant, comme des pièces de monnaie sur une table. Si de fières colonnes survivaient encore, la plupart s’étaient affaissées, voire écroulées.

Au-delà de ces amas de pierres se dressaient des falaises déchiquetées constellées de crevasses et hérissées d’éperons rocheux. Devant, quelques filaments de nuages dérivaient paresseusement. Écarlate fonça vers une de ces murailles. Certain qu’ils allaient s’écraser, Richard crut sa dernière heure venue. Mais au dernier moment, la femelle dragon décéléra, s’immobilisa et le déposa sur une grande saillie rocheuse avant d’atterrir à côté de lui.

Une grotte s’ouvrait dans la paroi. Écarlate y entra, non sans difficulté. Au fond, Richard aperçut une sorte de nid de pierres. Sa nouvelle amie y déposa l’œuf puis cracha du feu tout autour. Ébahi, le Sourcier la regarda caresser la coquille du bout d’une serre, l’inspectant minutieusement. Elle crachota encore des flammèches autour de son trésor, puis tendit le cou et écouta, tous les sens en éveil.

— Tout va bien ? demanda Richard.

— Oui, c’est parfait, répondit la femelle dragon, extatique.

— J’en suis très content, Écarlate. Du fond du cœur !

Il avança vers elle. Aussitôt, sa tête se tendit, menaçante.

— Je voudrais récupérer mon sac, c’est tout… Il est pendu à une pique, sur ton épaule.

— Désolée, j’ai cru que… Vas-y !

Richard reprit son bien et s’assit contre la paroi, près de l’entrée, pour avoir un peu de lumière. Jetant un coup d’œil dehors, il constata qu’ils étaient à des milliers de pieds d’altitude. Si Écarlate n’était pas du genre à tenir parole…

Il sortit du sac son pantalon de rechange…

… et eut la surprise d’y trouver autre chose. Un pot rempli de l’onguent qu’il avait préparé pour Denna quand Rahl s’était acharné sur elle. Elle avait dû le mettre là à un moment ou à un autre… Baissant les yeux sur l’Agiel, il sourit tristement au souvenir de sa maîtresse. Comment pouvait-il avoir de la peine pour quelqu’un qui l’avait tourmenté ? La réponse était simple : il lui avait pardonné avec l’aide de la magie blanche…

L’onguent à base de poudre d’aum lui fit un bien fou. La brûlure des griffes apaisée, il gémit d’aise et remercia mentalement Denna d’avoir mis ce trésor dans son sac. Puis il retira les lambeaux de son pantalon.

— Tu as l’air ridicule en caleçon ! lança Écarlate.

Richard se retourna d’un bond.

— Un homme ne se sent jamais très rassuré quand une femme lui dit ça, même si c’est un reptile ailé géant…

Il lui tourna le dos et enfila son pantalon de rechange.

— Tu es blessé ? demanda Écarlate. Les garns ?

— Non… Dans la grotte… (Il s’interrompit, secoué par cet horrible souvenir. Puis il se rassit, les yeux rivés sur la pointe de ses bottes.) J’ai dû passer dans un tunnel très étroit… Le seul chemin. Et j’ai été coincé. (Il releva la tête.) Depuis que je suis parti de chez moi pour lutter contre Rahl, j’ai eu peur plus souvent qu’à mon tour. Mais être piégé sous terre, sans pouvoir respirer, écrasé par la roche… Eh bien, c’était une de mes pires expériences. De plus, je ne sais quel monstre m’a enfoncé ses griffes dans la jambe pendant que j’essayais de m’en sortir…

Une serre sur son trésor, Écarlate le regarda un long moment en silence.

— Richard Cypher, dit-elle enfin, merci d’avoir tenu parole. Tu m’as rendu mon petit ! Même pour une créature sans écailles et sans ailes, tu es rudement courageux. Je n’aurais jamais cru qu’un humain risquerait sa vie pour aider un dragon.

— Je ne l’ai pas fait que pour toi… Comme ça, je pourrai aussi sauver mes amis.

— Et il est honnête, en plus ! soupira Écarlate. Je crois que tu aurais agi ainsi de toute façon… Désolée que tu aies été blessé et que tu aies eu si peur. En général, les hommes essaient de tuer les dragons. Tu es peut-être le premier qui en aide un. Quelles que soient les raisons ! Crois-moi, j’avais des doutes…

— Pour tout dire, tu es arrivée au bon moment. Ces garns auraient fini par m’avoir. Au fait, pourquoi m’as-tu désobéi ? Je t’avais dit de m’attendre.

— Bien que j’aie honte de l’avouer, je pensais que tu avais filé. En venant jeter un coup d’œil, j’ai entendu le vacarme. C’est aussi simple que ça. À présent, je vais honorer ma part du marché.

— Merci, Écarlate ! Mais peux-tu laisser l’œuf sans soins ? Et si Rahl le volait de nouveau ?

— Pas ici… Après qu’il me l’eut pris, j’ai passé des semaines à chercher un endroit comme celui-là. Pour cacher mon petit, si je le retrouvais… Rahl ne le découvrira jamais… Quant aux soins, ce n’est pas un problème. Lorsque les femelles dragons vont chasser, elles chauffent la pierre avec leur souffle, pour que l’œuf soit au chaud.

— Écarlate, il ne me reste plus beaucoup de temps. Quand pouvons-nous partir ?

— Tout de suite !

Chapitre 48

L’eau de pluie – un crachin agaçant – ruisselait sur le visage de Richard, créant un goutte-à-goutte énervant au bout de son nez. Il l’essuya d’un geste rageur. Bien au-delà de la fatigue, le jeune homme ne savait plus très bien ce qu’il faisait. Une seule certitude lui restait : il ne réussirait pas à trouver ses amis. Au terme d’inlassables recherches, il devait se résigner. Arpenter dans tous les sens les routes et les pistes n’avait rien donné. Pas un signe de Zedd, Chase et Kahlan ! Bien sûr, il n’avait exploré qu’une infime partie de ces chemins, s’autorisant très peu d’heures de repos la nuit – surtout pour ne pas épuiser son cheval. Et même là, il avait parfois continué à pied. Depuis qu’il avait faussé compagnie à son frère, les nuages bas et lourds limitaient la visibilité. Une malédiction de plus, au moment où il avait plus que jamais besoin d’Écarlate !

Tout conspirait contre lui, comme si le destin s’était pour de bon rangé dans le camp de Darken Rahl. Kahlan devait être sa prisonnière, à présent. Depuis le temps, elle avait sûrement atteint le Palais du Peuple.

Il força sa monture à avancer sur le chemin de montagne qui serpentait entre des bosquets d’épicéas. Le sol couvert de mousse étouffait le martèlement des sabots de la bête. Dans une obscurité quasi totale, l’homme et le cheval gagnèrent une zone où les arbres devenaient plus rares, les exposant à la morsure d’un vent glacial qui faisait claquer le manteau de Richard et gémissait à ses oreilles. Des filaments de nuages noirs et des volutes de brume ondulaient devant lui. Pour se protéger un peu, il releva sa capuche. Bien qu’il ne vît rien, il sentit qu’il avait atteint le sommet du col et commençait à descendre le long du versant opposé.

Il était très tard dans la nuit. À l’aube, ce serait le premier jour de l’hiver. Celui qui sonnerait le glas de la liberté.

Avisant un abri acceptable, sous un rocher, Richard décida de dormir un peu avant de voir le dernier soleil levant de sa vie. Il se laissa tomber du dos trempé d’eau et de sueur de son cheval et l’attacha à un arbrisseau rachitique presque étouffé par de hautes herbes. Sans prendre la peine de sortir sa couverture, il se nicha sous le rocher, enveloppé dans son manteau, et essaya de s’assoupir. Mais il pensa à Kahlan et à ce qu’il devrait faire pour empêcher qu’une Mord-Sith la torture.

Dès qu’il aurait aidé Rahl à ouvrir la bonne boîte, c’en serait fini de lui. Même si son ennemi avait promis de l’épargner, quelle existence mènerait-il après avoir été touché par le pouvoir de la Mère Inquisitrice ?

De toute façon, Rahl lui avait menti. Jamais il ne lui laisserait la vie ! Son seul espoir ? Que sa fin soit rapide ! Sa décision d’aider le « maître », il le savait, condamnait aussi Zedd à mort. Mais tant d’autres innocents vivraient ! Sous le joug de Darken Rahl, sans doute… Ça valait encore mieux que périr ! De quelque façon qu’il envisage le problème, Richard ne pouvait supporter l’idée d’être responsable de la fin de tout et de tous. Au sujet de la trahison, Rahl ne lui avait pas menti. Donc, il savait sûrement aussi quelle boîte le tuerait. Et même si ce n’était pas vrai, comment risquer la survie de l’univers sur un pareil coup de dé ? À court d’options, Richard n’avait plus qu’un seul chemin : aider Rahl !

Ses côtes se ressentaient toujours des mauvais traitements de Denna. S’étendre restait difficile et respirer lui faisait mal. Dès qu’il se fut endormi, les cauchemars revinrent. Depuis son départ du Palais, ils le hantaient chaque nuit. Au moins, il tenait la promesse faite à Denna ! Il rêvait d’elle, de son instrument de torture, de l’impuissance qu’il avait éprouvée. Au plus profond de lui-même, il restait persuadé de ne pas pouvoir échapper à la Mord-Sith. Parfois, Michael était présent pendant les « séances », observateur intéressé… Ou c’était Kahlan qu’on torturait, toujours sous le regard de son frère…

Richard se réveilla couvert de sueur et tremblant de peur. Dans son hébétude, il s’entendit gémir et implorer grâce…

Les rayons du soleil frappaient le sol de biais sous son abri. À l’est, l’astre du jour apparaissait, boule orange dans un ciel gris.

Richard se leva et s’étira, le regard rivé sur l’aube du premier jour de l’hiver. Il était très haut dans la montagne. Autour de lui, les pics se perdaient dans les nuages qui couvraient à l’infini l’horizon gris vaguement teinté de rose.

Au milieu de cette mer de nuées se découpaient les contours du Palais du Peuple. Caressé par les premières lueurs du jour, l’édifice se dressait devant lui, guettant son arrivée.

Richard sentit un frisson courir le long de son échine. Il lui restait un sacré bout de chemin à faire ! Une erreur tragique de calcul… Il devait se dépêcher ! Quand le soleil serait à son zénith, l’heure d’ouvrir les boîtes sonnerait…

Un mouvement, à la périphérie de son champ de vision, attira son attention. Derrière lui, le cheval hennit à la mort. Des hurlements lui répondirent.

Des chiens à cœur !

Richard dégaina son épée au moment où ils surgissaient de derrière les rochers. Avant qu’il ait pu le rejoindre, les chiens attaquèrent son cheval et le renversèrent. D’autres bondirent sur le Sourcier. Un instant paralysé par la peur, il se ressaisit et sauta sur le rocher au creux duquel il avait dormi. Gueule grande ouverte, les monstres tentèrent de le suivre. Il tua les premiers, mais dut reculer quand les suivants prirent pied sur son perchoir. L’épée fendit d’autres crânes et ouvrit d’autres ventres…

Un océan de fourrure et de crocs déferlait sur Richard par vagues successives. Il continua de frapper et de reculer. Puis il entendit dans son dos des raclements de griffes sur la pierre. Pris en tenailles, il sauta sur le côté. Les monstres se percutèrent et se battirent pour gagner le droit d’être le premier à lui arracher le cœur.

Richard monta plus haut sur le rocher. À grands coups d’épée, il contint ses agresseurs, égorgeant tous ceux qui osaient approcher. Mais c’était un combat perdu d’avance. Tôt ou tard, il serait submergé par le nombre…

Il s’abandonna à la fureur de l’épée et… avança sur ses adversaires. Impossible d’abandonner Kahlan si près du but ! Il devait réduire en bouillie les chiens à cœur !

Dans un brouillard de sang, le Sourcier, livré à sa rage, marchait inexorablement à la mort…

Puis les flammes se déchaînèrent.

Dans un enfer de feu, les cris de douleur des chiens à cœur furent vite couverts par les rugissements d’un dragon. L’ombre d’Écarlate tomba sur Richard, qui n’avait pas cessé de pourfendre les monstres trop téméraires. L’air empestait le sang et la fourrure calcinée.

Écarlate saisit Richard du bout d’une serre et le souleva de terre, l’arrachant à la meute. Pendant que la femelle dragon volait vers une clairière, sur le flanc d’une autre montagne, il reprit péniblement son souffle. Puis son amie le posa et atterrit en douceur près de lui.

Au bord des larmes, le Sourcier lui passa les bras autour du cou et se blottit contre ses écailles rouges.

— Merci… Tu m’as sauvé la vie. Et celle de tant d’innocents ! Tu es une femelle dragon d’honneur !

— Un marché est un marché, bougonna Écarlate en crachant quelques flammèches. Et puis, il fallait bien que je t’aide. Dès qu’on te laisse seul, tu te fourres dans les ennuis jusqu’au cou !

— Tu es la créature la plus belle que j’aie jamais vue ! lança Richard. (Toujours haletant, il désigna le haut-plateau.) Écarlate, je dois aller au Palais du Peuple. Tu veux bien m’y amener ?

— Tu n’as pas trouvé tes amis ? Et qu’en est-il de ton frère ?

— Il m’a trahi… Ce lâche a tout vendu à Darken Rahl. J’aimerais que les hommes aient la moitié du sens de l’honneur des dragons…

— J’ai de la peine pour toi, Richard Cypher… Monte, je vais te conduire…

À petits coups d’ailes réguliers, le reptile volant s’éleva au-dessus de la mer de nuages qui couvrait les plaines d’Azrith. En route pour le dernier endroit au monde où Richard avait envie d’aller !

À cheval, le voyage lui aurait pris une bonne partie de la journée. À dos de dragon, il fallut moins d’une heure…

Écarlate replia les ailes et piqua vers le plateau. Les vêtements claquant au vent, Richard regarda approcher le Palais du Peuple. Vu du ciel, on prenait toute la mesure de son immensité. Comment des hommes avaient-ils pu construire pareille merveille ? On eût dit le rêve d’un architecte fou.

Écarlate décrivit un cercle au-dessus du plateau, à bonne distance des tours, des murailles et des toits. Les voir défiler sous lui donna le tournis à Richard, soulagé quand son amie piqua vers une grande cour, à l’intérieur du mur d’enceinte, et battit des ailes pour atterrir.

Pas de gardes en vue. Ni d’autres âmes qui vivent…

Richard se laissa glisser à terre. Écarlate secoua la tête puis la baissa vers lui, les oreilles aplaties.

— Tu veux vraiment que je te laisse seul ici ? (Richard acquiesça.) Alors, le délai de six jours est écoulé, et notre marché n’existe plus. Lors de notre prochaine rencontre, je ne ferai pas de quartier.

— C’était la règle du jeu, mon amie, dit Richard avec un sourire. Mais tu n’en auras pas l’occasion. Aujourd’hui, je vais mourir…

— Essaie d’éviter ça, Richard Cypher…, grommela Écarlate. J’ai toujours l’intention de te dévorer.

Souriant de toutes ses dents, Richard flatta la gorge de la bête.

— Prends soin de ton petit quand l’œuf éclora. J’aurais aimé le voir. Mais je ne doute pas qu’il soit superbe. Même si tu détestes servir de monture aux humains, merci de m’avoir fait découvrir l’ivresse du vol. Et sache que je tiens cela pour un privilège.

— J’adore ça aussi… Tu es un être comme on en rencontre rarement, Richard Cypher. Je n’ai jamais croisé personne qui t’arrive à la cheville !

— Je suis le Sourcier. Le dernier…

— Sois prudent, Sourcier. Tu as le don. Utilise-le ! Sers-toi de toutes tes armes pour lutter. Et n’abandonne jamais ! Rahl ne doit pas te dominer. Enfin, s’il faut mourir, fais-le en combattant avec tout ce que tu as et tout ce que tu sais. Comme un dragon !

— Si ça pouvait être aussi simple…, soupira Richard. Écarlate, avant la disparition de la frontière, avais-tu conduit Rahl en Terre d’Ouest ?

— Très souvent, oui…

— Où le déposais-tu ?

— Près d’une maison plus grande que les autres. Avec des murs de pierre blanche et des toits en tuile. Un jour, je l’ai amené ailleurs. Une modeste chaumière, où il a tué un homme. J’ai entendu ses cris, tu sais… Quelques jours plus tard, il a voulu que je me pose près d’une autre demeure très simple.

La résidence de Michael, la maison de son père, et la sienne…

Accablé de tristesse, Richard baissa les yeux et soupira.

— Merci encore, Écarlate. (Il ravala la boule qui lui nouait la gorge et releva la tête.) Si Darken Rahl essaie encore de te réduire en esclavage, j’espère que ton petit sera en sécurité, et que tu pourras le combattre jusqu’à la mort. Il y a trop de noblesse en toi pour que tu aies un maître…

Écarlate lui fit son étrange sourire de dragon et s’envola. Richard la regarda décrire un grand cercle au-dessus de lui, puis s’orienter vers l’ouest et s’éloigner à tire-d’aile. Quand elle ne fut plus qu’un point minuscule dans le ciel, il approcha du palais.

Il se prépara à un combat contre les deux gardes du portail… qui se contentèrent de le saluer poliment. Un invité de retour !

S’engageant dans un couloir, il prit la direction – très générale ! – du jardin intérieur où Darken Rahl conservait les boîtes. Un moment, il eut du mal à se repérer. Puis il reconnut quelques colonnades et passa devant des cours de dévotions familières. À l’abord des quartiers de Denna, il garda la tête bien droite et s’interdit d’y jeter un coup d’œil.

Son cerveau était comme embrumé par l’énormité de la décision qu’il avait dû prendre. Richard Cypher, l’homme qui livrerait le pouvoir d’Orden à Darken Rahl ! Même si cela épargnerait un calvaire à Kahlan, et sauverait d’innombrables vies, il se sentait dans la peau d’un traître. Si quelqu’un d’autre avait pu se charger d’aider Rahl ! Mais lui seul détenait les réponses dont ce monstre avait besoin…

Il s’arrêta devant une cour de dévotions munie d’un bassin et regarda les poissons onduler dans l’eau. Combattre avec tout ce qu’il savait, avait dit Écarlate. Que pouvait-il y gagner ? Et l’univers ? Le même résultat final, ou pire encore ! Jouer avec sa vie était une chose. Risquer celles des autres… Et celle de Kahlan, surtout ! Non, il était là pour assister Darken Rahl, et il jouerait son rôle. Pas question de revenir là-dessus !

La cloche sonna. Richard regarda les fidèles affluer, s’agenouiller et commencer à psalmodier. Deux Mord-Sith en cuir rouge approchèrent et le dévisagèrent, étonnées de le voir debout. Jugeant plus prudent d’éviter les conflits, il s’agenouilla, pressa le front sur la mosaïque et pria comme les autres. Sa décision prise, il n’avait nul besoin de réfléchir…

Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Il répéta inlassablement ces absurdités, se vidant de son angoisse. À force de chercher la paix intérieure, il allait la trouver quand une idée explosa dans son esprit.

Tant qu’à murmurer une prière, autant qu’elle ait un sens profond pour lui. Pour cela, il suffisait de quelques modifications…

— Kahlan me guide ! Kahlan me dispense son enseignement ! Kahlan me protège ! À sa lumière, je m’épanouis. Dans sa bienveillance, je me réfugie. Devant sa sagesse je m’incline. J’existe pour la servir et ma vie lui appartient.

Alors, une autre idée lui explosa dans la tête. Sous le choc, il s’en redressa sur les talons, les yeux écarquillés.

Il savait ce qu’il devait faire !

Zedd le lui avait dit : ce que croyaient la plupart des gens était faux. La Première Leçon du Sorcier. Voilà trop longtemps qu’il était le dindon de la farce. Trop longtemps qu’il écoutait les autres. À présent, il ne fuirait plus la vérité.

Un sourire s’épanouit sur son visage.

Il se leva. Désormais, il croyait de tout son cœur. Tremblant d’excitation, il se fraya un chemin parmi les fidèles agenouillés.

Les deux Mord-Sith se redressèrent. Épaule contre épaule, l’air sinistre, elles lui barrèrent le chemin.

Il s’arrêta.

La plus grande des deux tortionnaires, une blonde aux yeux bleus, brandit son Agiel.

— Personne n’a le droit de se soustraire aux dévotions. Personne !

Richard soutint le regard furieux de la femme.

— Je suis le Sourcier, dit-il en saisissant l’Agiel légué par sa maîtresse. Et le compagnon de Denna. C’est moi qui l’ai tuée avec la magie qu’elle utilisait pour me dominer. Je viens de faire ma dernière prière à maître Rahl. À vous de décider si vous entendez vivre ou mourir.

Les Mord-Sith se regardèrent, froncèrent les sourcils et s’écartèrent.

Richard reprit le chemin du Jardin de la Vie – vers son rendez-vous avec Darken Rahl.

Alors qu’ils gravissaient péniblement la route conduisant au plateau, Zedd jeta un coup d’œil méfiant à ce qui les attendait au-delà du brouillard, de plus en plus fin avec l’altitude. Bientôt, il se dissipa, les laissant sur un chemin baigné par le soleil du milieu de matinée. Devant eux, un pont-levis commença à s’abaisser sur un abîme infranchissable autrement. Quand il aperçut les soldats qui attendaient de l’autre côté du passage, Chase s’assura que son épée courte coulissait bien dans son fourreau. Mais les gardes ne portèrent pas la main à leurs armes. Alignés des deux côtés de la route, ils jetèrent à peine un regard aux trois visiteurs.

Kahlan les dépassa sans tourner la tête. Chase, lui, les foudroya du regard, comme un fou furieux qui s’apprête à faire un massacre. Ils le saluèrent, certains allant jusqu’à lui sourire.

Sans quitter des yeux les militaires, Chase souffla à Zedd :

— Je déteste ça. C’est trop facile…

— Pour nous tuer, Darken Rahl doit d’abord nous laisser atteindre le lieu de l’exécution…

— C’est censé me rassurer ? grogna le garde-frontière.

— Ton honneur n’en sera pas souillé, mon ami…, dit le sorcier, une main sur l’épaule du colosse. Rentre chez toi avant que la porte se referme sur nous à jamais.

— Quand tout ça sera terminé…

Zedd approuva du chef et accéléra le pas pour marcher dans le sillage de Kahlan. Lorsqu’ils atteignirent le plateau, ils furent vite arrêtés par un mur d’enceinte qui s’étendait à l’infini. Des dizaines d’hommes grouillaient sur les remparts. Sans ralentir, Kahlan approcha du portail. Dès qu’ils la virent, deux gardes s’échinèrent à pousser les lourds battants. L’Inquisitrice les franchit sans hésiter.

— On entre ici comme dans un moulin ? lança Chase au capitaine de la garde.

— Cette dame est attendue par maître Rahl, répondit l’officier, surpris.

— Au temps pour le prendre par surprise ! marmonna le garde-frontière.

— Personne ne surprend un sorcier de l’envergure de Rahl, dit Zedd.

— Un sorcier ? répéta Chase en tirant le vieil homme par le bras. Rahl est un sorcier ?

— Évidemment ! Sinon, comment maîtriserait-il aussi bien la magie ? Il descend d’une longue lignée de sorciers…

— Je croyais que tes semblables et toi aidiez les gens… Pas que vous cherchiez à les dominer.

— Avant que certains d’entre nous décident de ne plus se mêler des affaires humaines, nous dirigions le monde. Il y eut un conflit – la guerre des sorciers – entre les tenants des deux théories. Les rares survivants du camp des « dominateurs » ne renoncèrent pas à rechercher le pouvoir et à régner sur les hommes. Darken Rahl est le descendant direct de cette dynastie – la Maison Rahl. Il est né avec le don, ce qui est rare. Mais il l’utilise à des fins personnelles. Cet homme n’est pas encombré par le fardeau d’une conscience !

Chase ne desserra pas les lèvres tandis qu’ils montaient une formidable volée de marches, slalomaient entre des colonnades et franchissaient une arche ornée de feuilles de vigne sculptées dans la pierre. Quand ils s’engagèrent dans un couloir, le garde-frontière regarda avidement autour de lui, étonné par la taille et la beauté de ces lieux. Insensible au décor, Kahlan continua d’avancer comme un automate, l’écho de ses pas se perdant dans les entrailles mystérieuses du palais.

Des hommes et des femmes en robes blanches arpentaient les couloirs. D’autres, assis sur des bancs de marbre, méditaient avec l’éternel sourire béat des fidèles qui se croient élus des esprits. Tous arboraient une assurance tranquille coulée dans le bronze de certitudes et de révélations fantaisistes. Pour ces gens, la réalité était un brouillard que leur logique démente chassait toujours plus loin – jusqu’à ce qu’il s’échappe par les fenêtres ! Les serviteurs et les disciples de Darken Rahl ! Des « initiés » qui s’aperçurent à peine de la présence de trois nouvelles têtes, se contentant au grand maximum de les saluer distraitement.

Hautaines dans leurs uniformes de cuir rouge, deux Mord-Sith avançaient à leur rencontre. Quand elles virent Kahlan et reconnurent les éclairs jumeaux symboles du Kun Dar, elles blêmirent, firent demi-tour et disparurent prestement.

Le couloir conduisit Zedd et ses compagnons devant une immense zone ronde – la configuration exacte d’une roue – d’où partaient des dizaines d’autres corridors. La voûte de verre coloré, très haut au-dessus de leurs têtes, laissait pénétrer un kaléidoscope de rayons de soleil dans la salle centrale aux allures de caverne.

Kahlan s’arrêta et se tourna vers le sorcier.

— Par où ? demanda-t-elle.

Le vieil homme désigna un couloir, sur leur droite. La Mère Inquisitrice s’y engagea sans hésitation.

— Comment être sûrs que c’est par là ? s’étonna Chase.

— J’ai deux moyens de me repérer. Primo, l’architecture de ce palais m’est familière, parce qu’elle imite celle d’un sortilège. En réalité, cet édifice est un sort géant dessiné sur la face même du monde. Il vise à protéger Darken Rahl et à amplifier son pouvoir. Pour l’essentiel, c’est une défense contre les autres sorciers. Ici, je suis presque impuissant. Le cœur de ces lieux est un endroit appelé le Jardin de la Vie. Darken Rahl nous y attendra…

— Et le secundo ? demanda Chase.

— Les boîtes… Elles ne sont plus camouflées. Je les sens. Elles aussi attendent dans le Jardin de la vie.

Et quelque chose clochait terriblement. Zedd savait ce qu’il éprouvait à proximité d’une boîte. En toute logique, en présence de deux, la sensation aurait dû être deux fois plus forte.

Pas trois !

Le vieux sorcier orienta Kahlan de couloirs en couloirs et lui fit emprunter les escaliers idoines. Chaque corridor et chaque étage étaient individualisés par une pierre d’une couleur ou d’un type bien précis. À certains endroits, les colonnades se dressaient sur plusieurs niveaux, des balcons connectant les couloirs. Au gré de leur errance, ils passèrent devant des statues géantes alignées le long des murs comme des sentinelles.

Il leur fallut des heures pour gagner leur destination dans ce dédale où il était délibérément impossible d’aller en ligne droite d’un point à un autre.

Enfin, ils arrivèrent devant des portes sculptées de scènes champêtres.

— Nous y voilà, mon enfant, annonça Zedd. Le Jardin de la Vie. Les boîtes y sont. Et Rahl aussi…

— Merci de m’avoir accompagnée jusque-là, Zedd, dit Kahlan. Et toi aussi, Chase…

Elle se tourna vers la porte. Zedd lui posa une main sur l’épaule et la fit doucement pivoter vers lui.

— Darken Rahl n’a que deux boîtes. Il mourra bientôt, même si tu ne fais rien…

— Alors, lâcha la Mère Inquisitrice, je n’ai pas une minute à perdre !

Elle poussa les battants et entra dans le Jardin de la Vie.

Chapitre 49

Le parfum des fleurs flatta les narines des trois compagnons dès qu’ils furent dans le Jardin. Zedd sut immédiatement que quelque chose n’allait pas. Aucun doute : toutes les boîtes étaient présentes ici ! Rahl les détenait et ça changeait tout ! Le sorcier sentit une autre bizarrerie. Avec ses pouvoirs amoindris, il ne put rien tirer de cette intuition. Chase à ses côtés, il suivit Kahlan comme son ombre tandis qu’elle serpentait entre les arbres, longeant des murs couverts de lierre et des parterres de fleurs.

Quand le sentier déboucha sur une grande pelouse, l’Inquisitrice s’arrêta.

Au milieu se découpait un cercle de sable blanc. Du sable de sorcier ! Dans sa longue vie, Zedd n’en avait jamais vu autant à la fois. À vrai dire, en trouver assez pour remplir une bourse était déjà un miracle. En telle quantité, ce sable valait largement dix royaumes ! Sur l’étendue blanche se reflétaient de minuscules lucioles de lumière prismatique. Étrangement excité, Zedd se demanda pourquoi Rahl avait besoin de tant de sable. Et que faisait-il avec ce trésor dont le vieil homme avait un mal fou à détourner les yeux ?

Au-delà du cercle blanc se dressait un autel sacrificiel. Les trois boîtes d’Orden reposaient dessus, débarrassées de leur camouflage. Plus noires que la nuit, elles étaient reconnaissables entre toutes, même si Zedd aurait préféré ne pas en croire ses yeux.

Devant l’autel, leur tournant le dos, Darken Rahl attendait. Le sang du vieux sorcier bouillit quand il vit l’assassin de Richard. La lumière qui jaillissait à flots des fenêtres faisait briller la robe blanche et les cheveux blonds de ce monstre. Il contemplait les boîtes, ses fabuleux trophées…

Comment s’était-il procuré la troisième ? se demanda Zedd, fou de rage. Il oublia aussitôt ce détail, devenu sans importance. Que faire ? Voilà la seule question qui avait encore un sens…

En possession des trois boîtes, Rahl pourrait en ouvrir une. Alors…

Sous le regard du sorcier, Kahlan approcha de Rahl. Qu’elle le touche avec son pouvoir et ils seraient tous sauvés ! Mais elle n’était sûrement pas assez puissante pour ça… Dans ce palais, surtout au cœur du Jardin, Zedd sentait son propre pouvoir quasiment neutralisé. L’édifice entier était un sort qui désarmait tous les sorciers, à l’exception de Rahl. Avec la Rage du Sang, Kahlan gardait néanmoins une petite chance. La seule, et la dernière…

L’Inquisitrice avait presque traversé la pelouse. À quelques pas de Rahl, elle se retourna et posa une main sur la poitrine de Zedd.

— Attendez ici tous les deux…

Le vieux sorcier lut dans ses yeux une colère qu’il partageait, car lui aussi souffrait de la disparition de Richard.

Quand Kahlan s’écarta un peu, il leva la tête et croisa le regard bleu intense de son pire ennemi. Ils se défièrent un moment en silence, puis celui de Rahl se posa sur Kahlan, qui finissait de contourner le cercle de sable.

— Que ferons-nous si ça ne marche pas ? souffla Chase.

— Nous mourrons…, répondit Zedd.

Son pessimisme l’abandonna un peu quand il vit l’air inquiet de Rahl. De la peur passa même dans son regard lorsqu’il remarqua les éclairs rouges peints sur le visage de la jeune femme. Il ne s’attendait pas à ça, et semblait de plus en plus terrorisé.

Il agit quand même. Kahlan presque en face de lui, il dégaina l’Épée de Vérité, qui émit un curieux sifflement, sa lame aussi blanche que le sable. La pointe de l’arme à un pouce de la poitrine, la jeune femme s’immobilisa.

Plus personne n’arrêterait ce duel. Mais Zedd devait aider Kahlan à mobiliser la seule force qui pouvait encore les sauver. Puisant dans des réserves d’énergie qu’il aurait souhaitées plus vivaces, il expédia un rayon bleu à travers le cercle de sable. Vidé d’un coup de toute sa puissance, il regarda l’éclair magique percuter l’épée et l’arracher des mains de Rahl. L’arme vola dans les airs et atterrit à bonne distance des deux adversaires.

Rahl cria quelque chose à Zedd, puis débita à l’Inquisitrice un discours incompréhensible.

Quand Kahlan avança, il recula, vite coincé par l’autel. Alors, il se passa une main dans les cheveux…

Le sourire triomphant de Zedd s’évanouit. Ce réflexe étrange lui disait quelque chose…

La Mère Inquisitrice saisit son adversaire à la gorge.

— Pour Richard, lâcha-t-elle.

Le sang glacé dans ses veines, Zedd comprit enfin ce qu’était la « bizarrerie ». Un cri s’échappa de sa gorge.

Ce n’était pas Darken Rahl.

— Kahlan, arrête ! Arrête ! C’est…

L’air vibra comme sous l’effet d’un coup de tonnerre silencieux. Toutes les feuilles des arbres tremblèrent et l’herbe fut balayée par un vent invisible.

— … Richard !

Zedd avait tout compris en une fraction de seconde. Trop tard !

— Maîtresse…, gémit « Rahl » en tombant à genoux.

Pétrifié, le vieux sorcier sentit le désespoir l’envahir, chassant le soulagement de savoir Richard vivant.

Dans un mur, une porte dissimulée par du lierre s’ouvrit pour laisser passer le véritable Darken Rahl, suivi par Michael et deux gardes.

Désorientée, Kahlan battit des paupières.

Puis la Toile d’Ennemi se dissipa. Dans une lumière tremblotante, le faux Darken Rahl reprit les traits de Richard Cypher.

Kahlan recula, horrifiée. En elle, le pouvoir du Kun Dar vacilla puis mourut. Elle hurla d’angoisse quand elle mesura l’étendue de son erreur.

Voyant les deux colosses se placer derrière elle, Chase voulut saisir son épée, mais il se pétrifia avant d’avoir atteint la garde. Zedd leva les mains. Rien ne se produisit, car il ne lui restait pas une once de pouvoir. Il courut vers ses deux amis. Un mur invisible l’arrêta avant qu’il ait fait deux pas.

Il était pris au piège, tel un condamné dans une cellule. Comment avait-il pu être aussi stupide ! pensa-t-il, fou de rage.

Kahlan se tourna vers un garde et lui subtilisa le couteau qu’il portait à la ceinture. Le retournant contre elle, elle visa son cœur.

Michael la ceintura, lui arracha l’arme et la lui plaqua sur la gorge. Richard bondit comme une furie et… percuta un mur invisible qui le renvoya en arrière. Épuisée par le Kun Dar, Kahlan n’avait plus la force de lutter. Quand elle éclata en sanglots, un garde lui noua un bâillon sur la bouche, l’empêchant même de murmurer le nom de Richard.

Toujours à genoux, le jeune homme rampa jusqu’à Rahl et s’accrocha à ses robes.

— Ne lui faites pas de mal ! Par pitié, ne lui faites pas de mal !

Rahl posa une main sur l’épaule du Sourcier vaincu.

— Ravi que tu sois revenu, Richard. J’aurais parié que tu le ferais… Savoir que tu m’aideras me réjouit. Et j’admire ta loyauté envers tes amis.

Zedd crut que ses oreilles lui jouaient des tours. En quoi Rahl pouvait-il avoir besoin de Richard ?

— Par pitié, ne lui faites pas de mal…

— Mon garçon, ça dépend de toi ! cracha Rahl en se dégageant.

— Je ferai n’importe quoi ! Mais laissez-la !

Avec un sourire triomphal, Rahl s’humecta le bout des doigts puis passa l’autre main dans les cheveux du jeune homme.

— Désolé que ça doive se finir ainsi, Richard… Crois-moi, je suis sincère. T’avoir à mes côtés, tel que tu étais avant, m’aurait beaucoup plu. Même si tu l’ignores, nous nous ressemblons beaucoup. Mais tu es une victime de plus de la Première Leçon du Sorcier.

— Ne frappez pas maîtresse Kahlan, je vous en supplie !

— Si tu m’obéis, je tiendrai ma promesse, et elle sera très bien traitée. Je pourrais peut-être même te transformer en quelque chose que tu aimeras… Son animal de compagnie, par exemple. Un petit chien ? Tu dormirais dans sa chambre, histoire de voir que je tiens toujours parole. Et pour te récompenser, je donnerai ton prénom à mon fils. Richard Rahl ! Tu aimerais ça ? Une douce ironie, non ?

— Infligez-moi ce que vous voulez, mais épargnez maîtresse Kahlan. Dites-moi ce que je dois faire, par pitié !

— Un peu de patience, fiston, fit Rahl en tapotant la tête de Richard. C’est pour bientôt. Attends-moi ici…

Il s’éloigna et contourna le sable pour venir se camper devant Zedd, ses yeux bleus cherchant son regard.

— Quel est ton nom, le Vieux ?

— Zeddicus Zu’l Zorander. (Bien qu’il ne se fût jamais senti aussi vide, Zedd releva le menton et ajouta :) L’homme qui a tué ton père !

— Oui… Sais-tu que ton feu magique m’a aussi touché ? Qu’il m’a presque tué alors que je n’étais qu’un gosse ? Des mois de douleur ont suivi ! Et je porte toujours les cicatrices de ton attaque, sur mon corps et dans mon âme !

— Je regrette d’avoir blessé un enfant, même si c’était toi. Appelons ça une « punition préventive », si tu veux bien…

Rahl eut l’ombre d’un sourire.

— Nous passerons un long moment ensemble, toi et moi. Tu découvriras à quel point j’ai souffert, puis tu iras bien au-delà. Histoire d’apprendre ce que ça fait.

— Rien ne dépassera la douleur que tu m’as déjà infligée, souffla Zedd.

— Nous verrons…, lâcha Rahl en s’humectant le bout des doigts.

Il se détourna du sorcier et alla se camper devant Richard.

— Mon garçon ! cria Zedd. Ne l’aide pas ! Kahlan préférerait mourir que te savoir de son côté !

Richard regarda le vieil homme comme si ses yeux le traversaient, puis leva la tête vers Rahl.

— Si vous l’épargnez, je ferai tout ce que vous voudrez.

Darken Rahl lui ordonna de se relever.

— Obéis, et je te jure qu’il ne lui arrivera rien. À présent, récite le Grimoire des Ombres Recensées.

Zedd en sursauta de surprise.

— Que dois-je faire, maîtresse ? demanda Richard en se tournant vers Kahlan.

L’Inquisitrice se débattit entre les bras de Michael et cria des mots incompréhensibles sous son bâillon.

— Récite le grimoire, Richard, dit Rahl d’une voix très douce. Sinon j’ordonnerai à Michael de lui couper les doigts l’un après l’autre. Plus tu te tairas et moins il lui en restera.

Paniqué, Richard se retourna vers le maître.

— La véracité des phrases du Grimoire des Ombres Recensées, quand elles sont prononcées par une autre personne que le détenteur des boîtes d’Orden – et non lues par celui-ci – exige le recours à une Inquisitrice…

Zedd tomba à genoux, refusant d’en croire ses oreilles. Mais à entendre Richard, plus aucun doute ne lui était permis, car il reconnaissait le style caractéristique d’un grimoire. Impossible de tricher. C’était bien le texte ! Et le vieil homme était trop vidé pour se demander pourquoi Richard l’avait appris par cœur.

Le monde qu’ils avaient connu touchait à sa fin. Aujourd’hui commencerait le règne de Darken Rahl. Tout était perdu ! L’univers entier appartiendrait à un monstre.

Zedd continua d’écouter, abattu. Certains mots eux-mêmes étaient magiques et seul un individu né avec le don avait pu mémoriser le texte. Sinon, ces mots clés auraient tout effacé du cerveau de Richard. Une protection judicieuse pour empêcher que quelqu’un s’approprie par hasard des connaissances capitales. Entendre Richard réciter le grimoire prouvait qu’il était né de et pour la magie ! Aussi violemment qu’il la détestât, il était fait pour elle, comme l’annonçaient les prophéties.

Zedd se fustigea d’avoir commis tant d’erreurs. Comment avait-il pu être idiot au point de vouloir protéger Richard de forces qui l’auraient utilisé à bon escient si elles avaient su le reconnaître ? Comme le démontrait Darken Rahl, ceux qui naissaient avec le don étaient vulnérables pendant leur enfance. Le vieil homme avait choisi de ne pas former Richard pour le garder hors de portée de ces forces. Dès le début, il avait craint – et espéré – que le petit ait le don. Mais s’il grandissait assez avant que cela se manifeste, s’était-il dit, lui prodiguer l’enseignement requis serait moins dangereux. Un être plus mûr et plus fort supporterait mieux le choc – à condition d’intervenir avant que son don le tue !

Un effort inutile ! Pire, une absurdité aux conséquences catastrophiques ! Et Zedd, au fond, avait toujours su que Richard possédait le don. Tous ceux qui le connaissaient voyaient en lui un être hors du commun. Quelqu’un de rare.

La marque même de la magie…

Des larmes aux yeux, le vieil homme se souvint des jours heureux passés auprès de Richard. De très bonnes années, sûrement les meilleures de sa vie. Loin de la magie, avec quelqu’un à aimer sans angoisse – ni arrière-pensées. La possibilité d’être l’ami du jeune homme, et rien de plus…

Richard récitait le grimoire sans hésiter ni achopper sur une syllabe. Émerveillé par cet exploit, Zedd éprouva une bouffée de fierté, puis regretta aussitôt que le garçon soit aussi doué. La plus grande partie du texte qu’il restituait concernait des opérations déjà réalisées – comme l’élimination du camouflage –, mais Darken Rahl ne lui demanda pas de sauter ces sections, ni d’accélérer le rythme, car il avait visiblement peur de rater un détail important. Laissant Richard déclamer, il écoutait attentivement. De temps en temps, il se faisait répéter certains passages, pour être sûr d’avoir bien compris. Pensif, il plissait le front tandis que le jeune homme parlait d’angle solaire, de configuration des nuages ou de force des vents.

L’après-midi passa ainsi. Richard récitait, Rahl tendait l’oreille et Michael gardait son couteau sur la gorge de Kahlan. Les deux gardes tenaient infatigablement les bras de l’Inquisitrice. Pétrifié, Chase avait toujours la main à mi-chemin de son épée, et Zedd restait assis sur le sol, coincé dans sa cellule invisible…

Le sorcier s’était aperçu que le protocole d’ouverture des boîtes prendrait beaucoup plus longtemps qu’il ne l’aurait cru. Toute la nuit, sans doute… Il faudrait dessiner beaucoup de sortilèges. Voilà pourquoi Rahl avait besoin d’une telle quantité de sable ! Les boîtes devaient être disposées d’une façon précise afin que le soleil d’hiver les touche selon un angle prédéterminé. Les ombres qu’elles projetteraient définiraient alors la façon de les placer.

Bien qu’elles fussent identiques, les boîtes avaient toutes des ombres différentes. Alors que l’astre du jour descendait à l’horizon, la première projetait un seul petit rectangle noir. La deuxième en diffusait deux, et la troisième trois ! À présent, Zedd comprenait pourquoi le livre était intitulé Grimoire des Ombres Recensées…

Quand Richard atteignait un passage « technique », Darken Rahl lui demandait d’arrêter et dessinait des figures complexes dans le sable. Certains sorts portaient des noms que le vieux sorcier lui-même n’avait jamais entendus. Mais Rahl ne semblait pas désorienté et il travaillait d’une main sûre. Quand il fit trop sombre, il alluma des torches tout autour du cercle. À leur lumière, il continua à dessiner les sortilèges à mesure que Richard les nommait. En silence, tous les témoins le regardaient faire, fascinés par son habileté. Impressionné aussi, Zedd frissonna en reconnaissant parfois des runes du royaume des morts.

Ces figures géométriques, le sorcier le savait, ne toléraient pas la moindre erreur. Il fallait tracer chaque ligne dans l’ordre requis, au bon moment et selon une séquence très stricte. En cas d’imprécision, impossible de corriger ou d’effacer pour tout recommencer. Le plus petit défaut était mortel !

Certains sorciers étudiaient un sort des années durant avant d’oser le dessiner dans le sable. Darken Rahl ne semblait pas avoir le moindre doute sur ses talents. Sa main ne tremblait pas. Et au vu de la difficulté, il progressait à une vitesse surprenante. Le confrère le plus doué que Zedd eût jamais vu ! Au moins, pensa-t-il, amer, ils seraient exécutés par un champion ! Malgré les circonstances, un tel degré de maîtrise forçait l’admiration. Avoir vu ça avant de mourir en valait presque la peine…

Ce rituel complexe visait à déterminer quelle boîte serait la bonne pour Rahl. Selon le grimoire, il pouvait en ouvrir une à n’importe quel moment – à ses risques et périls ! Habitué aux grimoires, Zedd savait que ces complications visaient à interdire un exercice trop facile de la magie. Pas question qu’il suffise, pour devenir le maître du monde, d’ouvrir un livre et de suivre un mode d’emploi ! À sa connaissance, le vieux sorcier lui-même n’avait pas les compétences exigées pour simplement suivre les instructions. En vue de cette journée, Darken Rahl avait étudié pendant sa vie entière. Son père, selon toute probabilité, avait commencé sa formation dès sa plus tendre enfance…

Zedd regretta que le feu magique n’ait pas tué le fils en même temps que son géniteur. Après une courte réflexion, il décida que ce n’était pas une pensée digne de lui.

À l’aube, tous les sortilèges dessinés, Rahl disposa les boîtes sur le sable. Identifiée par le nombre d’ombres qu’elle projetait, chacune fut placée sur un diagramme précis. Alors, le maître de cérémonie psalmodia les incantations idoines.

Quand les premiers rayons de soleil du deuxième jour de l’hiver frappèrent l’autel, Rahl remit les boîtes dessus. À présent, constata Zedd, étonné, elles diffusaient toujours une, deux ou trois ombres, mais dans un ordre différent. Une autre précaution ! Comme l’indiquait le grimoire, celle qui n’en projetait qu’une fut placée à gauche, près de celle qui en diffusait deux, elle-même flanquée par celle que trois rectangles noirs entouraient.

— Continue, Richard, dit Rahl, le regard rivé sur les artefacts.

— Une fois dans cette configuration, la magie d’Orden est prête à être commandée. Alors qu’une seule ombre ne suffit pas à obtenir le pouvoir nécessaire à maintenir en vie celui qui les a mises dans le jeu, trois sont une charge trop écrasante pour que toute vie puisse la supporter. Ainsi, l’équilibre est atteint en ouvrant la boîte aux deux ombres : une pour le maître, et l’autre pour le monde qu’il dominera grâce au pouvoir d’Orden. Un monde et un chef – c’est cela le secret de la boîte aux ombres doubles. Ouvre-la et tu obtiendras ta récompense.

— Continue, souffla Rahl en se tournant lentement vers Richard.

— Règne comme tu l’as choisi. Ce sont les derniers mots…

— Impossible !

— Maître Rahl, je vous jure qu’il n’y a rien d’autre. Règne comme tu l’as choisi. C’est l’ultime phrase.

— Tu as appris tout le grimoire ? rugit Darken Rahl en prenant le jeune homme à la gorge.

— Oui, maître…

— Ce n’est pas la bonne réponse ! explosa Rahl. La boîte aux deux ombres me tuera ! Je t’ai dit que cette information était en ma possession !

— J’ai tout répété sans modifier un mot, maître…

— Je ne te crois pas ! (Rahl lâcha Richard.) Michael, égorge cette femme !

— Pitié ! cria Richard en tombant à genoux. Vous m’avez donné votre parole. Si je vous aidais, ma maîtresse serait épargnée ! Et je vous ai dit la vérité !

Rahl retint d’un geste la main de Michael.

— Je ne te crois pas ! Si tu ne cesses pas de mentir, j’ouvrirai les entrailles de ta maîtresse.

— Non ! implora Richard. La vérité, vous la connaissez déjà ! Changer maintenant serait un mensonge.

— C’est ta dernière chance, Richard : parle, ou elle mourra.

— Je ne peux rien vous dire d’autre ! sanglota le jeune homme. Sinon, ce serait un mensonge ! Chaque mot était la vérité !

Zedd se leva et regarda Kahlan. Puis il se tourna vers Rahl. À l’évidence, le « maître » tenait une part de ses informations d’une autre source que le grimoire. Et toutes ces données étaient à présent contradictoires ! Cela se produisait souvent. Un sorcier du calibre de Rahl ne pouvait pas l’ignorer. En cas de conflit, les instructions du grimoire spécifique avaient la préséance. Agir autrement revenait à signer son arrêt de mort – une protection supplémentaire pour assurer l’intégrité de la magie. Si l’arrogance de Rahl le poussait à se défier du grimoire, tout n’était peut-être pas perdu…

Rahl s’humecta les doigts, les passa sur ses sourcils et eut un sourire triomphant.

— Parfait, Richard… Je voulais m’assurer que tu ne me mentais pas…

— Je jure d’avoir dit la vérité, sur la tête de maîtresse Kahlan. Chaque mot que j’ai prononcé était authentique…

Rahl fit signe à Michael d’éloigner la lame du cou de Kahlan, qui ferma les yeux, des larmes ruisselant sur les joues.

— Enfin…, murmura le maître, la magie d’Orden est à moi…

Sans le voir, Zedd devina que son ennemi soulevait le couvercle de la boîte du milieu. Il en fut sûr quand une merveilleuse lumière dorée en sortit, s’éleva lentement comme si elle pesait très lourd, et auréola la silhouette de Rahl.

Il se retourna, extatique, la lueur accompagnant chacun de ses mouvements. Alors, il s’éleva un peu dans les airs – assez pour que ses pieds ne touchent plus le sol – et flotta jusqu’au centre du cercle de sable, les bras en croix. Au moment où il fit face à Richard, la lumière commença à tourner doucement autour de lui.

— Merci, mon fils, d’être revenu aider le Petit Père Rahl. Comme promis, tu seras récompensé de m’avoir remis ce qui m’appartenait de toute éternité. Je sens le pouvoir, et c’est… merveilleux !

Impassible, Richard se releva et contempla le maître de la magie d’Orden. Les jambes de Zedd se dérobèrent de nouveau. Qu’avait fait son protégé ? Comment avait-il pu livrer à Darken Rahl la magie suprême ? Et lui permettre ainsi de régner sur le monde ? La réponse était simple : touché par le pouvoir d’une Inquisitrice, Richard Cypher n’avait pas eu le choix. Il était innocent ! Zedd lui pardonna, conscient que tout était fini…

En pleine possession de son pouvoir, il eût invoqué un Feu de Vie pour en terminer sur-le-champ avec sa misérable existence. Mais en ces lieux, et en présence de Darken Rahl, il n’était plus qu’un très vieil homme fatigué et impuissant. Par bonheur, son calvaire serait bientôt terminé, Rahl s’en assurerait.

Ce n’était pas sur son sort qu’il pleurait. Mais sur celui qui guettait tous les autres…

Baigné de lumière dorée, Rahl s’éleva davantage au-dessus du cercle de sable. Il souriait et ses yeux bleus pétillaient comme jamais. Renversant la tête d’extase, il baissa les paupières. Ses cheveux cascadant sur ses épaules, des particules de lumière orbitaient toujours autour de lui.

Le sable devint jaune or, continua à s’assombrir et passa à un marron brûlé. Autour de Rahl, la lumière aussi vira à l’ambre. Le maître du monde, son sourire effacé, releva la tête et ouvrit les yeux.

Le sable blanc devint noir et le sol trembla.

Richard alla ramasser l’Épée de Vérité. Aussitôt la colère de l’arme fit briller son regard gris.

Zedd se leva d’un bond. Autour de Rahl, la lumière était à présent d’un marron brunâtre. Il écarquilla les yeux de terreur.

Un rugissement de fin du monde monta du sol. Sous les pieds de Rahl, le sable s’ouvrit et un maelström d’éclairs violets l’enveloppa.

Il se débattit en hurlant !

Le souffle heurté, comme transfiguré, Richard ne quittait pas des yeux son ennemi.

Autour de Zedd, la prison invisible explosa. La main de Chase continua sa course vers l’épée et la dégaina tandis qu’il bondissait vers Kahlan. Les deux gardes la lâchèrent et se campèrent face au garde-frontière.

Pâle comme la mort, Michael regarda le colosse abattre son premier adversaire. Profitant de sa distraction, Kahlan lui flanqua un coup de coude dans l’estomac et lui arracha le couteau de la main.

Le Premier Conseiller regarda autour de lui, affolé, et s’enfuit à toutes jambes sur un sentier qui serpentait entre les arbres.

Chase et le deuxième garde tombèrent sur le sol, chacun résolu à égorger l’autre. Puis un cri retentit et le garde-frontière se releva. Pas son adversaire…

Chase regarda Rahl avant de se lancer à la poursuite de Michael. Du coin de l’œil Zedd vit Kahlan se précipiter dans une autre direction.

Comme Richard, le vieil homme ne pouvait détourner le regard de Darken Rahl, pris au piège dans l’étau de la magie d’Orden. Les éclairs violets et des ombres noires le crucifiaient à l’aplomb du trou béant.

— Richard ! cria-t-il. Qu’as-tu fait ?

Le Sourcier approcha du cercle de sable noir.

— Ce que vous me demandiez, maître Rahl, fit-il, innocent comme l’agneau qui vient de naître. J’ai dit ce que vous aviez envie d’entendre, rien de plus…

— Mais c’était la vérité ! Tous les mots, as-tu juré !

— C’était exact, à une omission près… Le paragraphe, à la fin… « Mais prends garde ! L’effet des boîtes n’est pas statique. Il se déplace en fonction de l’intention. Pour être le Maître de Tout et pouvoir aider les autres, décale d’une boîte sur la droite. Pour être le Maître de Tout afin que tous t’obéissent, décale d’une boîte sur la gauche. Règne comme tu l’as choisi. » Darken Rahl, tu avais raison : la boîte aux deux ombres était celle qui signe ton arrêt de mort !

— Mais tu devais m’obéir ! Une Inquisitrice t’a touché avec son pouvoir !

— Tu crois ? La Première Leçon du Sorcier ! Placée en tête de liste parce que c’est la plus importante. Tu aurais dû t’en méfier davantage, « maître » ! Voilà le prix de l’arrogance. J’ai accepté ma vulnérabilité, pas toi ! Je n’aimais pas les choix que tu me laissais. Dans l’impossibilité de jouer selon tes règles, j’en ai inventé d’autres. Le grimoire disait que tu devais contrôler sa véracité par le biais d’une Inquisitrice. Et tu as pensé l’avoir fait ! La Première Leçon du Sorcier ! Tu t’en es persuadé parce que tu voulais le croire ! Je t’ai battu, Darken Rahl !

— Impossible ! Comment as-tu fait ça ?

— C’est toi qui m’as donné la clé. En m’enseignant que rien, même la magie, n’a qu’une seule face. « Regarde le tout », disais-tu. « Rien n’est unidimensionnel. Regarde le tout ! » (Richard secoua lentement la tête.) Tu n’aurais pas dû m’apprendre une vérité qui risquait de te nuire. Cette connaissance acquise grâce à toi, je pouvais l’utiliser à mon gré. Merci, Petit Père Rahl de m’avoir inculqué la chose la plus importante que j’aurai jamais apprise : comment aimer Kahlan !

Défiguré par la douleur, Rahl éclata d’un rire horrible qui était aussi un hurlement de souffrance.

— Où est Kahlan ? demanda Richard en regardant autour de lui.

— Je l’ai vue partir par là…, répondit Zedd en tendant un index décharné.

Richard rengaina son épée et se tourna vers la silhouette prisonnière de la lumière et de l’obscurité.

— Adieu, Petit Père Rahl. Je crois que tu mourras loin de mon regard…

— Richard ! cria Rahl alors que le Sourcier s’éloignait. Richard !

Zedd resta seul avec le maître déchu. Les yeux ronds, il vit des doigts de fumée transparents s’enrouler autour de la robe blanche et plaquer les bras de Rahl contre son flanc.

Quand le vieux sorcier approcha, des yeux bleus se braquèrent sur lui.

— Zeddicus Zu’l Zorander, tu as gagné cette bataille, mais peut-être pas la guerre.

— Arrogant jusqu’au bout ?

— Dis-moi qui il est, souffla Rahl en souriant malgré la douleur.

— Qui, le Sourcier ?

Malgré son calvaire, Rahl éclata de rire. Les entrailles déchirées, il secoua violemment la tête, puis son regard se reposa sur Zedd.

— C’est ton fils, n’est-ce pas ? Au moins, j’aurai été vaincu par du sang de sorcier ! Car tu es son père.

— Non. Son grand-père…

— Mensonge ! Si ce n’est pas toi, pourquoi avoir placé une Toile sur lui pour dissimuler l’identité de son géniteur ?

— Je l’ai fait pour qu’il ne sache pas quel fils de pute aux yeux bleus a violé sa mère, lui donnant ainsi la vie !

— Mais… Ta fille a été tuée. Mon père me l’a dit…

— Un petit truc, pour garantir sa sécurité. (L’expression de Zedd se durcit.) Tu ne savais pas qui elle était, mais ça ne t’a pas empêché de la faire souffrir. Sans le savoir, tu lui as aussi offert le bonheur. En lui donnant Richard !

— Je suis son père ? gémit Rahl.

— Quand tu as violé ma fille, sachant que je ne pouvais rien contre toi, ma priorité fut de la réconforter et de la protéger. Alors, je l’ai amenée en Terre d’Ouest. Elle a rencontré un jeune veuf qui avait un fils en bas âge. George Cypher était un homme doux et bon. Je fus très fier qu’il devienne mon gendre. George aimait Richard comme s’il avait été de lui, mais il connaissait la vérité. Sauf à mon sujet, car je l’avais dissimulée avec une Toile.

» J’aurais pu haïr Richard à cause des crimes de son père. Mais j’ai choisi de l’aimer pour ce qu’il était. C’est devenu un sacré type, tu ne trouves pas ? Tu as été vaincu par l’héritier dont tu rêvais. Un fil né avec le don ! C’est très rare, tu le sais… Richard est le véritable Sourcier. De la lignée Rahl, il a hérité la rage, la colère et l’aptitude à la violence. Mais le sang des Zorander lui donne la capacité d’aimer, de comprendre et de pardonner.

Les contours de Darken Rahl se troublèrent dans les ombres de la magie d’Orden. Son corps entier devenait peu à peu transparent…

— Dire que les lignées Rahl et Zorander sont réunies dans un seul être ! Richard est bien mon héritier… Alors, en un sens, j’ai gagné.

— Non ! Tu as perdu, et dans tous les sens du mot.

De la vapeur, de la fumée, des ombres et de la lumière tourbillonnaient en rugissant. Le sol trembla de nouveau et le sable de sorcier, à présent noir comme de la poix, fut aspiré dans le vortex. L’ensemble tourna au-dessus de l’abîme, les sons du monde des vivants se mêlant à ceux du royaume des morts pour former un seul et unique hurlement.

La voix de Darken Rahl retentit une dernière fois, vide, froide et atone comme si elle montait déjà d’outre-tombe.

— Lis les prophéties, vieil homme. Tout ça n’est peut-être pas encore fini. Je suis un agent…

Un point lumineux aveuglant apparut au centre de la masse tourbillonnante. Zedd leva une main pour se protéger les yeux. Des rayons d’une chaude lumière blanche volèrent vers la voûte, traversèrent les fenêtres et filèrent vers le ciel. D’autres s’enfoncèrent dans l’abysse infiniment obscur. Alors qu’un cri perçant retentissait, l’air se brouilla sous l’effet de la chaleur, de la lumière et du bruit. Puis tout s’illumina en blanc et le silence revint.

Zedd écarta lentement sa main de ses yeux. Il ne restait plus rien. Tout avait disparu. Les rayons du soleil réchauffaient le sol à l’endroit où s’ouvrait, quelques instants plus tôt, le trou noir insondable. Le sable de sorcier s’était volatilisé, remplacé par un cercle de terre nue. La blessure entre les mondes guérissait. En tout cas, Zedd l’espérait…

Le vieil homme sentit le pouvoir revenir dans ses os fatigués. Ceux qui avaient dessiné le sortilège qui agissait contre lui n’étaient plus là. Alors, ses effets se dissipaient…

Zedd se campa devant l’autel, écarta les bras et ferma les yeux, s’offrant au soleil.

— Que toutes les Toiles soient bannies ! Désormais, je suis celui que j’étais jadis : Zeddicus Zu’l Zorander, sorcier du Premier Ordre. Que tout le monde le sache de nouveau. Et connaisse le reste aussi…

Le peuple de D’Hara était magiquement lié à la Maison Rahl. Ce lien avait été forgé des lustres plus tôt par le camp des sorciers désireux de diriger le monde. Il enchaînait le peuple à la Maison Rahl… et la Maison de Rahl au peuple. Les Toiles retirées, cette osmose serait perceptible pour beaucoup de gens, qui sauraient alors que Richard était désormais… Maître Rahl.

Zedd devrait lui dire tôt ou tard que Darken Rahl était son père. Mais pas aujourd’hui. D’abord, il faudrait trouver les mots justes. Le vieil homme avait beaucoup de choses à confier à Richard. Heureusement, ça pouvait attendre encore un peu…

Richard retrouva Kahlan près du bassin d’une cour de dévotions déserte. Le bâillon pendait autour de son cou, oublié dès qu’elle l’avait retiré de sa bouche. En larmes, pliée en deux, ses cheveux cascadèrent sur ses épaules quand elle se pencha davantage vers le couteau qu’elle tenait à deux mains, la lame orientée vers sa poitrine.

Richard l’arrêta alors que la pointe entrait déjà en contact avec le tissu de sa robe.

— Ne fais pas ça…, murmura-t-il.

— Il le faut. Parce que je t’aime ! Et je t’ai touché avec mon pouvoir… Mieux vaut mourir qu’être ta maîtresse. C’est le seul moyen de te libérer. (Elle redressa un peu le menton.) Je voudrais que tu m’embrasses et que tu me laisses seule. Je refuse que tu assistes à ça.

— Non.

— Qu’as-tu dit ? souffla Kahlan en levant les yeux.

Richard mit les poings sur ses hanches.

— « Non », voilà ce que j’ai dit. Pas question de t’embrasser avec ces peintures ridicules sur tes joues. Elles ont failli me faire mourir de peur.

— Tu ne peux rien me refuser ! fit l’Inquisitrice, incrédule. Je t’ai touché avec mon pouvoir…

Richard s’agenouilla près d’elle et défit le bâillon de son cou.

— Bien… Tu m’as ordonné de t’embrasser… (il trempa le morceau de tissu dans l’eau)… et j’ai répondu que je ne le ferais pas tant que tu aurais ces peintures sur le visage. (Il entreprit d’effacer les éclairs des joues de sa compagne.) Donc, la seule solution est de les enlever.

Kahlan se laissa faire sans protester. Quand il eut fini, il jeta le bâillon, s’accroupit en face d’elle et lui passa les bras autour de la taille.

— Richard, je t’ai touché avec ma magie. Je l’ai senti, vu et entendu. Pourquoi le pouvoir ne t’a-t-il pas emporté ?

— Parce que j’étais protégé…

— Par quoi ?

— Mon amour pour toi. J’ai compris que je t’aimais plus que la vie elle-même. Plutôt que d’être sans toi, je préférais me livrer à ton pouvoir. Rien de ce que la magie aurait pu me faire n’était pire qu’une séparation définitive. Je voulais tout abandonner pour toi, Kahlan. Alors, j’ai offert au pouvoir tout ce que je possédais. Mon amour pour toi ! Ayant mesuré à quel point je t’aimais, prêt à t’appartenir sous n’importe quelles conditions, j’ai compris que la magie ne détruirait rien en moi. Je te suis déjà dévoué corps et âme, alors, pourquoi me transformerait-elle ? Ma protection, c’était d’avoir déjà été touché par ton amour. Convaincu que tu éprouvais la même chose, je n’avais aucune crainte. Au moindre doute, la magie se serait ruée sur la faille pour me ravager. Mais je n’en avais aucun ! Mon amour pour toi est un bouclier lisse et sans craquelures. Il m’a protégé de la magie.

Kahlan le gratifia de son sourire « spécial Richard ».

— Tu n’avais vraiment aucun doute ?

Le Sourcier lui rendit son sourire.

— Eh bien, un instant, quand j’ai vu les éclairs sur ton visage, j’avoue avoir été inquiet. J’ignorais ce qu’ils signifiaient. Alors, j’ai sorti l’épée pour gagner du temps, histoire de réfléchir. Puis j’ai compris que ça n’avait pas d’importance : tu étais toujours Kahlan, je t’aimais, et le reste ne comptait pas. Je désirais que tu me touches, pour t’offrir mon amour et ma dévotion, mais j’ai dû monter une petite mise en scène au bénéfice de Darken Rahl.

— Ces symboles, murmura Kahlan, signifiaient aussi que j’étais prête à tout abandonner pour toi.

Elle enlaça Richard et l’embrassa. Agenouillés sur les carreaux, devant le bassin, ils se serrèrent l’un contre l’autre. Richard s’enivra des lèvres qu’il avait des milliers de fois rêvé de sentir sous les siennes. Il continua même quand la tête lui tourna, se fichant des regards étonnés que leur jetaient les fidèles en promenade.

Après une petite éternité de bonheur, il décida que rejoindre Zedd serait quand même judicieux. Bras dessus, bras dessous, la tête de Kahlan sur son épaule, ils retournèrent dans le Jardin de la Vie, non sans s’embrasser une nouvelle fois avant de franchir les portes.

Une main sur sa hanche osseuse, l’autre lui frottant le menton, le vieux sorcier étudiait l’autel et les autres objets rituels. Kahlan se jeta à genoux devant lui et embrassa ses mains ridées et décharnées.

— Zedd, Richard m’aime ! Il a réussi à neutraliser la magie ! Il y avait un moyen, et il l’a découvert !

— Eh bien, il en aura mis, du temps…

Kahlan se releva.

— Vous… vous saviez comment faire ?

— Mon enfant, pour qui me prends-tu ? Je suis un sorcier du Premier Ordre. Évidemment, que je savais…

— Et vous n’avez rien dit ?

— Si j’avais parlé, très chère, ça n’aurait pas marché. Ce savoir aurait été le terreau idéal où ensemencer le doute. Et l’ombre d’une ombre de défiance aurait conduit à l’échec. Pour être le grand amour d’une Inquisitrice, il faut un engagement total qui outrepasse la magie. Sans la volonté de s’abandonner à toi, en s’oubliant lui-même en toute connaissance de cause, Richard n’aurait pas réussi.

— Vous en connaissez long sur le sujet…, fit Kahlan. Moi, je n’en avais jamais entendu parler. Combien de fois cela s’est-il produit ?

Zedd se frotta de plus belle le menton et leva les yeux vers les fenêtres.

— Euh… Une seule fois, avant aujourd’hui… (Il regarda ses deux jeunes compagnons.) Mais il ne faudra le dire à personne, comme je l’ai fait. Quel que soit le chagrin que ça provoque, ou la gravité des conséquences, vous devrez vous taire. Si quelqu’un sait, ça risque d’être répété, et ceux qui viendront après vous n’auront plus aucune chance. Un des paradoxes de la magie : accepter l’échec pour avoir une possibilité de réussir. C’est aussi un de ses fardeaux. Privilégier les résultats, même si ça condamne d’autres personnes à mort, pour ne pas priver d’espoir l’avenir. L’égoïsme saccage la vie, et les possibilités, de ceux qui ne sont pas encore nés.

— Je jure de me taire, dit Kahlan.

— Moi aussi, renchérit Richard. Zedd, c’est fini ? Darken Rahl… est mort ?

Zedd coula à Richard un regard qui le mit mal à l’aise. Très étonnant, dans ces circonstances…

— Oui, il est mort… (Le sorcier posa une main sur l’épaule de son petit-fils et la serra très fort.) Tu t’en es tiré comme un chef, Richard ! Mais tu as failli me faire crever de peur. Je n’ai jamais été témoin d’un numéro pareil !

— Un truc, Zedd. Rien qu’un petit truc, souffla Richard, rayonnant de fierté.

Zedd secoua vigoureusement la tête, ses cheveux blancs volant dans toutes les directions. Comme ça, il avait un peu l’air d’un vieux fou…

— Beaucoup plus que ça, mon garçon. Beaucoup plus que ça !

Entendant des bruits de pas, les trois amis se retournèrent. C’était Chase, qui tenait Michael au collet comme un vulgaire voleur. À voir les vêtements blancs souillés du Premier Conseiller, le « convaincre » de venir n’avait pas dû être facile.

Chase le poussa devant Richard.

— Je ne me laisserai pas traiter comme ça, petit frère, dit Michael, aussi hautain qu’à son habitude. Dans ton ignorance, tu as saboté des plans essentiels. Sais-tu que j’aurais aidé le monde entier en unifiant Terre d’Ouest et D’Hara ? Mais il a fallu que tu t’en mêles ! À présent, ces peuples sont condamnés à des souffrances inutiles que Darken Rahl aurait pu leur éviter. Tu es un imbécile !

Richard pensa à tout ce qu’il avait subi. Puis au calvaire de Zedd, de Kahlan et de Chase. Sans oublier tous les gens qu’il connaissait morts à cause de Rahl. Et ceux, plus nombreux encore, qu’il n’avait jamais rencontrés.

La souffrance, la cruauté, la brutalité… Les légions de tyrans qui avaient prospéré sous le règne du maître, de la princesse Violette à Rahl lui-même…

La note métallique de l’Épée de Vérité déchira le silence. Michael écarquilla les yeux quand la pointe se posa sur sa gorge.

— Fais-moi le salut du vaincu, Michael…

— Plutôt mourir !

Richard écarta l’épée et chercha le regard de son frère. Luttant contre sa colère, il tenta de faire tourner la lame au blanc. En vain. Résigné, il la rengaina.

— Je suis content de voir qu’il nous reste un point commun, Michael. Tous les deux, nous sommes prêts à mourir pour nos idées. (Il se tourna vers Chase, baissa les yeux sur la hache de guerre qui pendait à sa ceinture, puis dévisagea le garde-frontière à l’expression sinistre.) Exécute-le… et remets sa tête au capitaine de sa garde personnelle. Dis-lui qu’il a été décapité sur mon ordre, pour haute trahison. Terre d’Ouest devra se choisir un nouveau Premier Conseiller.

Le poing de Chase se ferma sur les cheveux du condamné.

Michael cria, tomba à genoux et fit enfin le salut du vaincu.

— Richard, par pitié ! Je suis ton frère ! Ne le laisse pas me tuer ! Pardonne-moi ! J’avais tort ! Je t’en prie, pardonne-moi !

Richard regarda son aîné, prostré devant lui, les mains jointes pour implorer grâce. Puis il saisit l’Agiel pendu à son cou, accepta la douleur et laissa des souvenirs atroces remonter à sa conscience.

— Darken Rahl t’a dit ce qu’il comptait me faire. Tu savais ! Et tu t’en fichais parce que ça servait tes intérêts. Mon frère, je te pardonne tout ce que tu as fait contre moi.

Michael soupira de soulagement, mais le Sourcier continua :

— Hélas, je ne peux pas te pardonner ce que tu as fait aux autres. Des innocents ont perdu la vie à cause de tes machinations. Tu mourras du fait de ces crimes, pas parce que tu m’as trahi.

Michael cria et sanglota tandis que Chase le tirait vers le lieu de son exécution. Le cœur serré, Richard regarda son grand frère partir vers le destin qu’il s’était choisi.

Zedd posa une main sur le poing de Richard, toujours fermé sur l’Agiel.

— Lâche-le, mon garçon…

Les sinistres pensées du Sourcier avaient jusque-là occulté la douleur. Il se tourna vers Zedd, debout près de lui, sa main osseuse sur la sienne, et lut dans ses yeux quelque chose qu’il n’y avait jamais vu : le partage du chagrin et de la douleur…

Il lâcha l’Agiel.

Le regard de Kahlan se posa sur l’atroce instrument, de nouveau pendu à son cou.

— Richard, dois-tu vraiment garder ce… cet objet ?

— Pour l’instant, oui… Je l’ai promis à quelqu’un que j’ai dû tuer. Une personne qui m’a aidé à comprendre combien je t’aime. Darken Rahl pensait que ça me briserait. Au contraire, ça m’a montré comment le vaincre. Si je me débarrasse de cet Agiel, je nierai tout ce que je suis, tout ce qui vit à l’intérieur de moi.

— Aujourd’hui, dit Kahlan en lui posant une main sur le bras, je ne comprends pas. Mais un jour, j’espère que ça changera…

Richard jeta un regard circulaire au Jardin de la Vie et repensa à la mort de Darken Rahl. Puis à celle de son père… Justice était faite ! Mais dès qu’il évoqua George Cypher, le chagrin revint. Un instant seulement, car il avait, se dit-il, rempli la mission que George lui avait confiée. Il s’était souvenu à la perfection de chaque mot du grimoire secret. Son devoir était accompli. Et son père pouvait enfin reposer en paix…

— Fichtre et foutre ! lança soudain Zedd. Dans un palais aussi grand, on doit bien pouvoir manger, non ?

Richard sourit, prit ses deux amis par les épaules et sortit avec eux du Jardin de la Vie.

Dans le réfectoire dont il se souvenait, les fidèles se restauraient comme si rien n’avait changé.

Ils s’assirent à une table libre, dans un coin, et se firent apporter du riz, des légumes, du pain noir, du fromage et des assiettes fumantes de soupe aux épices. Surpris mais souriants, les serveurs continuèrent à alimenter Zedd quand il eut tout englouti.

Richard goûta le fromage. À sa grande surprise, il le trouva infect. L’air écœuré, il jeta le morceau sur la table.

— Un problème ? demanda Zedd.

— Le plus mauvais fromage que j’aie jamais mangé !

Zedd renifla l’objet du dégoût de son protégé et le mordit.

— Mon garçon, ce fromage est délicieux !

— Parfait ! Ne te gêne pas pour le dévorer…

Zedd s’empressa d’obéir. Richard et Kahlan se régalèrent de soupe et de pain, ravis de voir leur vieil ami se goinfrer. Quand il ne put plus rien avaler, ils repartirent dans les couloirs, à la recherche de la sortie.

Lorsque la cloche sonna l’heure des dévotions, Kahlan, sourcils froncés, regarda les fidèles accourir pour s’agenouiller et psalmodier. Depuis qu’il avait modifié les paroles de l’incantation, Richard n’éprouvait plus la compulsion de se joindre aux autres. En chemin, ils passèrent devant une multitude de cours bondées de disciples. Le jeune homme se demanda s’il devait intervenir – tenter de les arrêter – mais il décida qu’il avait déjà fait l’essentiel pour les délivrer.

Ils émergèrent enfin au soleil, face aux marches géantes qui donnaient sur la cour intérieure. Ils s’immobilisèrent et Richard sursauta en découvrant la foule qui s’y était massée.

Des milliers d’hommes au garde-à-vous ! Au premier rang, en bas des marches, se tenaient les soldats de la garde personnelle de Michael, jadis appelés les Volontaires Régionaux. Au soleil, leurs cottes de mailles, leurs boucliers et leurs étendards jaunes brillaient de mille feux. Derrière eux, les soldats de l’armée de Terre d’Ouest attendaient sans broncher. Dans leur dos, cinq ou six fois plus d’hommes de D’Hara gardaient aussi la position.

Chase s’était campé devant ces troupes, les bras croisés et le regard levé sur les marches. Près de lui, la tête de Michael reposait sur une pique plantée dans le sol.

Richard ne bougea pas, ébahi par le silence. Si un homme du dernier rang, à cinq cents pas de lui, avait toussoté, il l’aurait entendu.

Zedd lui plaquant une main dans le dos, il commença à descendre. Mais à son goût, ce geste ressemblait un peu trop à une franche poussée… Kahlan lui prit un bras, le serra gentiment et se redressa de toute sa hauteur tandis qu’ils franchissaient les multiples paliers.

Chase chercha le regard du Sourcier, qui aperçut, accrochée à la jambe du colosse, la petite Rachel, sa poupée serrée dans la main droite, que Siddin lui tenait aussi. Quand il aperçut Kahlan, le petit garçon lâcha son amie et courut comme un dératé. Ravie, la jeune femme s’accroupit pour le réceptionner dans ses bras. Avant de l’enlacer, il sourit à Richard en débitant un petit discours qu’il ne comprit pas.

Kahlan l’étreignit, lui murmura quelques mots à l’oreille et le reposa, lui prenant la main.

Le capitaine de la garde personnelle de Michael avança.

— Les Volontaires Régionaux sont prêts à te jurer fidélité, Richard.

Le commandant de l’armée de Terre d’Ouest rejoignit son camarade.

— L’armée aussi, dit-il simplement.

Un officier d’haran vint se placer près des deux hommes.

— Tout comme les forces de D’Hara !

Richard les regarda, hébété. Puis il sentit la colère monter en lui.

— Personne ne jurera fidélité à personne, et encore moins à moi ! Je suis un humble guide forestier. Enfoncez-vous ça dans le crâne ! Un guide !

Il sonda cet océan de visages humains. Tous les regards étaient rivés sur lui ! Puis ses yeux se posèrent sur la tête tranchée de Michael.

— Enterrez ça avec le reste de sa dépouille ! lança-t-il aux Volontaires Régionaux. (Personne ne broncha.) C’est un ordre !

Quelques hommes quittèrent les rangs et emportèrent l’horrible trophée.

— Faites circuler la nouvelle, dit alors Richard à l’officier d’haran. Les hostilités sont terminées. Oui, la guerre est finie ! Que toutes les forces retournent dans leur pays. Je ne veux plus voir une armée d’occupation nulle part ! Et j’entends que tout homme, général ou fantassin, coupable d’exactions contre des civils innocents soit passé en jugement et puni selon la loi. Les forces de D’Hara auront mission de secourir les populations menacées par la famine à cause de leurs pillages. Le feu n’est plus proscrit. Quiconque refusera de se plier à ces ordres devra être combattu. (Richard désigna le commandant de Terre d’Ouest.) Soutenez-le avec vos hommes. Ensemble, vous serez trop forts pour qu’on passe outre. (Les deux officiers écarquillèrent les yeux. Richard se pencha un peu vers eux.) Si vous ne vous en chargez pas, ce ne sera jamais fait…

Le poing sur le cœur, les deux militaires inclinèrent la tête.

Alors, le D’Haran osa croiser le regard de Richard.

— À vos ordres, maître Rahl !

Richard en sursauta de surprise, puis pensa que c’était un lapsus. L’homme était tellement habitué à donner du « maître Rahl » à son chef…

Dans les rangs, il remarqua un soldat qu’il connaissait. C’était le capitaine de la garde qui, à son départ du palais, lui avait procuré un cheval avant de lui conseiller d’éviter le dragon. Richard lui fit signe d’approcher. Il obéit et se mit au garde-à-vous, l’air pas vraiment rassuré.

— J’ai une mission pour toi… À mon avis, elle t’ira comme un gant. Je veux que tu réunisses toutes les Mord-Sith, sans exception.

— À vos ordres ! cria le capitaine, soudain très pâle. Elles seront toutes exécutées avant le coucher du soleil.

— Non ! Il n’est pas question de les tuer.

— Euh… hum… Dans ce cas, que devrai-je en faire ?

— D’abord, détruis leurs Agiels ! Jusqu’au dernier ! Je ne veux plus en voir un de ma vie. (Il souleva celui qui pendait à son cou.) À part celui-là. Ensuite, trouve de nouveaux vêtements à ces femmes et brûle toutes leurs tenues de Mord-Sith. Mais traite leurs propriétaires avec gentillesse et respect.

— Gentillesse…, s’étrangla le capitaine, et… respect ?

— Exactement. Puis affecte-les à des postes où elles devront aider les gens, pour leur apprendre à faire elles aussi montre de gentillesse et de respect. Inutile de poser des questions, je n’ai pas la moindre idée sur la façon de t’y prendre. À toi d’improviser ! Mais tu m’as l’air d’un type intelligent. Je me trompe ?

— Et si elles refusent de changer ?

— Si elles s’entêtent à rester sur le même chemin, dis-leur que le Sourcier les attendra au bout avec son épée à la lame blanche.

L’homme sourit, plaqua un poing sur son cœur et s’inclina.

— Richard, souffla Zedd, les Agiels sont des objets magiques. Les détruire ne se fait pas comme ça…

— Alors, aide cet homme, Zedd ! À les détruire, à les cacher, ou à tout ce que tu voudras. D’accord ? L’essentiel, c’est que plus personne, jamais, ne souffre de leur morsure.

— Je serai ravi de remplir cette mission, mon garçon. (Le sorcier hésita, se gratta le menton du bout de l’index et ajouta, toujours à voix basse :) Tu crois que ça marchera ? Je veux dire, rappeler les armées et les faire aider par nos troupes ?

— Probablement pas… Mais sait-on jamais, avec la Première Leçon ? Au minimum, ça les occupera. Et quand tout le monde sera chez soi, tu pourras rétablir la frontière. Alors, nous en aurons fini avec la magie.

Un rugissement tomba soudain du ciel. Richard leva les yeux et vit Écarlate tourner au-dessus de leurs têtes. Quand elle piqua avec l’intention manifeste de se poser au pied des marches, les hommes reculèrent dans une belle pagaille.

Avec une précision admirable, la femelle dragon atterrit devant Richard, Kahlan, Zedd, Chase et les deux enfants.

— Richard ! Richard ! cria-t-elle en sautant d’une patte sur l’autre, excitée comme une… puce. Mon œuf a éclos ! Un splendide petit dragon, comme tu l’avais prédit. Il faut que tu viennes le voir. Un vrai costaud ! Dans un mois, je parie qu’il volera. (Écarlate sembla soudain remarquer les soldats. Méfiante, elle les balaya du regard, les yeux plissés, puis baissa la tête vers Richard.) Un problème, mon ami ? Si tu veux que je crache un peu de feu…

— Non, fit Richard, tout sourire. Pas d’ennuis en perspective…

— Alors, saute sur mon dos et en route pour le nid !

— Si Kahlan vient aussi, dit Richard en enlaçant la jeune femme. À condition qu’elle nous accompagne, je suis partant !

Écarlate étudia l’Inquisitrice de pied en cap.

— Si c’est ton amie, elle sera la bienvenue.

— Richard, intervint Kahlan, et Siddin ? Weselan et Savidlin doivent être morts d’inquiétude. (Elle se serra plus fort contre lui et souffla :) Nous avons un… travail à achever… dans la maison des esprits. Une pomme, je crois, que nous n’avions pas fini de manger.

Elle augmenta sa pression sur la hanche de Richard et s’autorisa un sourire en coin qui manqua lui couper le souffle.

Non sans peine, il détacha son regard de la jeune femme et s’adressa à Écarlate :

— Ce petit a été arraché au Peuple d’Adobe quand tu y as conduit Darken Rahl. Sa mère doit avoir hâte qu’on le lui rende, comme toi avec ton œuf. Après la visite à ton nid, tu pourrais nous amener là-bas ?

La femelle dragon étudia l’enfant.

— Ma foi, je peux comprendre que sa mère se ronge les sangs. Marché conclu ! En selle, tout le monde !

Zedd s’approcha du reptile volant, les poings sur les hanches.

— Tu acceptes de transporter un homme ? lança-t-il, incrédule. Toi, un dragon rouge ? Et tu le conduiras où il veut ?

Écarlate cracha un peu de fumée au nez du sorcier, le forçant à reculer.

— Un homme, pas question ! Mais celui-là est le Sourcier. Je suis à ses ordres. Pour lui, j’irais même faire un petit tour dans le royaume des morts !

Richard saisit une pique et sauta sur le dos d’Écarlate, qui se baissa pour lui faciliter la tâche. Kahlan lui fit passer Siddin. Il le mit sur ses genoux et aida sa compagne à monter derrière lui. Les bras autour de sa taille, mains croisées sur sa poitrine, elle posa la tête contre son omoplate et ferma les yeux.

Richard se pencha vers Zedd.

— Sois prudent, mon vieil ami ! (Il sourit au sorcier.) L’Homme Oiseau sera ravi d’apprendre que j’ai décidé d’épouser une Femme d’Adobe ! À mon retour, où te trouverai-je ?

Zedd leva un bras et tapota la cheville du Sourcier.

— En Aydindril… Rejoins-moi quand tu en auras terminé…

Richard se pencha un peu plus et gratifia le sorcier de son regard le plus sombre.

— Oui, et nous aurons une conversation… très longue !

— J’espère bien, mon garçon…

Le Sourcier sourit à Rachel, salua Chase puis tapota une écaille d’Écarlate.

— Direction le ciel, ma très rouge amie !

La femelle dragon cracha une langue de flammes et décolla, emportant sur son dos les rêves et le bonheur de Richard Cypher.

Zedd garda ses angoisses pour lui tandis qu’il regardait la femelle dragon s’éloigner à tire-d’aile.

Chase ébouriffa les cheveux de Rachel. Puis il croisa les bras et fronça les sourcils en se tournant vers le sorcier.

— Pour un guide forestier, il donne beaucoup d’ordres !

— Pour sûr ! approuva Zedd.

Il ne put s’étendre sur le sujet, car il avisa un petit bonhomme chauve qui dévalait les marches en agitant les bras.

— Sorcier Zorander ! Sorcier Zorander ! (Il arriva enfin devant le vieil homme et répéta :) Sorcier Zorander !

— Quoi, encore ? grommela Zedd.

— Sorcier Zorander, nous avons un gros problème.

— Quel genre ? Et d’abord, qui es-tu ?

— Le chef des serviteurs de la crypte, souffla le type sur un ton de conspirateur. C’est là qu’il y a un problème.

— Quelle crypte ?

— Celle de Panis Rahl, bien sûr ! Le grand-père de maître Rahl !

— Et quel problème, exactement ?

— Je ne l’ai pas vu de mes yeux, sorcier Zorander, mais mon personnel ne ment jamais. Ce sont mes gens qui m’ont informé, et on peut leur faire confiance.

— Au fait ! explosa Zedd. Que se passe-t-il ?

— Les murs, sorcier Zorander, lâcha le petit homme d’une voix étranglée. Les murs…

— Quoi, les murs ?

— Ils fondent. Les murs de la crypte fondent !

— Fichtre et foutre ! Tu as des réserves de pierre blanche extraite de la carrière des prophètes ?

— Bien sûr !

Zedd sortit une petite bourse de sa poche.

— Scelle l’ouverture de la tombe avec ces pierres blanches…

— Fermer la crypte, sorcier Zorander ?

— Oui ! Sinon, tout le palais fondra. (Il tendit la bourse à son interlocuteur.) Mélange cette poudre magique au mortier et achève les travaux avant le coucher du soleil. Compris ? Tout doit être fini avant la nuit.

Le type prit la bourse, hocha la tête et remonta les marches aussi vite que ses jambes courtaudes le lui permettaient. Un autre homme, plus grand, les mains glissées dans les manches de ses robes blanches brodées d’or, le croisa sans lui accorder un regard et continua à descendre, la tête bien droite.

Chase se tourna vers Zedd et lui tapota la poitrine du bout de l’index.

— Panis Rahl, le grand-père de maître Rahl ?

— Eh bien… hum… oui, il faudra que nous ayons une petite conversation, un de ces jours…

— Sorcier Zorander, dit l’homme en blanc en approchant, maître Rahl est-il ici ? Nous avons à discuter…

— Maître Rahl sera absent quelque temps, répondit Zedd en scrutant le ciel.

— Mais il reviendra ?

— Oui… Pas d’inquiétude, il reviendra… Jusque-là, vous devrez expédier les affaires courantes…

— Ici, nous avons l’habitude d’attendre le retour du maître, dit l’homme en se détournant.

Mais Zedd le rappela.

— J’ai faim ! On peut se remplir l’estomac quelque part, chez vous ?

L’homme sourit et désigna l’entrée du palais.

— Bien sûr, sorcier Zorander. Si je peux vous conduire à une salle à manger…

— Chase ? On casse une croûte ensemble avant que je me mette en chemin ?

— Tu as faim ? demanda le garde-frontière à Rachel, qui hocha vigoureusement la tête. Invitation acceptée, Zedd. Et où iras-tu ensuite ?

— Voir Adie…

— Un peu de repos et de… détente ?

— En partie, oui, admit le sorcier. Après je la conduirai en Aydindril, dans la Forteresse du Sorcier. Des séances de lecture nous attendent…

— Pourquoi amener Adie si loin pour lui faire lire des trucs ? s’étonna Chase.

— Parce que c’est la personne au monde qui en sait le plus long sur le royaume des morts, répondit Zedd avec un regard en coin pour le garde-frontière.

Chapitre 2

À travers le tissu grossier de sa tunique, Zedd palpa distraitement la pierre qu’il avait glissée dans une de ses nombreuses poches intérieures. Alors que les griffes du grinceur – le nom, ô combien évocateur, de la bête – élargissaient les brèches dans le métal, il tourna la tête et vit le garde-frontière dévaler le couloir, Rachel sous le bras. Ils étaient encore à dix pas du portail quand un des battants vola dans les airs avec un bruit de fin du monde, les charnières en acier explosant comme du verre.

Zedd plongea à terre. Le rectangle de métal plaqué d’or le manqua d’un cheveu, traversa le couloir et s’écrasa contre le mur en granit. Des fragments de pierre et des éclats de métal volèrent partout. Le sorcier se releva puis détala sans demander son reste.

Le grinceur sortit du Jardin de la Vie et déboula dans le couloir. Son corps était à peine plus qu’un squelette courtaud couvert d’une fine couche de peau noire desséchée, tendue à craquer. On eût dit un cadavre exposé au soleil pendant des années. Des os blancs apparaissaient là où son épiderme, un peu plus flasque par endroits, avait éclaté pendant le combat. La créature ne semblait pas s’en soucier. Venue du royaume des morts, elle ne se laissait pas perturber par les ridicules contingences de la vie. Et aucun liquide ne coulait de ses plaies…

En la déchiquetant, voire en la hachant menu, il était sûrement possible de s’en débarrasser. Mais elle se déplaçait beaucoup trop vite pour ça. Et les sorts ne lui faisaient aucun effet. Créée par la Magie Soustractive, elle absorbait comme une éponge les attaques de la Magie Additive.

La Magie Soustractive devait pouvoir la détruire, ou au moins l’affecter, mais Zedd n’avait aucun don en ce domaine, comme tous les sorciers depuis des milliers d’années. Certains pouvaient en acquérir un contrôle relatif – Darken Rahl l’avait prouvé – mais aucun ne naissait avec une aptitude naturelle.

Bref, ses pouvoirs ne lui seraient d’aucune utilité. Du moins, directement. Mais indirectement ?

Zedd recula. Le monstre le regarda en clignant des yeux, déboussolé.

Maintenant, pensa le sorcier, alors qu’il ne bouge pas !

Il se concentra et rendit l’air assez dense pour qu’il soulève le battant de porte. Déjà épuisé, le vieil homme dut produire un violent effort. Avec un grognement mental, il fit pression sur l’air jusqu’à ce que le battant s’écrase sur le dos de la bête, qui s’écroula en hurlant.

Zedd se demanda si c’était de rage ou de douleur…

Le battant se souleva en lâchant une pluie de copeaux. Le monstre le tenait d’une seule patte griffue. Il riait aux éclats, une vrille de lierre – l’arme que Zedd avait utilisée pour tenter de l’étrangler – toujours enroulée autour du cou.

— Fichtre et foutre ! s’exclama le vieil homme. Rien n’est jamais facile…

Il continua à reculer. Le battant retomba sur le sol quand le grinceur s’en fut dégagé. Se relevant d’un bond, il entreprit de suivre sa proie. Comble de malheur, il commençait à comprendre que les gens qui marchaient n’étaient pas différents de ceux qui couraient ou ne bougeaient pas. Mais ce monde lui restait étranger. Le sorcier devait trouver une idée avant qu’il s’adapte.

S’il n’avait pas été aussi fatigué…

Chase finissait de dévaler un grand escalier de marbre. Zedd lui emboîta le pas. Certain que le monstre n’était pas aux trousses du garde-frontière, ou de Rachel, il aurait choisi un autre chemin pour éloigner le danger de ses amis. Sans connaître les motivations du grinceur, il préférait les suivre et ne pas laisser Chase seul contre un tel adversaire.

Un homme et une femme en robes blanches gravissaient l’escalier. Chase tenta de leur faire rebrousser chemin, mais ils le contournèrent.

— Marchez ! cria Zedd. Ne courez surtout pas ! Et faites demi-tour, sinon vous êtes perdus !

Ils le regardèrent, désorientés.

Le monstre approchait de l’escalier, ses griffes grinçant sur le marbre. Zedd entendait ses halètements rauques ponctués d’éclats de rire qui lui tapaient de plus en plus sur les nerfs.

Les deux fidèles aperçurent la créature noire et se pétrifièrent, leurs yeux bleus écarquillés. Zedd les força à se retourner et les poussa dans la bonne direction. Arrachés à leur hébétude, ils dévalèrent les marches quatre à quatre, leurs cheveux blonds et leurs robes voletant autour d’eux.

— Ne courez pas ! crièrent en cœur Zedd et Chase.

Le grinceur se dressa sur ses orteils griffus, fasciné par les mouvements rapides des fidèles. Avec un gloussement triomphal, il fonça vers l’escalier.

Le « poing d’air » qu’invoqua Zedd percuta la poitrine de la bête, la forçant à reculer d’un pas. Pas plus perturbée que ça, elle se pencha en avant, sonda l’escalier et repéra les deux humains qui couraient. Enjambant la balustrade, elle couina de joie, sauta dans le vide et atterrit près des deux fidèles.

Chase plaqua le visage de Rachel contre son épaule et rebroussa chemin. Certain de ce qui allait se passer, il ne pouvait rien faire pour l’empêcher.

Zedd l’attendait en haut des marches.

— Dépêchons-nous, pendant qu’il est occupé à autre chose !

Il y eut des bruits de lutte – très courts – puis des cris, tout aussi brefs. Un geyser de sang arrosa les marches, manquant de peu celles que le garde-frontière finissait de monter. Sans s’autoriser un gémissement, Rachel se pressa davantage contre Chase et serra plus fort son cou de taureau.

La fillette impressionnait Zedd. Il n’avait jamais rencontré une gamine aussi intelligente et courageuse. Giller avait eu raison de recourir à elle pour tenter de priver Darken Rahl de la troisième boîte d’Orden. La tactique traditionnelle des sorciers, pensa le vieil homme, amer : se servir des gens pour accomplir à tout prix ce qui devait l’être.

Chase et Zedd coururent dans le couloir jusqu’à ce que le monstre remonte sur le palier. Puis ils recommencèrent à marcher lentement et à reculons.

Le grinceur sourit, dévoilant ses crocs rouges de sang. Touchés par les rayons de soleil qui jaillissaient d’une haute fenêtre, ses yeux plus noirs que la nuit émirent une vive lueur jaune. Grimaçant de dégoût, car il détestait la lumière, il lécha le sang qui maculait ses griffes et se lança à la poursuite des trois humains. Il les suivit dans un nouvel escalier, s’arrêtant parfois, dubitatif, comme s’il se demandait si c’étaient bien les proies qu’on lui avait désignées.

Chase tenait Rachel d’une main, son épée dans l’autre. Zedd se plaça entre le monstre et eux tandis qu’ils reculaient dans un étroit couloir. Derrière, acharné à les suivre, le monstre escaladait à demi les murs. Au passage, il entaillait la pierre lisse et lacérait les tapisseries.

Des dessertes en noyer poli, leurs trois pieds sculptés de feuilles de vignes et de floraisons dorées à l’or fin, basculèrent dans le couloir quand le grinceur les poussa du bout d’une griffe. Le bruit des vases, lorsqu’ils explosèrent sur le sol de marbre, lui arracha un sourire ravi. Alors que l’eau et les fleurs se répandaient sur les tapis, le monstre sauta dans le vide, atterrit souplement, et, riant aux éclats, réduisit en lambeaux un précieux tapis tanimurien bleu et jaune. Puis il grimpa le long du mur, jusqu’au plafond, où il rampa comme une araignée, la tête renversée afin de ne pas quitter ses proies des yeux.

— Comment fait-il ça ? murmura Chase.

Zedd se contenta de secouer la tête tandis qu’ils battaient en retraite vers l’immense couloir central du Palais du Peuple. Ici, où s’alignait une impressionnante série d’arches nervurées à quatre branches soutenue par des colonnes, la voûte était à plus de quinze pieds de haut.

Rapide comme l’éclair, le grinceur rampa jusqu’à l’extrémité du plafond du petit couloir et sauta sur les trois humains.

Zedd tenta de le toucher en vol, mais son rayon magique le rata, frappa le mur et y laissa une traînée de suie noirâtre avant de se dissiper.

Pour la première fois, Chase ne manqua pas son coup. Il abattit sa lame de toutes ses forces et trancha net un bras du grinceur, qui hurla enfin de douleur et fila se cacher derrière une colonne de marbre gris veiné de vert. Son bras coupé, abandonné sur le sol, continuait de bouger, la main griffant frénétiquement l’air.

Des soldats déboulèrent dans le couloir. Le vacarme d’enfer que produisaient leurs bottes sur le carrelage de la cour de dévotion qu’ils contournaient couvrait presque le cliquetis de leurs armes et de leurs armures qui se répercutait à l’infini le long de la voûte. Les guerriers de D’Hara étaient féroces, et la présence d’un envahisseur dans le palais ne les incitait pas à la mesure.

À leur vue, Zedd éprouva une étrange appréhension. Quelques jours plus tôt, ils l’auraient capturé et traîné devant Darken Rahl avant de l’exécuter. À présent, ils étaient les loyaux serviteurs du nouveau maître Rahl : Richard, le petit-fils du sorcier.

En regardant approcher les soldats, Zedd s’avisa que les couloirs étaient noirs de monde. Logique, juste après les dévotions du soir. Même si le monstre était manchot, il risquait d’y avoir un bain de sang. Des dizaines de fidèles périraient avant même de penser à fuir. Et ceux qui détaleraient ne connaîtraient pas un destin plus clément. Il fallait que ces gens fichent le camp de là, mais lentement…

Les soldats entourèrent le sorcier et sondèrent les alentours pour repérer leur ennemi. Zedd se tourna vers leur chef, un type musclé en tenue de cuir, la poitrine protégée par un plastron brillant où s’affichait, gravée en relief, la lettre R. Le symbole de la Maison Rahl ! Les « galons » du militaire étaient scarifiés sur ses bras couverts d’une cotte de mailles rudimentaire. Sous son casque soigneusement poli, ses yeux bleus brillaient comme des étoiles.

— Que se passe-t-il ici ? demanda-t-il. Qui nous attaque ?

— Faites dégager ce couloir ! Ces gens sont en danger de mort.

Sous les plaques de protection du casque, les joues de l’homme virèrent au rouge.

— Je suis un soldat, pas un foutu berger !

— Protéger les civils est le premier devoir d’un militaire, lâcha Zedd. Si vous refusez d’obéir, je m’assurerai que vous finissiez pour de bon dans un champ, avec des tas de moutons !

Enfin conscient de l’identité de son interlocuteur, l’homme porta un poing à son cœur – le salut traditionnel – et répondit d’une voix beaucoup plus respectueuse.

— À vos ordres, sorcier Zorander ! (Comme tout bon militaire, il défoula sa frustration sur ses hommes.) Videz-moi ce couloir, et que ça saute ! Dispersez ces abrutis !

Les soldats se déployèrent en éventail, poussant devant eux les fidèles hébétés. Quand ils auraient fini, pensa Zedd, tout le monde étant en sécurité, ces hommes l’aideraient peut-être à coincer le grinceur et à le tailler en pièces.

À cet instant, le monstre jaillit de derrière sa colonne, se jeta sur un groupe de fidèles et les renversa comme des quilles. Dans le couloir, des cris et des gémissements se mêlèrent aux éclats de rire horripilants de la bête.

Des soldats se jetèrent sur elle. Ils furent aussitôt repoussés, couverts de sang. D’autres vinrent à leur rescousse. Mais leurs coups d’épée ou de hache, très imprécis dans la cohue, n’empêchèrent pas le grinceur de se frayer un chemin sanglant dans cette marée de corps, les innocents désarmés aussi impitoyablement déchiquetés que les guerriers.

— Fichtre et foutre ! s’écria Zedd. Chase, reste à côté de moi ! Il faut attirer la créature ailleurs ! (Il regarda autour de lui.) La cour de dévotion !

Ils coururent vers le bassin carré situé sous une ouverture du toit. Contre les colonnes, les rayons du soleil explosaient en myriades d’étincelles dorées. Une cloche était fixée sur le rocher noir qui se dressait au centre de l’eau, où des poissons nageaient paresseusement, indifférents au drame qui se déroulait à la surface.

Zedd avait eu une idée. À part lui faire roussir la peau, le feu, c’était démontré, ne pouvait rien contre le grinceur. Faisant abstraction des cris d’agonie des fidèles et des soldats, le sorcier tendit les mains au-dessus de l’eau et se concentra. Très vite, de la vapeur monta du bassin magiquement réchauffé. Estimant que ça suffisait, le vieil homme garda l’eau à cette température, juste au-dessous du point d’ébullition.

— Quand le monstre arrivera, dit-il à Chase, il faudra l’attirer dans le bassin.

Le garde-frontière acquiesça. Zedd se félicita qu’il ne soit pas le genre d’enquiquineur toujours avide d’explications. À certains moments, poser des questions était une perte de temps.

— Ne t’éloigne pas de moi, ordonna Chase en posant Rachel sur le sol.

Elle ne discuta pas non plus et se contenta de serrer plus fort sa poupée. Zedd vit qu’elle tenait son bâton magique dans l’autre main. Décidément, cette enfant ne manquait pas de tripes !

Le vieux sorcier se tourna vers le couloir et envoya des langues de flammes lécher le corps du grinceur, occupé à faire un massacre. Les soldats reculèrent comme un seul homme…

Le monstre se redressa, fit volte-face, et, dans le même mouvement, lâcha le cadavre mutilé qui pendait entre ses mâchoires. De la fumée montant de sa peau noire, il défia du regard – et de son rire ! – le sorcier campé devant la cour de dévotion.

Bien qu’ils n’aient plus vraiment besoin d’encouragements pour fuir, les soldats continuaient à pousser les fidèles le long du couloir.

Zedd fit rouler des boules de feu sur le sol en direction du monstre, qui les écarta de son chemin à grands coups de pied.

Les flammes étaient impuissantes contre cette créature et le sorcier ne l’avait pas oublié. Mais il tenait à attirer son attention. Et cette tactique fonctionna.

— Chase, il faut que la bête tombe dans l’eau !

— Si elle est morte avant, ça te dérangera ?

— Pas du tout !

Ses griffes raclant le sol, le monstre chargea le ridicule vieillard qui prétendait s’opposer à lui. Zedd lança un nouveau « poing d’air », histoire de le ralentir un peu. Sinon, ils ne pourraient pas mettre sa stratégie en œuvre… Le grinceur tomba plusieurs fois sous l’impact, mais il se releva sans difficulté.

Armé d’une masse d’armes à six lames, Chase attendait aussi, ramassé sur lui-même pour encaisser le choc.

Le grinceur bondit dans les airs – on aurait juré qu’il volait – et atterrit sur Zedd avant que celui-ci ait eu le temps de s’écarter. En s’écroulant, le vieil homme tissa devant lui une toile d’air pour se protéger des griffes et des dents qui visaient sa gorge.

Le sorcier et le monstre roulèrent ensemble sur le sol. Chase visa la tête du grinceur avec sa masse d’armes et fit mouche. Il réitéra son coup quand la créature se retourna, la toucha à la poitrine et la propulsa loin de Zedd, qui entendit un craquement d’os. Comme d’habitude, le grinceur ne sembla pas se soucier des dégâts.

Son unique bras tendu, il faucha les jambes du garde-frontière et lui sauta dessus dès qu’il fut à terre. Rachel avança et plaqua son bâton sur le dos de la bête, qui s’embrasa mais ne broncha pas. Zedd lutta pour reprendre ses esprits, puis poussa violemment l’air avec l’espoir de propulser leur adversaire dans l’eau.

Ses yeux noirs brillant de colère au milieu des flammes, un rictus sur la gueule, le grinceur s’accrocha à Chase de toutes ses griffes.

Le garde-frontière leva sa masse d’armes et l’abattit sur le monstre. Le formidable impact le propulsa directement dans l’eau, qui bouillonna rageusement.

Zedd embrasa l’air, à l’aplomb du bassin. Son feu magique aspira toute la chaleur du liquide, qui se transforma aussitôt en glace et emprisonna le monstre. Puis le feu s’éteignit, privé de combustible. Le silence revint, à peine troublé par les gémissements des blessés qui gisaient dans le couloir.

Rachel se jeta sur le garde-frontière.

— Chase, Chase ! sanglota-t-elle. Tu vas bien ?

— Je suis en pleine forme, ma chérie, mentit son nouveau père.

Il s’assit péniblement et enlaça la fillette.

— Chase, fit Zedd, conscient que son ami n’allait pas bien du tout, va t’asseoir sur ce banc avec Rachel. Je dois m’occuper des blessés, et il ne faut pas qu’elle voie ça…

Cette ruse l’empêcherait de courir partout avant qu’on ait pu le soigner. Quand Chase obéit sans protester, Zedd comprit qu’il était vraiment amoché.

L’officier et huit soldats déboulèrent dans la cour de dévotion. Quelques hommes étaient couverts de sang, leurs plastrons zébrés de griffures. Tous regardèrent le monstre enchâssé dans la glace.

— Du joli travail, sorcier Zorander, fit l’officier, admiratif. Il y a quelques survivants dans le couloir. Très mal en point… Vous pouvez les soigner ?

— Je vais voir ça… En attendant, vos hommes devraient débiter ce monstre en rondelles avant qu’il fasse fondre la glace.

— Il est toujours vivant ?

— Oui… Il vaudrait mieux ne pas perdre de temps !

Les soldats avaient déjà saisi leurs haches, attendant les ordres. Sur un signe de leur chef, ils se ruèrent vers leur proie.

— Sorcier Zorander, demanda l’officier, de quel monstre s’agit-il ?

— C’est un grinceur, répondit Zedd en jetant un coup d’œil à Chase, qui ne broncha pas, aussi impassible que d’habitude.

— Les grinceurs, lâchés dans notre monde ? s’étrangla le militaire. Sorcier Zorander, vous ne parlez pas sérieusement ?

Étudiant son interlocuteur, Zedd vit sur son visage des cicatrices qu’il n’avait pas encore remarquées. Sans nul doute, il les avait récoltées lors de combats à mort, car les soldats de D’Hara ne connaissaient pas d’autre façon de se battre. Ce gaillard n’était pas du genre à montrer sa peur, même face au pire danger.

Le sorcier soupira de lassitude. Il n’avait pas dormi depuis des jours… Quand le quatuor de Rahl avait tenté de capturer Kahlan, lui annonçant que Richard était mort, l’Inquisitrice s’était plongée dans le Kun Dar – la Rage du Sang. Après qu’elle eut tué leurs agresseurs, Chase, Zedd et elle avaient marché trois jours et trois nuits pour atteindre le palais. Kahlan entendait se venger, et personne ne pouvait arrêter une Inquisitrice possédée par l’antique magie du Kun Dar.

Au palais, dans le Jardin de la Vie, ils avaient découvert que Richard n’était pas mort. Tout ça datait de la veille, mais on eût dit qu’une éternité s’était écoulée.

Sous leurs yeux impuissants, Darken Rahl avait travaillé toute la nuit pour s’approprier la magie d’Orden. Quelques heures plus tôt, il avait ouvert la mauvaise boîte et perdu la vie. Tué par la Première Leçon du Sorcier, superbement utilisée par Richard. Une preuve que le jeune homme avait le don, même s’il refusait d’y croire. Car il fallait ça pour retourner la Première Leçon contre un sorcier de l’envergure de Darken Rahl.

— Quel est votre nom ? demanda Zedd, pendant que les soldats s’acharnaient sur le monstre.

L’homme se mit au garde-à-vous.

— Général en chef Trimack, Première Phalange de la garde du palais.

— Première Phalange ?

L’officier bomba le torse, les mâchoires serrées.

— Le cercle de fer qui protège maître Rahl, sorcier Zorander. Deux mille guerriers d’élite. Nous étripons quiconque ose menacer le seigneur Rahl !

— Général, un homme comme vous sait que les chefs sont condamnés à assumer seuls le fardeau de la connaissance…

— Bien sûr !

— La nature de ce monstre doit rester secrète jusqu’à nouvel ordre…

— Je comprends, sorcier Zorander, fit l’homme en claquant des talons. Et les blessés, dans le couloir, pouvez-vous les aider ?

Un soldat qui se souciait de victimes innocentes… De quoi s’attirer le respect de Zedd. Ainsi, l’indifférence du général, au début, était due au sens du devoir, pas à la sécheresse de cœur.

Zedd avança dans le couloir et Trimack lui emboîta le pas.

— Vous savez que Darken Rahl est mort ?

— Oui. J’étais avec les autres, devant le palais, ce matin. Et j’ai vu le nouveau maître Rahl, avant qu’il s’envole à dos de dragon rouge.

— Servirez-vous Richard aussi fidèlement que votre précédent maître ?

— Il est de la Maison Rahl, non ?

— C’est un Rahl…

— Et il a le don ?

— Exact…

— Nous le défendrons jusqu’à notre dernier souffle. Personne ne touchera à un de ses cheveux.

— Le servir ne sera pas facile, lâcha Zedd. Le bougre est têtu comme une mule !

— C’est un Rahl… Donc, ça va sans dire.

Zedd ne put réprimer un sourire.

— C’est aussi mon petit-fils, même s’il ne le sait pas encore. Pour tout vous avouer, il ignore qu’il est un Rahl. Et encore plus le maître Rahl. À mon avis, il ne sera sûrement pas ravi de l’apprendre. Mais un jour ou l’autre, il aura besoin de vous. Si vous lui témoignez un peu d’indulgence, général Trimack, je tiendrai ça pour une faveur personnelle.

Trimack regarda autour de lui, à l’affût du moindre danger.

— Je donnerai ma vie pour lui !

— Au début, un peu d’indulgence et de compréhension lui sera plus utile. Le pauvre garçon se prend pour un simple guide forestier. C’est un meneur d’hommes né, mais il n’en sait rien ! Il voudra fuir ses responsabilités. Pourtant, elles lui tomberont quand même sur le dos.

— Marché conclu, dit Trimack, en souriant pour la première fois. (Il s’arrêta de marcher et dévisagea le sorcier.) Comme tout soldat de D’Hara, je sers maître Rahl. Mais il doit aussi nous servir. Moi, je suis l’acier qui affronte l’acier. Il sera la magie qui s’oppose à la magie. Sans l’acier, il survivra peut-être, mais privés de sa magie, nous n’aurons aucune chance… À présent, dites-moi pourquoi un grinceur est sorti du royaume des morts.

— Votre ancien maître s’est frotté à une magie dangereuse, répondit Zedd. Celle du royaume des morts, justement. Il a déchiré le voile qui le sépare de notre monde.

— Que ce fou soit maudit ! Il devait nous protéger, pas attirer sur nous une nuit éternelle. Quelqu’un aurait dû le tuer !

— Un homme l’a fait : Richard.

— Alors, le nouveau maître Rahl est déjà notre protecteur.

— Il y a quelques jours, certains auraient pris ces paroles pour une trahison.

— Livrer les vivants à la violence des morts est une pire félonie !

— Hier, général, vous auriez abattu Richard pour l’empêcher de nuire à Darken Rahl…

— Et lui m’aurait égorgé pour parvenir jusqu’à son adversaire. Aujourd’hui, nous nous servons mutuellement. Seul un fou marche vers l’avenir à reculons.

Zedd approuva du chef cette sage déclaration et fit au militaire un sourire plein de respect. Puis il plissa le front et se pencha en avant.

— Si la déchirure du voile n’est pas refermée, le Gardien entrera dans notre univers. Alors, nous connaîtrons tous le même sort. D’Hara disparaîtra et le reste du monde avec ! D’après ce que je connais des prophéties, Richard est le seul homme qui puisse empêcher ça. Souvenez-vous-en, si quelqu’un essaie de toucher à un de ses cheveux.

— L’acier luttera contre l’acier, promit Trimack, afin que la magie puisse s’opposer à la magie.

— Parfait ! Vous avez tout compris.

Chapitre 8

Quand Kahlan se réveilla, serrée contre Richard, de la lumière filtrait sous la porte. Elle s’assit, se frotta les yeux et regarda son compagnon.

Allongé sur le dos, il respirait lentement en contemplant le plafond. La jeune femme sourit, émue par le plaisir de voir son visage familier. Il était tellement beau qu’elle en avait le cœur serré.

Soudain, avec un sursaut, elle comprit qui lui rappelait ce visage si agréable à regarder. Richard ressemblait à Darken Rahl ! Sans son impossible perfection – ces traits dépourvus de défaut qui semblaient appartenir à une statue plutôt qu’à un être humain –, comme s’il s’agissait d’une version plus dure et irrégulière de leur adversaire mort. Plus réelle, en somme…

Avant qu’ils aient vaincu Rahl, quand la voyante Shota était apparue à Richard sous les traits de sa mère, Kahlan s’était aperçue que le Sourcier avait reçu en héritage la bouche et le nez de la défunte. Comme s’il portait le visage de Darken Rahl, mais adouci par le legs maternel. Le maître avait de longs cheveux blonds très fins. Ceux de Richard étaient plus épais et bien plus sombres. Et si ses yeux étaient gris, et non pas bleus, le regard des deux hommes avait la même intensité. Un regard capable d’hypnotiser et qui semblait pouvoir couper de l’acier…

Bien qu’elle ignorât comment c’était possible, Kahlan comprit que le sang de Rahl coulait dans les veines de Richard. Pourtant, l’un était de D’Hara et l’autre de Terre d’Ouest. Deux régions très éloignées… Le lien, conclut-elle, devait remonter à un lointain passé.

Richard fixait toujours le plafond. Elle lui posa une main sur l’épaule et la serra doucement.

— Comment va ta tête ?

Le Sourcier sursauta, regarda autour de lui puis se frotta les yeux.

— Hein ? Je dormais… Qu’as-tu dit ?

— Non, tu ne dormais pas…

— Bien sûr que si ! Comme une masse !

— Tu avais les yeux ouverts, dit Kahlan, prise d’une vague inquiétude.

Elle n’ajouta pas que seuls les sorciers, à sa connaissance, dormaient parfois sans baisser les paupières.

— Vraiment ? Dis-moi, où est le sac de feuilles ?

— À côté de toi. Ça fait toujours très mal ?

— Oui, mais j’ai connu pire. (Il s’assit, prit quelques feuilles, les fourra dans sa bouche et se passa une main dans les cheveux.) Au moins, je peux parler. (Il sourit à Kahlan.) Et te sourire sans avoir le sentiment que ma tête va éclater.

— Si tu te sens mal, tu ne devrais pas aller tirer à l’arc aujourd’hui…

— Savidlin a dit que je ne pouvais pas reculer. Et je ne veux pas le laisser tomber. En plus, j’ai envie de voir l’arc qu’il m’a fabriqué. Je ne me rappelle plus quand j’ai décoché ma dernière flèche.

Après qu’il eut passé quelques minutes à mâcher des feuilles, ils plièrent les couvertures et se mirent en quête de Savidlin. Ils le trouvèrent chez lui, où Siddin lui décrivait son voyage à dos de femelle dragon. L’Homme d’Adobe adorait les histoires. Même quand un enfant les racontait, il écoutait avec une attention soutenue, comme si un adulte de retour de la chasse lui détaillait sa journée. Kahlan nota avec fierté que le récit du petit garçon était d’une précision frappante, sans enjolivure superflue.

Siddin demanda s’il pourrait avoir un dragon comme animal de compagnie. Son père lui répondit qu’Écarlate n’était pas un jouet, mais une amie de leur peuple. En revanche, s’il dégotait un poulet rouge, il pourrait le garder…

Weselan préparait une bouillie de flocons d’avoine aux œufs. Elle invita les deux jeunes gens à partager ce petit déjeuner, et leur tendit des bols fumants quand ils se furent assis en tailleur sur le sol. En guise de cuiller, ils utilisèrent un morceau de pain de tava plié.

Richard pria Kahlan de demander à Savidlin s’il avait un outil capable de percer un trou. L’Homme d’Adobe tendit une main et tira de sous un banc une fine tige de métal. Il la donna au jeune homme, qui sortit son croc de dragon. L’air perplexe, il étudia la tige, la posa à la base du croc et la fit tourner prudemment.

— Tu veux percer un trou dans le croc ? demanda Savidlin en riant. Donne-moi ça. Je vais te montrer comment faire.

L’Ancien utilisa la pointe de son couteau pour amorcer le trou, puis tendit les jambes et coinça le croc entre ses pieds. Laissant tomber quelques grains de sable dans la petite encoche, il y positionna ensuite la tige. Après avoir craché dans ses mains, il la fit tourner entre ses paumes en lui imprimant également un mouvement d’avant en arrière. De temps en temps, il s’arrêtait pour rajouter du sable ou essuyer la salive tombée autour du trou. En quelques minutes, il eut traversé le croc. Après avoir lissé avec son couteau l’orifice de sortie, il étudia fièrement son travail, puis rendit son bien à Richard, qui le remercia de bon cœur.

Le Sourcier passa dans le trou une lanière de cuir et pendit le nouveau talisman à son cou, avec le sifflet de l’Homme Oiseau et l’Agiel de la Mord-Sith.

Une vraie collection ambulante, pensa Kahlan.

Et dont elle n’aimait pas toutes les pièces…

— Ta tête va mieux ? demanda Savidlin en sauçant son bol avec un morceau de tava.

— Un peu, mais je souffre encore… Les feuilles de Nissel me soulagent. Au fait, je suis gêné que vous ayez dû me porter, hier soir…

— Un jour, j’ai été salement blessé…, dit Savidlin en désignant une petite cicatrice ronde, sur son flanc. Et des femmes m’ont ramené chez moi ! (Il se pencha en avant et fronça les sourcils.) Porté par des femmes ! (Weselan le foudroya du regard, mais il fit mine de ne pas s’en apercevoir.) Quand mes hommes ont su ça, ils se sont tenu les côtes un bon moment. Mais quand je leur ai dit quelles femmes m’avaient secouru, ils ont voulu savoir comment j’avais été blessé, histoire d’avoir droit au même traitement.

— Et comment as-tu été blessé ? demanda Richard.

— Comme je l’ai dit à mes hommes, rien de plus simple ! Il suffit de rester planté là comme un lapin pendant qu’un intrus vous enfonce sa lance dans le corps !

— Et pourquoi ne t’a-t-il pas achevé ?

— Parce que je lui ai tiré une flèche « dix-pas » dans la gorge.

— Une flèche « dix-pas » ?

Savidlin sortit de son carquois, posé près de lui, une flèche barbelée à la pointe très fine.

— Une de celles-là… Tu vois la substance noire, sur la pointe ? C’est du poison ! On l’appelle « dix-pas ». Quand un homme est touché, il fait encore dix pas, puis tombe raide mort. (Il éclata de rire.) Mes gars ont décidé de trouver un autre moyen d’attirer l’attention de ces beautés…

Weselan se pencha et fourra un morceau de tava dans la bouche de son mari.

— Les hommes adorent raconter des histoires affreuses, dit-elle à Kahlan. Mais je me suis rongé les sangs jusqu’à ce qu’il soit remis. Mon inquiétude a disparu la nuit où il m’a fait Siddin. Là, j’ai compris que tout allait bien…

Kahlan s’aperçut qu’elle avait traduit sans vraiment enregistrer le sens de ces paroles. Sentant ses oreilles chauffer, elle évita de regarder Richard et se concentra sur ses flocons d’avoine. Pour une fois, elle se félicita que ses cheveux cachent si bien ses lobes…

— Tu découvriras vite que les femmes, elles aussi, aiment raconter des histoires, fit Savidlin en lançant à Richard un regard de mâle outragé.

Kahlan chercha en vain un moyen d’orienter la conversation sur un autre thème. Par bonheur, Savidlin s’en chargea pour elle.

— Il sera bientôt l’heure de partir…

— Comment le sais-tu ? demanda Richard.

— Je suis là, tu es là, et certains de mes hommes sont là. Quand ils seront tous arrivés, l’heure du départ aura sonné.

Savidlin se leva et alla prendre dans un coin de la pièce un arc beaucoup plus grand que celui qu’il utilisait. La taille idéale pour Richard. S’aidant d’un pied, il banda adroitement l’arme.

Tout sourires, le Sourcier déclara que c’était le plus bel arc qu’il ait jamais vu. Savidlin rayonna de fierté et lui tendit un carquois plein de flèches.

Richard arma l’arc, testant la résistance de la corde.

— Comment as-tu réussi ça ? s’étonna-t-il. Le réglage est parfait pour moi !

— J’ai pensé à la force avec laquelle tu m’as témoigné ton respect, lors de notre première rencontre. La tension de la corde est trop élevée pour moi, mais je l’ai jugée idéale pour toi.

— Tu es sûr de vouloir partir ? demanda Kahlan. Comment va ta tête ?

— Un enfer ! Mais avec les feuilles, ça devrait s’arranger. Savidlin attend impatiemment la compétition, et je ne voudrais pas le décevoir.

— Tu veux que je vienne avec toi ? demanda l’Inquisitrice.

— Non, répondit Richard en lui posant un baiser sur le front. Je n’aurai pas besoin d’une traductrice pour comprendre qu’on m’a battu à plate couture. Et il est inutile de donner à Chandalen une occasion de m’humilier encore plus…

— Zedd m’a dit que tu étais très bon au tir… Plus que bon, même !

Richard jeta un coup d’œil à Savidlin, occupé à bander son propre arc.

— Je n’ai pas tiré depuis une éternité… Zedd s’amusait à brouiller les cartes, comme d’habitude…

Il embrassa sa compagne au moment où Savidlin en terminait avec son arc, puis sortit avec lui.

Le goût de ses lèvres sur les siennes, Kahlan les regarda s’éloigner.

Impassible, Chandalen leva les yeux de la flèche qu’il examinait et attendit que Savidlin et Richard le rejoignent. Prindin et Tossidin, très souriants, sautaient d’un pied sur l’autre, tant ils étaient impatients que le concours commence. Le Sourcier croisa le regard des hommes massés là, qui lui emboîtèrent prestement le pas. Il les dépassait tous d’une bonne tête. On eût dit un groupe d’enfants marchant sur les talons d’un adulte. Mais ces enfants-là jouaient avec des flèches empoisonnées et certains ne portaient pas le Sourcier dans leur cœur.

Décidément, Kahlan n’aimait pas cette histoire…

— Savidlin m’a promis qu’il veillerait sur Richard, dit Weselan. Ne t’inquiète pas, Chandalen ne fera rien de stupide.

— Peut-être… Mais je me demande quelle est sa définition de ce mot…

Weselan s’essuya les mains avec un chiffon et regarda Siddin du coin de l’œil. Le petit garçon boudait parce qu’elle lui avait interdit d’aller jouer dehors. Elle approcha et le couva un long moment du regard. Quand il releva la tête, elle lui flanqua avec son chiffon un petit coup plein de tendresse.

— Va donc t’amuser, dit-elle. (Siddin partit en trombe et sa mère soupira.) Les petits ignorent combien la vie est précieuse… Et fragile !

— C’est pour ça que nous voudrions tous redevenir des enfants…

— Peut-être… (Les yeux de Weselan pétillèrent soudain.) Quelle couleur veux-tu porter pour ton mariage ?

— Eh bien… (Kahlan réfléchit puis sourit.) Richard adore le bleu…

— J’ai exactement ce qu’il te faut ! Un tissu que je gardais pour un événement spécial…

Weselan alla dans la chambre et en revint avec un paquet. S’asseyant sur un banc, près de Kahlan, elle entreprit de le déballer. Le tissu, superbe, était d’un bleu soutenu avec de petites fleurs imprimées d’un ton plus clair. Le caressant entre le pouce et l’index, Kahlan pensa qu’il ferait une magnifique robe.

— Quelle splendeur ! dit-elle. Comment l’as-tu eu ?

— Du troc…, répondit Weselan. Avec des gens venus du nord. Ils aimaient les coupes que je fabrique, alors nous avons fait un échange.

Consciente du prix de ce tissu, Kahlan se demanda combien de coupes la Femme d’Adobe avait dû leur céder…

— Il serait injuste que je le porte, mon amie. Tu as travaillé dur pour l’avoir. Il t’appartient.

Weselan étudia le tissu bleu et hocha la tête, ravie.

— Absurde ! Richard et toi avez fait tellement pour nous. D’abord, nous avons appris à construire des toits qui ne fuient pas. Puis vous avez sauvé Siddin des ombres, en nous débarrassant au passage d’un vieux fou dont Savidlin a pu prendre la place. Mon époux n’a jamais été aussi heureux de sa vie ! Et quand notre fils a été enlevé, vous nous l’avez ramené. Pour finir, vous avez vaincu l’homme qui voulait nous réduire en esclavage. Vous êtes les protecteurs de notre peuple. À côté de ça, que vaut un morceau de tissu ?

» Je serai fière que la Mère Inquisitrice, maîtresse des Contrées du Milieu, se marie dans une robe que j’ai confectionnée ; moi, une simple Femme d’Adobe, pour quelqu’un – mon amie ! – qui a visité des endroits merveilleux que je ne peux même pas imaginer ! Kahlan, en acceptant, tu ne me prendras rien. C’est toi qui m’offriras quelque chose !

— Tu n’as pas idée du bonheur que tu me fais, dit Kahlan, émue aux larmes. Le destin d’une Inquisitrice est d’être redoutée. Depuis toujours, les gens me fuient comme la peste. Personne ne m’a jamais traitée comme un être humain normal. Avant Richard, personne ne s’est avisé que j’en étais un. Et avant toi, aucune femme ne m’avait accueillie chez elle. Et encore moins laissé serrer son fils dans mes bras. (Elle essuya ses larmes.) Ce sera la plus belle robe que j’aie jamais portée. Et la plus précieuse, parce qu’une amie me l’aura fabriquée…

— Quand le Sourcier te verra dedans, fit Weselan avec un regard coquin, il te fera tout de suite un fils ou une fille…

Riant et pleurant à la fois, Kahlan serra la Femme d’Adobe dans ses bras. Jamais elle n’avait rêvé qu’une chose pareille lui arrive : être traitée comme une femme, pas comme une Inquisitrice !

Aussi excitées l’une que l’autre, les deux amies passèrent une bonne partie de la matinée à tailler et à coudre. Weselan, avec ses aiguilles en os, n’avait rien à envier aux meilleures couturières d’Aydindril. De facture assez simple, la robe mettrait en valeur la féminité de Kahlan.

À midi, elles mangèrent du bouillon de poulet et du tava. Weselan annonça qu’elle en avait assez de coudre et demanda à Kahlan ce qu’elle voulait faire l’après-midi. Cuisiner un peu serait un plaisir, répondit l’Inquisitrice.

Elle n’acceptait jamais de viande quand elle venait en visite officielle, car elle savait que les Hommes d’Adobe, pour s’approprier les vertus de leurs ennemis, consommaient parfois de la chair humaine. Soucieuse de ne pas les offenser, elle se prétendait végétarienne. La veille, Richard avait réagi étrangement face à un plat de viande. La jardinière de légumes que proposa Weselan lui parut donc tout à fait adaptée.

Elles débitèrent des racines de tava, d’autres tubercules couleur rouille, inconnus de Kahlan, et des poivrons puis les jetèrent dans le chaudron qui bouillonnait sur le petit feu. Elles ajoutèrent des haricots, des légumes verts, des champignons séchés et de la noix muscade. En alimentant le feu en bois sec, Weselan informa Kahlan que les hommes, selon elle, ne reviendraient pas avant la nuit. En attendant, elles pouvaient aller rejoindre les autres femmes, dehors, et les aider à préparer et à cuire le pain de tava.

— J’aimerais beaucoup ça, dit l’Inquisitrice.

— On parlera du mariage, ajouta Weselan. C’est un excellent sujet de conversation, surtout quand il n’y a pas d’hommes dans le coin…

Kahlan fut ravie d’apprendre que les villageoises accepteraient de converser avec elle. Lors de ses précédentes visites, elles s’étaient toujours montrées très réservées.

Les plus âgées eurent plaisir à évoquer le futur mariage. Les plus jeunes bombardèrent l’Inquisitrice de questions sur les endroits qu’elle avait visités. Était-il vrai que les hommes lui obéissaient au doigt et à l’œil ?

Elles écarquillèrent les yeux quand Kahlan leur parla du Conseil et expliqua comment elle protégeait les petits peuples de la convoitise des grands. Bien qu’elle ait du pouvoir, ajouta-t-elle, elle s’en servait uniquement dans l’intérêt général. Et, non, elle ne commandait pas des armées, car cela n’entrait pas dans ses attributions. Son objectif, au contraire, était d’encourager la coopération pour qu’il n’y ait plus de guerre.

Ses compagnes voulurent savoir combien elle avait de domestiques et quelles robes magnifiques elle portait. Cet interrogatoire rendit nerveuses les aînées et tapa un peu sur les nerfs de Kahlan.

Elle aplatit une boule de pâte sur le plan de travail, faisant voleter un nuage de farine.

— Ma plus belle robe sera celle que Weselan me prépare, parce que c’est le don d’une amie, et pas une commande passée à une couturière. L’amitié est le bien le plus précieux au monde. J’abandonnerais tout ce que j’ai, quitte à porter des haillons et à manger des racines, pour avoir une amie…

Cette déclaration calma les jeunes femmes et combla d’aise les plus âgées. La conversation revint sur le mariage, au grand ravissement de l’Inquisitrice, qui laissa les Femmes d’Adobe mener le bal.

Vers la fin de l’après-midi, Kahlan entendit un brouhaha de voix dans le lointain. Quelques minutes plus tard, elle aperçut la silhouette de Richard. À grandes enjambées, il se dirigeait vers la maison de Savidlin et Weselan. Même de loin, elle vit qu’il était furieux. Des chasseurs l’accompagnaient, trottinant parfois pour suivre le rythme.

L’Inquisitrice essuya avec un chiffon ses mains couvertes de farine. Sortant de l’abri où étaient les fours, elle courut vers les hommes et les rejoignit alors qu’ils descendaient une allée, entre deux bâtiments.

Se frayant un chemin entre les chasseurs, elle rattrapa Richard au moment où il arrivait devant la porte de la maison. Flanqué de Savidlin, Chandalen le suivait comme son ombre. Du sang avait coulé sur son épaule et un cataplasme de boue séchée reposait entre son cou et sa clavicule. Il semblait d’humeur à casser des cailloux avec les dents.

Quand Kahlan tira Richard par la manche, il se retourna, l’air enragé, mais s’adoucit un peu en la reconnaissant, et éloigna sa main de la garde de l’Épée de Vérité.

— Que s’est-il passé ? demanda Kahlan.

Le Sourcier regarda les autres hommes, dévisagea plus longuement Chandalen, puis posa de nouveau les yeux sur l’Inquisitrice.

— J’ai besoin de tes talents de traductrice. Nous avons eu une… hum… mésaventure… et je n’ai pas réussi à leur expliquer ce qui est arrivé.

— Je veux savoir pourquoi il a essayé de me tuer ! cria soudain Chandalen.

— De quoi parle-t-il ? Tu as tenté de l’assassiner ?

— L’assassiner ? Cet imbécile heureux me doit la vie ! Ne me demande pas pourquoi je l’ai sauvé ! J’aurais dû le laisser crever ! Et la prochaine fois, je le ferai ! (Richard se passa une main dans les cheveux.) Ma tête me fait un mal de chien !

Chandalen désigna sa blessure à l’épaule.

— Il l’a fait exprès ! Ça ne pouvait pas être un accident. Il tire trop bien pour ça !

— Triple abruti ! beugla le Sourcier en levant les bras au ciel. (Il planta son regard dans celui de l’Homme d’Adobe.) Tu m’as vu tirer, non ? Crois-tu, si j’avais voulu te tuer, que tu serais encore ici à nous casser les pieds ? Bien sûr que je l’ai fait exprès ! C’était la seule façon de sauver ta misérable peau ! (Il tendit un bras, leva une main devant les yeux de Chandalen et écarta légèrement son pouce et son index.) Voilà la place que j’avais pour tirer. Et encore ! Si je n’avais pas pris le risque, tu serais mort !

— Que raconte-t-il ? demanda l’Homme d’Adobe.

— Richard, calme-toi ! implora Kahlan. Et dis-moi ce qui est arrivé.

— Ces gens ne comprennent pas un mot à ce que je raconte ! Je n’ai pas pu m’expliquer… Kahlan, j’ai tué un homme aujourd’hui.

— Quoi ? Un chasseur de Chandalen ?

— Mais non ! Ce n’est pas ça qui les met en colère. Ils sont contents que j’aie abattu ce type et sauvé Chandalen. Mais ils pensent que…

— Mets de l’ordre dans tes idées, puis exprime-toi. Je traduirai fidèlement…

Richard prit une grande inspiration et se frotta les yeux du dos de la main. Quand il se fut passé les doigts dans les cheveux, sa façon à lui de les peigner, il parut aller un peu mieux.

— Chandalen, je ne m’expliquerai qu’une fois. Si ça ne rentre pas dans ton crâne de crétin, nous nous placerons chacun à un bout du village, et nous nous tirerons dessus jusqu’à ce qu’un des deux s’écroule. Mais je te préviens, il me suffira d’une flèche pour obtenir ce résultat.

— J’écoute, dit l’Homme d’Adobe en croisant ses bras musclés.

— Tu étais assez loin de moi, dans la plaine. Pour une raison que j’ignore, j’ai senti que cet homme était là, derrière toi. Je me suis retourné, et tout ce que j’ai vu… (Il prit Kahlan par le bras, la plaça face à Chandalen et s’accroupit derrière elle.) C’était comme ça… J’apercevais seulement le haut de son crâne. Et son bras levé, une lance prête à s’abattre dans ton dos. J’avais une seule chance de te sauver la vie, et une fraction de seconde pour agir. Avec pour unique cible le sommet de sa tête.

» Si j’avais visé trop haut, la flèche aurait rebondi sur son front et il t’aurait tué. La seule façon de l’en empêcher, c’était de passer à travers le gras de ton épaule, pour le toucher entre les deux yeux.

Richard écarta de nouveau le pouce et l’index.

— C’était ma marge de manœuvre. Si j’avais tiré un peu trop bas, ta clavicule aurait arrêté ou dévié la flèche, et c’en était fini de toi. Un poil trop haut, pour ne pas te blesser, et tu étais également fichu. Je savais que la flèche fabriquée par Savidlin pouvait traverser ta chair et le tuer. Il n’y avait pas d’autre solution et il fallait intervenir vite. Quelques points de suture sont un prix négligeable pour ta vie…

— Comment savoir que tu dis la vérité ? demanda Chandalen, ébranlé.

Richard secoua la tête, agacé. Soudain, il eut une idée. Prenant le sac en tissu que tenait un des chasseurs, il en sortit une tête tranchée, la tenant par les cheveux.

Kahlan se plaqua une main sur la bouche et se détourna. Mais du coin de l’œil, elle vit la flèche plantée entre les yeux du mort.

Richard plaça la tête derrière l’épaule de Chandalen et posa la hampe de la flèche sur son épaule, près de la blessure.

— Voilà tout ce que je voyais. Si l’homme s’était tenu plus droit, en le touchant entre les deux yeux, je n’aurais pas traversé ton épaule.

Les chasseurs murmurèrent entre eux, convaincus par la démonstration. Chandalen regarda la hampe de flèche posée sur son épaule, puis la tête de son agresseur. Après une minute de réflexion, il décroisa les bras, prit le crâne et le remit dans le sac.

— On m’a souvent recousu… Alors, une fois de plus ne me tuera pas. Je vais te croire, Richard Au Sang Chaud. Aujourd’hui…

Les poings sur les hanches, Richard regarda l’Homme d’Adobe et ses chasseurs s’éloigner.

— Ne vous fendez surtout pas d’un « merci » ! leur cria-t-il.

Kahlan ne jugea pas utile de traduire cette amabilité.

— Pourquoi ont-ils rapporté cette tête ? demanda-t-elle.

— Je n’en sais rien, et ce n’était pas mon idée, tu peux me croire. À ta place, je ne chercherais pas à savoir ce qu’ils ont fait du reste du corps.

— Richard, je ne suis pas une experte, mais ce tir était très osé. À quelle distance étais-tu de Chandalen ?

— Le risque était minime. Et j’étais à une centaine de pas de cet ingrat. Au moins…

— De si loin, tu peux être précis à ce point ?

— J’aurais fait aussi bien à deux cents pas, j’en ai peur. Et même à trois cents. (Il baissa les yeux sur ses mains tachées de sang.) Il faut que je me nettoie… Kahlan, ma tête menace d’exploser. Je dois m’asseoir… Peux-tu faire venir Nissel ? Souffler dans les bronches de cet imbécile m’a permis de tenir debout, mais ça ne durera plus longtemps…

— Entre dans la maison, je cours chercher la guérisseuse.

— Je crois que Savidlin aussi m’en veut. Dis-lui que je suis navré d’avoir bousillé ses flèches…

L’Inquisitrice, l’air perplexe, regarda le jeune homme entrer et refermer la porte. Savidlin fit mine de parler, mais elle le prit par le bras.

— Richard a besoin de Nissel. Accompagne-moi et raconte-moi ce qui s’est passé.

— Richard Au Sang Chaud porte bien son nom, mon amie…

— Il est troublé parce qu’il a tué un homme. Vivre avec ça n’est pas facile…

— Il ne t’a pas raconté toute l’histoire, Mère Inquisitrice.

— Je t’écoute…

— Nous tirions flèche sur flèche… Chandalen était furieux à cause des exploits de Richard. N’y tenant plus, il a marmonné que ce fichu Sourcier était un démon, puis s’est éloigné de nous. Personne d’autre n’a bougé, craignant de manquer la démonstration de Richard. Une précision formidable ! Soudain, il a encoché une flèche, s’est tourné vers Chandalen et lui a tiré dessus. Les bras croisés, le chef des chasseurs n’avait pas d’arme sur lui… Nous n’en avons pas cru nos yeux. Comment le Sourcier pouvait-il commettre une telle vilenie ?

» Pendant que la flèche volait vers Chandalen, deux de ses chasseurs ont armé leurs arcs et tiré. Le premier a décoché une flèche « dix-pas » sur Richard avant même que la sienne ait atteint Chandalen.

— Cet homme a raté Richard ? Ces chasseurs-là ne manquent jamais leur cible…

— Il ne serait pas passé à côté… Mais Richard s’est retourné, il a tiré de son carquois sa dernière flèche, l’a encochée et a tiré. Je n’ai jamais vu quelqu’un réagir si vite. (Savidlin hésita, comme s’il redoutait que Kahlan ne le croie pas.) La flèche à tête métallique de Richard a touché l’autre en plein vol et l’a fendue en deux. Les deux moitiés sont passées à un souffle de son visage…

— Richard a fait ça ? Toucher une flèche en plein vol ?

— Oui, et ce n’est pas tout… L’autre chasseur a tiré, et le Sourcier n’avait plus de flèche. Son arc dans une main, il a attendu que la dix-pas soit presque sur lui…

Savidlin baissa la voix, comme s’il voulait que personne d’autre n’entende.

— … Puis il l’a interceptée au vol, comme on attrape une mouche, la hampe entre ses doigts. Ensuite, il l’a encochée dans son arc et l’a pointée sur les hommes de Chandalen en beuglant à tue-tête des mots que nous n’avons pas compris. Mais les chasseurs ont jeté leurs arcs et écarté les bras pour montrer qu’ils n’avaient pas d’autres armes. Nous pensions tous que Richard Au Sang Chaud était devenu fou et qu’il allait faire un massacre. Franchement, je n’ai jamais eu aussi peur de ma vie…

» Puis Prindin nous a appelés, car il avait découvert le mort, derrière Chandalen. Nous avons vu que Richard avait tué un intrus armé d’une lance. À l’évidence, il n’avait jamais visé Chandalen. Tout le monde était d’accord là-dessus, sauf le principal intéressé, qui saignait comme un porc. Il a rugi de colère quand ses chasseurs sont allés féliciter le Sourcier…

Kahlan resta un moment bouche bée, ne parvenant pas à croire un mot de cette histoire.

— Richard m’a dit qu’il était désolé d’avoir « bousillé » tes flèches. De quoi parlait-il ?

— Tu sais ce qu’est un tir sur la hampe ?

— C’est une flèche qui en touche une autre, déjà plantée au centre de la cible, et la fend en deux. Les hommes de la Garde Nationale, en Aydindril, recevaient un ruban chaque fois qu’ils réussissaient ce coup. Quelques soldats en portaient une demi-douzaine. Un archer en détenait dix…

Savidlin sortit de son carquois une énorme brassée de flèches, toutes fendues en deux.

— Il serait plus économique de donner un ruban à Richard quand il rate son coup ! Aujourd’hui, ça n’est pas arrivé une seule fois. Il a « bousillé », comme il dit, plus d’une centaine de flèches. Ces projectiles sont difficiles à fabriquer, et nous détestons les gaspiller. Mais nous insistions pour qu’il continue, parce que nous n’avions jamais vu ça. Il a réussi à placer six flèches sur une des miennes, les unes s’enfonçant dans les autres…

» À un moment, nous avons tué des lapins pour les faire rôtir. Richard s’est assis avec nous pour le repas, mais il n’a rien pu avaler. Très pâle, il est allé continuer à s’entraîner pendant que nous finissions. Il a tué l’intrus peu après…

— Pressons le pas, dit Kahlan. Il a vraiment besoin de Nissel. Mais Savidlin, pourquoi avoir coupé la tête de l’agresseur ? Une telle cruauté…

— As-tu remarqué que les yeux du mort sont entourés de peinture noire ? C’était pour que nos esprits ne le voient pas, afin qu’il puisse nous attaquer par surprise. Quelqu’un qui vient chez nous ainsi n’a qu’une raison : tuer ! Le long de nos frontières, Chandalen plante sur des poteaux les têtes de ces maraudeurs, pour décourager ceux qui voudraient les imiter.

» Tu peux trouver ça cruel ou barbare, pourtant, ça évite des tueries. Ne méprise pas les hommes de Chandalen parce qu’ils ont décapité le cadavre. Ça ne les amuse pas, mais ils savent que des vies seront sauvées…

— Comme Chandalen, dit Kahlan, soudain honteuse, je suis coupable d’avoir porté un jugement trop hâtif. Ancien Savidlin, pardonne-moi d’avoir pensé sur ton… notre… peuple des choses injustes.

Touché, l’Homme d’Adobe entoura d’un bras les épaules de l’Inquisitrice et la serra contre lui.

Quand ils revinrent avec la guérisseuse, ils trouvèrent Richard recroquevillé dans un coin, les mains plaquées sur la tête. De nouveau, sa peau était glaciale et couverte d’une sueur froide. Nissel lui fit boire une potion puis lui donna un curieux petit cube à mâcher. Comme Richard souriait en le voyant, Kahlan supposa qu’il savait ce que c’était. La guérisseuse s’assit près de lui et lui prit le pouls un long moment. Quand il eut de nouveau des couleurs, elle lui fit renverser la tête en arrière, lui ouvrit la bouche et lui passa sur les lèvres une sorte de gousse d’ail qu’elle pressa pour en faire sortir le jus. Lorsque le Sourcier fit la grimace, Nissel sourit.

— Je crois que ça va l’aider, annonça-t-elle à Kahlan. Dites-lui de continuer à mâcher des feuilles. Et rappelez-moi s’il va plus mal.

— Nissel, ne guérira-t-il pas ? Est-ce impossible ?

— Les voies de l’esprit sont impénétrables… Il n’écoute pas toujours, surtout quand il ne veut pas entendre. (Devant l’air ravagé de Kahlan, la guérisseuse modéra ses propos.) Mais n’ayez crainte, mon enfant, je pourrai le forcer à écouter.

L’Inquisitrice eut un pâle sourire. Nissel lui tapota l’épaule avant de s’en aller.

— Kahlan, souffla Richard, as-tu dit à Savidlin que j’étais navré, pour ses flèches ?

— Il se désole toujours d’avoir cassé de bons projectiles…

— Je suis le seul à blâmer, déclara Savidlin. L’arc que je lui ai fabriqué est trop bon… Weselan est occupée à faire du pain, et je dois aller lui parler. Que le Sourcier se repose bien. Nous reviendrons pour le dîner. Je sens que ma femme s’est surpassée, ce soir…

Après le départ de l’Homme d’Adobe, Kahlan s’assit près de Richard.

— Qu’est-il arrivé aujourd’hui ? Savidlin m’a raconté tes exploits. Tu n’es pas toujours aussi bon, n’est-ce pas ?

— Non… J’ai souvent fendu des flèches, mais pas plus d’une demi-douzaine par séance.

— Et tu en as déjà tiré autant qu’aujourd’hui ?

— Les bons jours, oui, quand je sentais la cible. Mais cette compétition, c’était très différent…

— En quoi ?

— Eh bien… Nous sommes allés dans la plaine et ma tête me faisait de plus en plus mal. Quand les hommes ont disposé des cibles sur des ballots de paille, j’ai cru que je ne ferais pas mouche une seule fois, tellement je souffrais. Pour ne pas décevoir Savidlin, j’ai essayé quand même. Et quand j’ai tiré, j’ai pu appeler la cible.

— Que veux-tu dire par là ?

— Si je le savais… Je croyais que tous les archers faisaient ça, mais Zedd m’a expliqué que ce n’était pas le cas. Je vois la cible et… je l’attire vers moi. Quand tout va bien, le reste disparaît. Il n’y a plus que moi et l’objet que je veux toucher, comme s’il s’approchait. Parfois, je sens comment la flèche doit être positionnée pour faire mouche à tout coup. Avant même de relâcher la corde, je devine où elle ira…

» Quand j’ai compris que je ne pouvais pas manquer mon coup, dans cet état, j’ai cessé de tirer. Je me contentais de viser, et de me plonger dans cette étrange transe. Puisque j’étais sûr de réussir, pourquoi lâcher la flèche ? Avec le temps, j’ai réussi à maîtriser le phénomène. Enfin, de plus en plus souvent…

— Qu’y avait-il de différent aujourd’hui ?

— Comme je te l’ai dit, ma tête me torturait. Les chasseurs ont tiré avant moi et ils ont fait des prouesses. Quand Savidlin m’a tapé sur l’épaule, j’ai compris que c’était mon tour. J’avais si mal que j’ai cru courir à la catastrophe. Mais j’ai quand même armé l’arc et appelé la cible.

Richard se passa une main dans les cheveux.

— J’ignore comment expliquer ça. Dès que j’ai appelé la cible, ma migraine a disparu. Plus de douleur ! Et j’ai senti mon tir comme jamais. On aurait juré qu’il y avait dans l’air un conduit où il me suffisait de glisser ma flèche. Ça n’avait jamais été aussi fort. La cible me paraissait immense et j’aurais dû faire un effort pour la rater.

» Après un moment, pour changer un peu, au lieu de fendre les autres flèches, je me suis amusé à couper les plumes de leur empennage. Les chasseurs ont pensé que j’avais raté mes coups, mais ils ont vite compris que j’essayais quelque chose de plus difficile.

— Et ta migraine avait complètement disparu ?

— Oui…

— Tu sais pourquoi ?

— J’ai peur que oui, répondit le Sourcier sans regarder sa compagne. À cause de la magie…

— La magie ? Que veux-tu dire ?

— Kahlan, j’ignore si tu sens la magie en toi, mais moi, je sens la mienne ! Chaque fois que je dégaine l’Épée de Vérité, le pouvoir coule en moi comme un torrent et devient une partie de mon être. Comprends-moi : je connais les manifestations de la magie. Je les ai souvent expérimentées, de différentes manières, selon les situations et ce que je voulais faire. Comme je suis lié à l’épée, je sens son pouvoir, même quand elle est au fourreau, sur ma hanche. À présent, je peux invoquer sa magie sans avoir besoin de dégainer l’arme. Je la sens en permanence, comme un chien accroupi à mes pieds et prêt à sauter si je le lui ordonne.

» Aujourd’hui, quand j’ai armé l’arc et appelé la cible, j’ai invoqué autre chose : la magie !

» Lorsque Zedd m’a guéri, et quand tu m’as touché, alors que le Kun Dar coulait en toi, j’ai senti votre pouvoir. Dans la plaine, j’en ai invoqué un. Il est différent de celui de Zedd et du tien, mais de la même nature. Quelque chose de vivant, qui respirait en moi… (Il se tapota la poitrine.) Je l’ai senti naître et se développer, puis je l’ai libéré au moment où j’allais tirer.

— Ça a peut-être un rapport avec l’épée, avança Kahlan, frappée par cette description qui correspondait si bien à ses propres expériences.

— Qui peut le dire ? C’est possible… Mais je ne contrôle pas ce pouvoir. Au bout d’un moment, il a disparu, telle une flamme de chandelle soufflée par le vent. Alors, je me suis retrouvé dans l’obscurité, comme si j’étais devenu aveugle. Et la migraine est revenue…

» Incapable d’appeler la cible, j’ai laissé les autres tirer. La magie m’investissait et m’abandonnait à sa guise. Et pas moyen de prévoir ses caprices ! Quand les chasseurs ont mangé, j’ai dû m’éloigner parce que la vue de la viande me rendait malade. Et pendant que je m’entraînais seul, le pouvoir revenait parfois, me débarrassant de la douleur.

— Et quand tu as intercepté une flèche en plein vol ?

— Savidlin t’a tout raconté ? Hum, je m’en doutais… C’était le plus étrange de tout. Comme si j’avais rendu l’air plus épais…

— Plus épais ? répéta Kahlan, perplexe.

— Je devais ralentir la flèche, et j’ai pensé que l’air devait lui opposer une résistance, comme quand j’essaie de frapper avec l’Épée de Vérité et que le coup s’arrête avant d’avoir touché sa cible. Si je ne réussissais pas à épaissir l’air, me suis-je dit, la mort m’attendait. Tout est venu en même temps dans mon esprit : l’idée et sa mise en œuvre. Simultanément ! Sans savoir ce que je faisais, j’ai pensé à ça et vu ma main saisir la flèche en plein vol…

Détournant la tête, Richard se tut, et Kahlan ne sut que dire, une sourde angoisse montant en elle.

— Richard, je t’aime, murmura-t-elle enfin.

— Moi aussi, répondit le Sourcier après un long moment. (Il la regarda de nouveau.) Et j’ai peur…

— De quoi ?

— Quelque chose cloche… Un grinceur nous attaque, j’ai une atroce migraine, tu foudroies des monstres à distance et je fends des flèches par dizaines… Il faut que j’aille voir Zedd en Aydindril. Tout ça a un rapport avec la magie.

Estimant qu’il n’avait peut-être pas tort, Kahlan chercha pourtant d’autres explications.

— Les éclairs sont une manifestation de ma magie. Même si j’ignore comment j’ai fait ça, c’était pour te protéger… Le grinceur venait du royaume des morts, et ça n’a aucun rapport avec nous. C’est un monstre maléfique, voilà tout. Quant à ton expérience, elle est sans doute liée à la magie de l’épée. Enfin, c’est une possibilité…

— Et les migraines ?

— Je n’ai pas d’explication…

— Kahlan, ces maux de tête risquent de me tuer. Ne me demande pas comment je le sais, mais j’en suis sûr. Ce ne sont pas des migraines ordinaires… Ce mal me détruira…

— Richard, ne dis pas ça ! Tu m’angoisses !

— Ça m’angoisse aussi… Si Chandalen m’a tant énervé, c’est parce que j’ai peur qu’il ait raison. J’attire peut-être le malheur sur les autres !

— Nous devrions rejoindre Zedd au plus vite…

— Avec mes maux de tête ? La plupart du temps, je ne tiens pas debout. Tu me vois m’arrêter tous les dix pas pour tirer une flèche ?

— Nissel trouvera peut-être un traitement…

— Non. Elle me soulage un peu, mais ce sera temporaire. Bientôt, elle ne pourra plus rien pour moi. Et j’ai peur de mourir.

Kahlan éclata en sanglots. Richard s’adossa au mur, la tira par l’épaule et la serra contre lui. Il voulut parler, mais elle lui posa un index sur les lèvres, s’accrocha à sa chemise et laissa libre cours à son chagrin. Son univers s’écroulait autour d’elle et l’avenir n’existait plus.

Soudain, elle eut honte de son égoïsme. C’était Richard qui souffrait et qui avait peur ! Lui, qui avait besoin de réconfort…

— Richard Cypher, si tu crois que tout ça te permettra de ne pas m’épouser, tu te trompes !

— Kahlan, je ne… je jure…

L’Inquisitrice sourit et lui caressa la joue.

— Je sais… Richard, nous avons résolu des problèmes bien plus compliqués que celui-là. Nous trouverons la solution, c’est promis. Il le faut bien : Weselan a déjà commencé ma robe !

— Vraiment ? fit Richard en se fourrant quelques feuilles dans la bouche. Je parie que tu seras superbe dedans !

— Pour le savoir, il faudra m’épouser !

— À vos ordres, ma dame !

Savidlin, Weselan et Siddin revinrent quelques minutes plus tard. Revigoré par les feuilles, Richard annonça qu’il se sentait un peu mieux.

Siddin était tout excité. Devenu une célébrité locale après sa chevauchée à dos de dragon, il avait passé son après-midi à raconter ses aventures à ses amis. À présent, il désirait sauter sur les genoux de Kahlan et lui décrire par le menu sa journée de gloire.

Elle l’écouta gentiment pendant qu’ils se régalaient de la jardinière de légumes. À la fin du repas, Richard refusa le fromage que Savidlin lui offrit.

Ils avaient terminé quand l’Homme Oiseau, flanqué de chasseurs armés, se présenta devant la porte. Tous se levèrent, angoissés par son expression sinistre.

— Que se passe-t-il ? demanda Richard.

— Trois femmes, des étrangères, sont arrivées à cheval…

Était-ce une raison suffisante pour s’entourer d’hommes en armes ? pensa Kahlan.

— Que veulent-elles ?

— J’ai eu du mal à comprendre, car elles parlent mal notre langue. Mais je crois qu’elles viennent pour Richard. Elles veulent le voir et rencontrer aussi ses parents. Si j’ai bien compris…

— Mes parents ? Tu es sûr ?

— Je crois que c’est ce qu’elles tentaient de dire. Elles ont ajouté que tu devais cesser de fuir. Elles sont là pour toi, et il ne faut pas t’échapper. À les en croire, je ne dois pas m’en mêler…

— Où sont-elles ? demanda Richard, sa main volant vers la garde de son épée.

— Elles attendent dans la maison des esprits.

— Ont-elles dit qui elles sont ? intervint Kahlan.

— Elles se sont présentées comme les Sœurs de la Lumière, répondit l’Homme Oiseau, ses cheveux gris brillant à la lumière du soleil couchant.

Kahlan en eut le souffle coupé. Des frissons dans tous les membres, elle eut le sentiment que ses entrailles se nouaient.

Pétrifiée, elle ne réussit même pas à battre des paupières.

Chapitre 10

Le regard rivé sur les flammes, l’Inquisitrice était assise devant la cheminée quand Richard revint. Il était resté longtemps absent. Ses sanglots apaisés, Kahlan était allée informer Savidlin et Weselan des derniers événements. Après qu’ils lui eurent dit de ne pas hésiter à venir les chercher en cas de besoin, elle était retournée attendre le Sourcier dans la maison des esprits.

Il s’assit près d’elle, l’enlaça et posa la tête sur son épaule. Lui caressant la nuque, Kahlan le serra très fort contre elle. Comme elle ne savait que dire, elle se contenta de le rassurer par sa présence.

— Je hais la magie, murmura-t-il enfin. Elle se dresse de nouveau entre nous !

— Nous ne la laisserons pas faire. Il doit exister une autre solution.

— Pourquoi Grace s’est-elle tuée ?

— Je n’en sais rien…

Richard lâcha sa compagne et sortit quelques feuilles de la poche de sa chemise. Il les mâcha en contemplant le feu, le front légèrement plissé à cause de la douleur.

— J’aimerais fuir, mais où aller ? Et comment s’éloigner de quelque chose qu’on a en soi ?

— Richard, je sais que ce sera dur à entendre pour toi, mais tu dois m’écouter. La magie n’est pas mauvaise. (Voyant qu’il n’émettait pas d’objection, Kahlan continua.) Les gens l’utilisent parfois pour faire le mal. Comme Darken Rahl… Moi, je suis née avec un pouvoir, et j’ai dû apprendre à vivre avec. Me détestes-tu à cause de ça ?

— Bien sûr que non.

— M’aimes-tu malgré ma magie ?

Là, Richard réfléchit un court moment.

— Non… J’aime tout ce que tu es, et ta magie est une part de toi. C’est comme ça que j’ai échappé à ton pouvoir d’Inquisitrice. En t’aimant malgré ta magie, je ne t’aurais pas entièrement acceptée. Et j’aurais été détruit.

— Tu vois ? Toute magie n’est pas nécessairement mauvaise. Les deux personnes que tu aimes le plus au monde ont un pouvoir. Je parle de Zedd et de moi, Richard ! Alors, écoute-moi : tu as le don ! Le don, pas une malédiction ! C’est une chose rare et merveilleuse qui peut souvent servir à aider les autres. Tu le sais, puisque tu l’as déjà fait. Essaie de penser à tout ça de cette façon, au lieu de combattre ce qui ne peut pas l’être.

— Je ne porterai plus de collier, murmura Richard après un long silence.

Kahlan regarda l’Agiel de cuir rouge pendu au cou de son compagnon. Un instrument de torture, elle le savait. Mais comment agissait-il ? Ça, elle l’ignorait. Cela dit, elle détestait qu’il ne s’en sépare jamais…

— La Mord-Sith t’a-t-elle forcé à en porter un ?

— Elle s’appelait Denna…

— Denna… t’en a-t-elle imposé un ?

— Oui… (Une larme roula sur la joue de Richard.) C’était un moyen de m’humilier. Elle accrochait la chaîne à sa ceinture et me promenait comme un animal. Et quand elle attachait la chaîne à un objet, je n’avais pas le droit de la déplacer. Denna contrôlait la douleur que m’inflige l’épée quand je l’utilise pour tuer. Elle pouvait l’amplifier au point que tirer sur la chaîne me faisait souffrir. Je n’ai pas cédé tout de suite, et tu n’imagines pas à quel point j’ai souffert. Denna m’a obligé à mettre ce collier. Elle m’a fait faire tant de choses…

— Mais tes migraines te tueront. Les Sœurs ont dit que ce collier-là supprimerait la douleur et t’aiderait à contrôler le don…

— C’est une des trois raisons, et je ne connais pas les deux autres. Kahlan, tu penses que je suis stupide, et une partie de moi est d’accord avec toi. Ma tête te donne raison. Mes tripes me disent autre chose !

Kahlan tendit une main et saisit l’Agiel, le faisant rouler entre ses doigts.

— À cause de cet objet ? Et de ce que Denna t’a fait avec ? (Richard hocha la tête sans cesser de regarder les flammes.) Dis-moi tout !

Richard leva enfin les yeux et ferma un poing sur l’Agiel.

— Touche ma main. Pas l’Agiel, seulement ma main.

Kahlan obéit et retira aussitôt ses doigts en criant de douleur. Pour la chasser, elle secoua vigoureusement sa main.

— Pourquoi n’ai-je pas eu mal la première fois que je l’ai touché ?

— Parce qu’il n’a pas servi à te dresser.

— Dans ce cas, pourquoi n’as-tu pas mal quand tu le touches ?

— Ça fait mal, dit Richard sans lâcher l’Agiel.

— Tu souffres en ce moment même ? Comme quand j’ai touché ta main ?

— Non, répondit Richard, les yeux voilés par la douleur d’un accès de migraine. Ma peau, comme un bouclier, a atténué la souffrance.

— Je veux savoir, dit Kahlan en tendant de nouveau la main.

Richard lâcha l’Agiel.

— Non ! Je refuse que tu subisses ça. Rien ne devra jamais te faire aussi mal !

— Richard, je t’en prie ! Je dois savoir… et comprendre.

Le Sourcier regarda sa compagne dans les yeux et soupira.

— Pourrai-je un jour te refuser quelque chose ? (Il reprit l’Agiel.) Ne l’agrippe pas, tu risquerais de ne pas pouvoir le lâcher assez vite. Pose simplement les doigts dessus. Avant, bloque ta respiration et serre les dents pour ne pas te mordre la langue. Et durcis tes abdominaux.

Le cœur de Kahlan battit la chamade quand elle tendit la main. Elle ne voulait pas sentir la souffrance, l’expérience avec un « bouclier » lui ayant amplement suffi. Mais il fallait qu’elle partage cela avec Richard. Elle devait tout connaître de lui, même ce qui faisait mal.

Elle eut l’impression de toucher la foudre.

La douleur remonta le long de son bras et explosa dans son épaule, la faisant tomber sur le dos. Elle roula sur le ventre en hurlant, la main gauche crispée sur son épaule droite. Ce bras-là ne pouvait plus bouger, mais il tremblait convulsivement. L’intensité et la… pureté… de cette douleur étaient terrifiantes. Tandis qu’elle sanglotait dans la poussière, Richard lui tapota gentiment le dos.

Kahlan pleurait de souffrance… et parce qu’elle comprenait un peu, à présent, ce qu’il avait enduré.

Quand elle put se rasseoir, elle constata qu’il n’avait pas lâché l’Agiel.

— Le tenir te fait souffrir comme ça ?

— Oui.

— Lâche-le ! cria Kahlan en abattant son poing sur l’épaule du Sourcier. Lâche-le tout de suite !

Richard obéit.

— Parfois, le toucher me fait oublier les migraines. Crois-le ou non, mais ça me soulage.

— Les maux de tête sont pires que ça ?

— Sans ce que Denna m’a appris sur la douleur, j’aurais déjà perdu connaissance. Elle m’a enseigné à contrôler et à tolérer la souffrance pour pouvoir m’en infliger davantage.

— Richard, je…, commença Kahlan.

— Ce que tu as éprouvé n’est rien comparé à ce que l’Agiel peut infliger. (Richard saisit de nouveau l’instrument de torture et plaça la pointe au creux de son coude. Quand il la retira, du sang jaillit de la peau.) L’Agiel peut t’écorcher vive et te briser les os. Denna adorait s’en servir pour me fêler les côtes. Elle l’appuyait contre ma cage thoracique et j’entendais le cartilage craquer. Ce n’est pas encore guéri, et j’ai toujours mal quand je m’allonge ou lorsque tu me serres très fort. Cet objet maudit peut faire bien d’autres choses, y compris tuer par simple contact.

» Denna me liait les poignets, les bras derrière le dos, puis elle me suspendait au plafond avec une corde. Ensuite elle me dressait pendant des heures avec l’Agiel. Je la suppliais d’arrêter jusqu’à ce que ma voix se brise. Elle ne l’a jamais fait.

» Je ne pouvais pas lutter ni la convaincre d’arrêter. Elle me dressait parfois jusqu’à ce que j’aie le sentiment de ne plus avoir de sang dans les veines. Pour que la souffrance cesse, je l’implorais de me tuer. Si sa magie ne me l’avait pas interdit, je me serais suicidé. Elle me forçait à m’agenouiller et à la supplier d’utiliser l’Agiel. Et je faisais tout ce qu’elle voulait. Parfois, une amie à elle venait… s’amuser avec moi…

— Richard, je…

— Chaque jour, elle me conduisait dans la pièce où elle me suspendait au plafond. Là, il n’était pas grave que mon sang éclabousse tout. Parfois, elle me torturait du matin au soir, et recommençait la nuit…

» Voilà ce que signifie pour moi le port d’un collier. Tu peux me répéter que ça m’aidera et que je n’ai pas le choix, ça ne changera rien à cette réalité.

» Je sais ce que tu éprouves en ce moment. Tu as l’impression que la peau de ton épaule a brûlé, que les muscles ont été déchirés et que les os ont éclaté. Porter un collier de Mord-Sith a le même effet, mais dans tout le corps, et sans aucune trêve. Ajoute à ça l’idée que tu ne peux rien faire, qu’il te sera impossible de t’évader, et que tu ne reverras plus la seule personne que tu aimes…

» Je préfère crever que sentir de nouveau un collier autour de mon cou !

Kahlan se massa l’épaule. La description était d’une terrible précision, et elle ne savait que dire, tant elle avait de chagrin pour lui. Un long moment, elle le regarda en pleurant, partageant son désespoir. Puis elle s’entendit poser la question qu’elle s’était juré ne jamais laisser sortir de ses lèvres.

— Denna t’a pris pour partenaire, n’est-ce pas ?

— Oui, répondit Richard, sans même tressaillir. Comment le sais-tu ?

— Demmin Nass est venu avec deux quatuors pour me capturer. Un sort de Darken Rahl le protégeait de la magie de Zedd et de la mienne. Pris dans une Toile de Sorcier, Zedd ne pouvait pas intervenir. Nass m’a raconté ce qui t’était arrivé, et il a prétendu que tu étais mort. C’est là que j’ai invoqué le Kun Dar pour le tuer.

— Kahlan, dit Richard, une autre larme roulant sur sa joue, je n’ai pas pu empêcher Denna de… Je te le jure ! J’ai essayé, et elle m’a atrocement puni. Cette femme me dominait totalement. Me torturer le jour ne lui suffisait pas, alors elle a trouvé un moyen de continuer la nuit…

— Comment peut-on être aussi monstrueux ?

Richard baissa les yeux sur l’Agiel et referma le poing dessus.

— Elle avait douze ans quand on l’a capturée pour la dresser avec cet instrument maudit. Tout ce qu’elle m’a fait, elle l’avait subi aussi. Et pendant des années ! On a torturé ses parents à mort devant ses yeux. Et il n’y avait personne pour l’aider. Elle a grandi avec cet Agiel pour seul horizon, entourée de gens qui désiraient la voir souffrir. Nul ne lui a jamais dit un mot de réconfort ou d’amour. Et l’espoir n’existait plus pour elle. Peux-tu imaginer sa terreur ? Ses maîtres ont violé son corps et son esprit. Ils l’ont brisée pour qu’elle devienne comme eux. Darken Rahl s’en est chargé en personne.

» Quand elle se servait de son Agiel pour me dresser, elle souffrait, comme moi en ce moment, alors que mon poing est fermé dessus. Un jour, Darken Rahl l’a battue pendant des heures parce qu’il l’estimait trop indulgente avec moi. Son pauvre dos n’était plus qu’une plaie sanguinolente…

Richard baissa la tête et ne tenta plus de retenir ses larmes.

— Alors, après tout ça, au terme d’une vie de douleur et de folie, je suis arrivé, j’ai fait tourner au blanc la lame de l’Épée de Vérité, et je l’ai tuée. Avant de mourir, elle m’a demandé de porter l’Agiel autour du cou et de ne pas l’oublier. J’avais compris sa souffrance. Et c’était son seul désir : celui qui partageait ses tourments devait se souvenir d’elle…

» J’ai promis, et elle m’a passé l’Agiel autour du cou. Ensuite, elle n’a plus bougé pendant que je l’assassinais. Kahlan, elle espérait depuis le début que j’aurais le pouvoir de la tuer ! Voilà comment on devient aussi monstrueux. J’aimerais ramener Darken Rahl à la vie pour l’abattre une seconde fois !

L’Inquisitrice ne dit rien, submergée par trop d’émotions conflictuelles. Elle détestait Denna, le bourreau de Richard, et en était atrocement jalouse. En même temps, elle se désolait pour cette pauvre femme.

— Richard, demanda-t-elle enfin, pourquoi n’ont-ils pas gagné ? Comment as-tu pu garder ta santé mentale face à Denna ?

— Parce que j’ai compartimenté mon esprit, comme l’ont dit les sœurs. Je ne saurais expliquer comment j’ai fait, mais j’ai isolé l’essence de mon être et sacrifié le reste. Denna a pu me faire ce qu’elle voulait. Selon Darken Rahl, avoir réussi ça prouvait que j’avais le don. C’est la première fois que j’ai entendu le verbe « compartimenter ».

Richard s’allongea, un bras sur les yeux. Kahlan prit une couverture et la lui glissa sous la tête.

— J’ai tant de peine pour toi, murmura-t-elle.

— C’est terminé, et c’est tout ce qui importe ! (Il écarta son bras et réussit à sourire.) À présent, nous sommes ensemble. Dans un sens, cette expérience a été positive. Sans elle, je ne pourrais pas supporter les migraines. Denna m’a peut-être aidé. Grâce à elle, il est possible que je m’en sorte…

— Tu as très mal ?

— Oui. Mais plutôt crever que d’avoir de nouveau un collier autour du cou !

Kahlan comprenait, maintenant, même si elle aurait préféré ne rien savoir. Elle se blottit contre Richard et, à travers ses larmes, regarda le feu crépiter.

Chapitre 11

Le lendemain, sous un ciel grisâtre, Richard et Kahlan partirent seuls dans les plaines battues par un vent glacial. Le Sourcier désirait s’éloigner des gens et des bâtiments pour admirer en paix le ciel et la terre.

Ils marchèrent en silence, les bourrasques qui fouettaient les hautes herbes jaunies faisant voleter les pans de leurs manteaux. Richard voulait aussi tirer quelques flèches pour conjurer un moment ses migraines. Kahlan n’avait pas d’autre objectif que d’être avec lui…

Il lui semblait que l’éternité, qui leur paraissait promise deux ou trois jours plus tôt, coulait entre leurs doigts comme du sable. Kahlan brûlait de se battre, mais ignorait comment. Tout ce qui allait bien, d’un coup, avait tourné à la catastrophe.

Elle doutait que Richard accepte le Rada’Han, quoi que lui disent les Sœurs de la Lumière. Apprendre à contrôler le pouvoir, peut-être, mais pas à porter un collier ! Et s’il refusait, il mourrait. Après ce qu’il lui avait révélé – et tout ce qu’il lui avait caché pour ne pas la blesser – comment espérer qu’il se plie aux volontés des Sœurs ? Et comment le lui demander ?

Malgré tout, s’éloigner du village, hors de portée du regard inquisiteur de Chandalen, était agréable. La suspicion du chasseur était un fardeau, mais on pouvait le comprendre. Il semblait bien, finalement, que Richard et elle apportaient sans cesse des problèmes au Peuple d’Adobe. Cela dit, cet homme pensait qu’ils le faisaient sciemment, et cela irritait Kahlan. Elle en avait assez des ennuis qui paraissaient ne jamais vouloir finir. Aujourd’hui, décida-t-elle, mieux valait tout oublier et profiter du bonheur d’être ensemble.

Kahlan ayant dit à Richard qu’elle avait parfois tiré à l’arc, il l’avait incitée à en emprunter un, car le sien était trop grand pour qu’elle puisse l’armer. Ainsi, avait-il promis, il lui donnerait une leçon.

Les cibles installées par les chasseurs étaient restées en place, dressées comme des épouvantails dans la plaine. La comparaison n’avait rien d’absurde, car certaines étaient surmontées d’une boule d’herbe pour figurer une tête. Sur leur « ventre », un X dessiné avec une herbe de couleur différente tenait lieu de mouche. Richard jugeant ces X trop épais, il les dégraissa copieusement.

Ils se placèrent si loin des cibles que Kahlan les apercevait à peine – sans parler des fameux X ! Richard mit le protège-poignet de cuir que Savidlin lui avait fabriqué et tira flèche sur flèche jusqu’à ce que sa migraine ait disparu.

Calme et concentré, il ne faisait qu’un avec son arc. Kahlan sourit de le voir en si bonne forme, et jubila à l’idée qu’ils seraient bientôt unis. Voir ses yeux vierges des stigmates de la douleur lui emplissait le cœur de joie.

Ils approchèrent un peu pour qu’elle puisse tirer.

— Tu ne veux pas aller voir où se sont plantées tes flèches ?

— Je le sais, répondit le Sourcier en souriant. À toi, maintenant !

Kahlan tira quelques flèches.

Appuyé sur son arc, Richard la regarda attentivement.

Kahlan était encore une enfant la dernière fois qu’elle avait manié un arc. Après quelques minutes, son compagnon vint se placer derrière elle. Il lui passa les bras autour du torse, modifia la position de ses mains sur l’arc et saisit la corde entre ses doigts.

— Fais comme moi. Si tu pinces la flèche entre ton pouce et la première phalange de ton index, tu n’auras aucune puissance et très peu de stabilité. Tire la corde avec le majeur, l’annulaire et l’auriculaire et prends la flèche comme si tu voulais qu’elle coulisse entre ton pouce et ton index. Et sers-toi aussi de ton épaule pour bander l’arc. Inutile de vouloir ramener la flèche en arrière. Tire simplement la corde, et le projectile suivra le mouvement. Tu vois ? C’est mieux, non ?

— Surtout avec tes bras autour de moi !

— Un peu de concentration, mauvaise élève !

Kahlan visa et tira. Trouvant le résultat meilleur, Richard lui demanda de recommencer. Après quelques essais, elle eut l’impression d’avoir touché une fois le ballot de paille.

Elle tira de nouveau sur la corde, décidée à ce que l’arc ne tremble pas.

Richard choisit ce moment pour lui chatouiller l’estomac. Elle se tortilla en riant.

— Arrête ça ! cria-t-elle entre deux gloussements. Comment veux-tu que je tire quand tu me fais ça ?

— Tu devrais en être capable, fit le Sourcier en la lâchant.

— Que veux-tu dire ?

— Il ne suffit pas de savoir toucher sa cible. Un bon archer peut tirer dans toutes les circonstances. Si rire t’en empêche, quel effet te ferait la peur ? Toi et la cible, voilà tout ce qui doit exister. Rien d’autre n’importe. Il faut faire abstraction de tout.

» Quand un sanglier te charge, penser à ta peur ou à ce qui arrivera si tu le rates est exclu. Il faut savoir faire mouche sous la pression. Ou avoir à côté de toi un arbre facile à escalader !

— Richard, tu réussis ça parce que tu as le don. Moi, j’en suis incapable.

— Foutaises ! Le don n’a rien à voir là-dedans. C’est une pure affaire de concentration. Je vais t’aider en te parlant. Encoche une flèche.

Il se plaça de nouveau derrière elle, lui écarta les cheveux de la nuque et commença à murmurer pendant qu’elle tirait sur la corde. Il lui dit ce qu’elle devait sentir, comment respirer, où regarder et que voir. Bientôt, ses paroles semblèrent se volatiliser, chassées par les images qu’elles faisaient naître dans l’esprit de la jeune femme. Pour elle, il n’existait plus que trois choses : la flèche, la cible et cet étrange murmure.

Quand tout ce qui l’entourait eut disparu, le ballot de paille sembla grossir devant ses yeux, comme s’il voulait attirer la flèche. Les mots de Richard lui faisaient sentir et faire des choses qu’elle ne comprenait pas. Elle se détendit, expira à fond et resta immobile sans reprendre d’inspiration. Quand elle sentit la cible, elle relâcha la corde.

Tel un souffle d’air, la flèche quitta l’arc d’elle-même, comme si elle était animée d’une volonté propre. Dans un silence total, Kahlan vit l’empennage partir majestueusement et sentit la corde percuter son protège-poignet. Appelé par la cible, le projectile vola gracieusement et alla se ficher dans le X.

Alors, Kahlan sentit de l’air s’engouffrer de nouveau dans ses poumons.

Cela ressemblait aux moments où elle libérait son pouvoir d’Inquisitrice. C’était de la magie ! Celle de Richard. Ses mots, un pur enchantement, vous faisaient voir l’univers d’une nouvelle manière.

Comme si elle s’éveillait d’un rêve, Kahlan reprit conscience du monde qui l’entourait. Elle tituba un peu, se retourna et jeta les bras autour du cou de Richard, l’arc toujours serré dans sa main droite.

— Richard, c’est merveilleux ! La cible est venue à moi !

— Tu vois ? Je t’avais dit que tu pouvais le faire.

— Ce n’est pas moi, mais toi qui as réussi ce tir. Je tenais l’arc à ta place, voilà tout !

— Faux. C’est toi qui as tiré. Moi, j’ai montré à ton esprit comment il fallait procéder. C’est cela, enseigner. Je t’ai appris quelque chose, simplement… Essaie encore.

Toute sa vie, Kahlan avait été entourée de sorciers et elle connaissait leurs méthodes. Richard s’était adressé à elle avec son don, qu’il le veuille ou non.

À mesure qu’elle tirait, il lui parla de moins en moins. Sans ses mots pour la guider, se plonger dans l’état idoine devint plus difficile, mais elle y réussit de temps en temps. Quand elle y parvint sans son aide, elle le sentit. Comme il l’avait dit, c’était une affaire de concentration…

Lorsqu’elle commença à savoir faire abstraction du monde au moment de viser, il entreprit d’essayer de la distraire. D’abord, il lui massa l’estomac. Elle sourit, puis s’ordonna de cesser de penser à ces agaceries pour se concentrer sur ce qu’elle devait réussir. Après quelques heures, elle parvint à tirer correctement alors qu’il la chatouillait. Pas toujours, hélas… Mais sentir où la flèche devait aller était une expérience grisante.

— C’est de la magie, dit-elle. Prétends ce que tu veux, mais c’est bien de ça qu’il s’agit.

— Non. Tout le monde peut le faire. Les hommes de Chandalen tirent exactement comme ça. Tous les bons archers aussi. Ton esprit agit, je l’ai simplement aidé en lui montrant la voie. Si tu t’étais entraînée régulièrement, tu aurais découvert ça toute seule. Les choses que tu ignores ne sont pas toutes de la magie !

— Je ne suis pas convaincue, Richard Cypher. À toi de tirer ! Et à moi de chatouiller !

— Quand nous aurons mangé. Et que tu te seras entraînée encore un peu…

Ils piétinèrent un cercle d’herbe, comme pour se ménager un nid, puis s’étendirent sur le dos et dégustèrent des rouleaux de tava farcis en regardant les oiseaux tourner en rond dans le ciel. Se régalant de fruits secs en guise de dessert, ils burent l’eau délicieusement fraîche de leur gourde et se reposèrent un peu, protégés du vent par les hautes herbes environnantes.

Kahlan posa la tête sur l’épaule de Richard. Comme elle, devina-t-elle, il se demandait de quelle manière faire face à la situation.

— Pour me défendre contre les migraines, dit enfin Richard, je pourrais compartimenter mon esprit. Selon Darken Rahl, c’est ce qui m’a évité d’être brisé par Denna.

— Tu as parlé à Rahl ?

— Oui. Pour être franc, j’ai plutôt écouté son monologue. Il m’a dit beaucoup de choses que je n’ai pas crues. Par exemple, que George Cypher n’était pas mon père… D’après lui, j’avais compartimenté mon esprit, et j’étais né avec le don. Il a prétendu aussi qu’on m’avait trahi. À cause de la prédiction de Shota – Zedd et toi utilisant tous les deux votre magie contre moi – j’ai cru que c’était l’un de vous. Et je n’ai pas pensé un instant à mon frère !

» Si je compartimente de nouveau mon esprit, les migraines ne me tueront peut-être pas. Et si c’était ce que les Sœurs de la lumière veulent m’apprendre ? J’ai réussi une fois. Pourquoi pas deux ? Ainsi, je m’en tirerai vivant sans…

Il n’acheva pas sa phrase et se posa un bras sur les yeux.

— Kahlan, je n’ai peut-être pas le don. Il pourrait simplement s’agir de la Première Leçon du Sorcier.

— Que veux-tu dire ?

— Selon Zedd, presque tout ce que croient les gens est faux. La Première Leçon peut leur faire gober un truc parce qu’ils ont envie d’y croire, ou parce qu’ils ont peur que ce soit vrai. L’idée d’avoir le don m’angoisse, et ça risque de me faire penser que les Sœurs de la Lumière disent la vérité. Elles peuvent avoir des raisons de m’en convaincre alors que c’est faux. Conclusion : je n’ai peut-être pas ce foutu don !

— Richard, crois-tu pouvoir t’aveugler ainsi ? Pense à tous ceux qui affirment que tu as le don : Zedd, Darken Rahl, les Sœurs et même Écarlate.

— Écarlate ne sait pas de quoi elle parle, les Sœurs ne sont pas fiables et je n’aurais pas cru Darken Rahl s’il m’avait affirmé que l’eau mouille.

— Et Zedd ? Penses-tu qu’il raconte n’importe quoi ? Tu m’as dit que c’était l’homme le plus intelligent de ton entourage. En plus, c’est un sorcier du Premier Ordre. Le crois-tu capable de se tromper au sujet du don ?

— Il est faillible, comme tout le monde. Être intelligent ne signifie pas qu’on sait tout.

Kahlan réfléchit quelques instants à l’entêtement du Sourcier sur cette affaire de don. Elle aurait voulu que les choses soient comme il les désirait, mais la vérité demeurait…

— Richard, au Palais du Peuple, quand je t’ai touché avec mon pouvoir, nous avons tous pensé que ton esprit avait été emporté. Comment aurions-nous deviné que tu avais découvert un moyen de te protéger ? Ce jour-là, tu as récité le Grimoire des Ombres Recensées à Darken Rahl. Je n’en ai pas cru mes oreilles… Comment as-tu appris ce texte ?

— Quand j’étais jeune, mon père m’a amené à l’endroit où il avait caché le grimoire. Il l’avait volé à une bête, chargée de le surveiller par une personne cupide qui viendrait le récupérer un jour. Je sais à présent qu’il s’agissait de Darken Rahl. À l’époque, nous l’ignorions et mon père voulait mettre l’ouvrage à l’abri. Pour plus de sécurité, il m’a fait mémoriser le texte avant de le détruire. Je devais connaître tous les mots afin de les répéter un jour au gardien du grimoire. Il ne savait pas que c’était Zedd.

» Il m’a fallu des années pour apprendre ce texte. Mon père n’y a jamais jeté un coup d’œil, affirmant que j’étais seul à en avoir le droit. Quand j’ai eu terminé, nous avons brûlé le grimoire. Je n’oublierai jamais ce jour. Dans les flammes, nous avons vu danser d’étranges silhouettes. Il y avait aussi des lumières et des sons bizarres…

— De la magie…, murmura Kahlan.

— Sans doute… Mon père est mort parce qu’il avait préservé le grimoire de l’avidité de Darken Rahl. C’était un héros et il nous a tous sauvés.

Kahlan essaya de formuler le mieux possible ce qu’elle devait absolument dire.

— Zedd conservait le grimoire dans sa forteresse. Comment ton père se l’est-il procuré ?

— Il ne me l’a jamais dit.

— Richard, je suis née et j’ai grandi en Aydindril, où j’ai passé une grande partie de mon temps dans la forteresse. Elle est inexpugnable. Jadis, des centaines de sorciers y vivaient. À mon époque, il n’y en avait plus que six, et aucun du Premier Ordre. On n’entre pas dans ces lieux comme dans un moulin. J’y étais autorisée, comme toutes les Inquisitrices, afin de consulter certains ouvrages. Pour toute autre personne, l’accès était interdit par des protections magiques.

— Franchement, je ne sais pas comment mon père a fait. Mais il était malin, et il a dû trouver un moyen.

— Si le grimoire était conservé dans la forteresse, c’est possible… Des sorciers et des Inquisitrices allaient et venaient, et d’autres personnes étaient parfois autorisées à entrer. Quelqu’un aura peut-être réussi à s’y introduire en douce. Mais à l’intérieur aussi, certaines zones étaient interdites par la magie. Même à moi !

» Zedd a dit que le Grimoire des Ombres Recensées était conservé dans sa forteresse. Le fief du sorcier du Premier Ordre. Et ça change tout. Ce bâtiment fait partie du complexe, mais il en est isolé. J’ai marché le long de ses remparts. De là, on a une vue magnifique sur Aydindril. Et pendant ces promenades, je sentais la puissance des sorts de protection. J’en avais la chair de poule, Richard ! Et quand j’en approchais trop, mes cheveux se dressaient sur ma tête et crépitaient d’étincelles. Si j’insistais, une telle panique me submergeait que je ne pouvais plus forcer mes jambes à avancer…

» Depuis que Zedd a quitté les Contrées du Milieu, longtemps avant notre naissance, personne n’est entré dans son fief. Les autres sorciers ont essayé. Pour passer, il faut toucher une plaque de métal. On dit qu’elle est aussi glacée que le cœur du Gardien du royaume des morts ! Si la magie ne reconnaît pas le visiteur, elle refuse de lui céder le passage. Toucher la plaque sans être protégé par sa propre magie, ou trop approcher des sorts de garde, peut signifier la mort.

» Les sorciers ont tout essayé pour entrer. Le sorcier du Premier Ordre les ayant abandonnés, ils voulaient au moins savoir ce que contenait son fief. Aucun n’a réussi à poser la main sur la plaque. Si cinq sorciers du Troisième Ordre, et un du Deuxième, ont échoué, comment ton père a-t-il fait ?

— J’aimerais pouvoir te répondre, mais je n’en sais rien…

Kahlan répugnait à confirmer les angoisses de Richard, le privant ainsi de tout espoir, mais elle devait le faire. La vérité était la vérité ! Et il devait connaître celle-là, qui le concernait intimement.

— Richard, le Grimoire des Ombres Recensées était un livre magique.

— Ça, je n’en doute pas, après l’avoir vu brûler…

Kahlan tapota gentiment la main du jeune homme.

— Dans la forteresse, il y avait d’autres grimoires, moins importants. Les sorciers m’ont permis d’y jeter un coup d’œil. Quand je les consultais, une chose étrange se produisait, parfois après quelques lignes, ou au bout de quelques pages : j’oubliais instantanément ce que je venais de lire ! Impossible de me souvenir d’un seul mot. Si je revenais en arrière, le phénomène se reproduisait.

» Les sorciers me regardaient en souriant, puis éclataient de rire. Après plusieurs expériences de ce genre, j’ai osé demander une explication. Les grimoires, m’ont-ils dit, sont protégés par des sorts d’oubli intégrés à certains mots. Personne ne peut en lire un et le mémoriser, à part quelqu’un qui est né avec le don. Ce n’était pas le cas de ces six sorciers. Eux aussi oubliaient tout ce qu’ils lisaient. À part avec les grimoires mineurs, et parce qu’ils avaient reçu une formation.

» Zedd nous a dit que le Grimoire des Ombres Recensées était un des plus importants ! Richard, si tu n’avais pas le don, tu n’aurais pas pu l’apprendre par cœur. C’est incontournable ! Ton père devait le savoir, et c’est pour ça qu’il t’a choisi.

La tête toujours sur l’épaule du Sourcier, Kahlan sentit son souffle s’accélérer au moment où il assimila totalement les implications de ce qu’elle venait de dire.

— Richard, tu te souviens encore du texte ?

— À la virgule près…

— Bien que je t’aie entendu le réciter, je serais incapable de répéter le premier mot ! Les sorts d’oubli ont tout effacé de ma mémoire. Je ne sais plus ce que tu as fait pour vaincre Darken Rahl.

— Le Grimoire des Ombres Recensées comporte un avertissement. S’assurer de la véracité de ses phrases, quand elles sont prononcées par une autre personne que le détenteur des boîtes d’Orden – et non lues par celui-ci – exige le recours à une Inquisitrice… Rahl a cru que ton pouvoir m’avait emporté, et il me croyait incapable de mentir. J’ai dit la vérité, en omettant une partie importante, à la fin, pour qu’il choisisse la boîte d’Orden qui le tuerait.

— Tu vois ? Tu te souviens de tout ! Si tu n’avais pas le don, la magie t’en empêcherait. Richard, si nous voulons survivre à ça, il faut regarder la vérité en face. Tu as le don ! La magie est en toi ! Je suis navrée, mais c’est ainsi.

— Je voulais tellement me convaincre du contraire, que j’en suis devenu aveugle et sourd, soupira le Sourcier. Mais la vie ne marche pas comme ça… J’espère que tu ne me prends pas pour un idiot. Et je te remercie de m’aimer assez pour m’avoir ouvert les yeux.

— Tu n’es pas un idiot, mais l’homme que je veux épouser ! Nous trouverons une solution…

Kahlan embrassa le dos de la main de Richard. En silence, ils continuèrent à regarder le ciel grisâtre, un reflet parfait de l’humeur de la jeune femme.

— Je regrette que tu n’aies pas connu mon père, dit enfin Richard. C’était un homme exceptionnel. Et je ne m’étais jamais douté à quel point ! Il me manque beaucoup… Comment était le tien ?

— Mon géniteur était le partenaire de ma mère, une Inquisitrice. Ce n’était pas un père au sens habituel du terme. Touché par le pouvoir, il n’éprouvait plus aucun sentiment, à part de la dévotion pour ma mère. Il s’intéressait à moi uniquement pour lui plaire. Je n’étais pas une personne, à ses yeux, mais un appendice de l’Inquisitrice à qui il était lié.

Richard cueillit un brin d’herbe et le mâchonna pensivement.

— Qui était-il, avant qu’elle le choisisse ?

— Wyborn Amnell, le roi de Galea.

Le Sourcier se redressa sur un coude, les yeux écarquillés.

— Un roi ? Tu es la fille d’un roi ?

D’instinct, Kahlan adopta l’expression fermée et indéchiffrable qu’elle appelait son masque d’Inquisitrice.

— Mon père était le partenaire d’une Inquisitrice. Il n’y avait plus place en lui pour autre chose. Pendant que ma mère agonisait des suites d’une terrible maladie, il était constamment paniqué. Un jour, le sorcier et le guérisseur qui s’occupaient d’elle sont venus nous annoncer qu’il n’y avait plus rien à faire, que les esprits l’emporteraient bientôt très loin de ce monde…

» Avec un cri d’angoisse comme je n’en ai jamais entendu, mon père a porté les mains à sa poitrine, puis il s’est écroulé, raide mort.

— Kahlan, je suis désolé…, souffla Richard.

— C’était il y a si longtemps…

— Alors, avec cette ascendance, es-tu une reine, une princesse ou quelque chose dans ce goût-là ?

Kahlan sourit, consciente que tout cela devait paraître bien étrange au jeune homme. Il ignorait tant de choses sur son monde… et sur sa vie.

— Non. Je suis la Mère Inquisitrice, c’est tout. Pour nous, la lignée paternelle ne compte pas. (Elle se sentit gênée de diminuer ainsi le pauvre Wyborn. Ce n’était pas sa faute si sa mère l’avait choisi…) Veux-tu en savoir plus long au sujet de mon père ?

— Bien sûr… Je veux tout connaître de ta vie, et il y a une part de lui en toi.

Kahlan marqua une pause, se demandant comment le Sourcier allait réagir à ses révélations.

— Eh bien, lorsque ma mère l’a choisi, il était l’époux de la reine Bernadine.

— Elle a pris un homme marié ?

— Ce n’est pas aussi grave qu’il y paraît. Il s’agissait d’une union politique. Wyborn était un guerrier et un grand chef militaire. Le mariage a permis de fondre son royaume et celui de Bernadine, créant ainsi Galea. Il a fait ça pour protéger son peuple de voisins trop hostiles…

» Bernadine était une souveraine sage et respectée. Elle aussi a pensé à l’intérêt général. Mon père et elle ne s’aimaient pas. Mais ils ont donné au peuple de Galea une superbe princesse, Cyrilla, et un prince nommé Harold.

— Ainsi tu as une demi-sœur et un demi-frère.

— Si on veut… Mais pas dans le sens où tu l’imagines. Je suis une Inquisitrice, sans rapport avec la succession royale. J’ai rencontré Cyrilla et Harold. Tous les deux sont des êtres respectables. Cyrilla règne sur Galea depuis la mort de sa mère, il y a quelques années. Harold dirige l’armée, comme son père avant lui. Ils ne pensent pas à moi comme à une parente et je ne les vois pas ainsi non plus. Ma vraie famille, ce sont les Inquisitrices. Et la magie.

— Et ta mère ? Comment en est-elle arrivée là ?

— Elle venait d’être nommée Mère Inquisitrice et elle cherchait un partenaire fort qui lui donnerait une fille en pleine santé. Ayant entendu que Bernadine n’était pas heureuse en ménage, elle est allée lui parler. La reine lui a révélé qu’elle n’aimait pas Wyborn et qu’elle le trompait. Mais même si un autre homme faisait battre son cœur, elle respectait son mari, un guerrier et un chef de premier ordre, et ne permettrait pas que ma mère le touche avec son pouvoir.

» Alors que ma mère réfléchissait à ce qu’elle devait faire, Wyborn a surpris sa femme dans le lit de son amant. Il est passé très près de la tuer. Quand ma mère a appris la nouvelle, elle est retournée en Galea et a résolu le problème avant que Wyborn ajoute le meurtre de l’amant à la raclée qu’il avait flanquée à sa femme.

» Si une Inquisitrice peut redouter beaucoup de choses, être battue par son mari ne figure pas sur la liste.

— Il doit être dur de devoir choisir un compagnon qu’on n’aime pas.

— Je n’avais jamais espéré connaître l’amour, dit Kahlan en se blottissant contre Richard. Je regrette que ma mère n’ait pas eu ce bonheur.

— Et quel genre de père était Wyborn ?

— Pour moi, il s’agissait d’un parfait inconnu. Il n’éprouvait aucune émotion, sauf pour ma mère, et ce n’était pas de l’amour, mais de la dévotion. Elle lui a demandé de s’occuper de moi et de m’enseigner ce qu’il savait. Il l’a fait avec enthousiasme – mais pour elle, pas pour moi !

» Bien entendu, il m’a surtout parlé de l’armée. J’ai tout su sur la tactique de ses ennemis, l’art de voler la victoire à une armée plus forte et plus confiante, et, le plus important, de triompher et survivre en utilisant sa tête au lieu de se fier au règlement. Quand ma mère assistait à ces leçons, il lui demandait sans cesse si elle était satisfaite de sa façon d’enseigner. Elle répondait que oui. Ainsi, disait-elle, j’apprenais tout ce qu’il fallait sur la guerre. Et même si elle espérait que je n’aurais jamais besoin de ces connaissances, elles m’aideraient à survivre, le cas échéant.

» Pour Wyborn, la première qualité d’un guerrier était la cruauté. Il avait souvent vaincu en se montrant impitoyable. La terreur peut balayer la raison, et le rôle d’un bon chef est d’inspirer ce genre de sentiment à l’ennemi.

» Son enseignement m’a aidé à survivre quand les autres Inquisitrices furent assassinées. Grâce à lui, j’ai su tuer lorsque c’était nécessaire. Il m’a appris à ne pas avoir peur de faire ce qui s’impose quand on est menacé de mort.

» Pour cela, je l’ai aimé et détesté à la fois.

— Eh bien, dit Richard, je lui suis très reconnaissant de t’avoir appris à survivre. Sinon, tu ne serais pas avec moi aujourd’hui…

Kahlan tourna légèrement la tête pour regarder un petit oiseau qui pourchassait un corbeau.

— L’horreur, ce n’est pas les choses qu’il savait, mais les gens qui nous poussent à les faire pour ne pas mourir. Il n’a jamais cherché de querelles injustes à quiconque. Comment le blâmer d’avoir su vaincre lorsqu’il devait guerroyer ? Richard, je crois que nous devrions commencer à réfléchir à notre survie.

— Tu as raison, dit le Sourcier en enlaçant la jeune femme. Tu sais, j’étais en train de nous comparer à ces ballots de paille. Des cibles immobiles qui attendent passivement qu’une flèche les touche…

— Que devrions-nous faire ?

— Je n’en sais rien… Mais si nous ne bougeons pas, une flèche nous transpercera tôt ou tard. Les Sœurs de la Lumière reviendront. Pourquoi les attendre sans agir ? J’ignore ce qu’il faut faire, mais rester les bras croisés ne nous apportera rien.

— Zedd est peut-être notre seule chance.

— Si quelqu’un est susceptible de nous aider, c’est bien lui… Nous devrions aller le rejoindre.

— Et les migraines ? Si elles empirent pendant le voyage, sans Nissel à tes côtés pour te soulager ?

— Je sais… Mais il faut essayer. Sinon, je suis fichu.

— Alors, partons tout de suite. Sans attendre qu’une nouvelle catastrophe se produise.

— Nous filerons bientôt… D’abord, nous avons une chose importante à faire.

— Laquelle ?

— Nous marier ! Pas question de partir avant que j’aie vu la robe dont on n’arrête pas de me parler !

— Richard, je crois qu’elle sera magnifique ! Weselan sourit aux anges en cousant. Je suis impatiente que tu me voies dedans. Tu adoreras, j’en suis sûre !

— De cela, ma promise, je ne doute pas un instant…

— Tout le monde attend ça ! Un mariage, pour le Peuple d’Adobe, est un grand événement. Il y aura des danseurs, de la musique, des acteurs… Tout le village participera. Selon Weselan, il faudra au moins une semaine pour tout préparer, quand nous aurons donné le signal.

— Eh bien, le signal est donné, dit Richard en serrant Kahlan contre lui.

Ils s’embrassèrent, mais elle sentit qu’il avait de nouveau mal à la tête.

— Viens, allons tirer un peu, histoire que tu ailles mieux.

Ils commencèrent par aller récupérer leurs projectiles. Kahlan cria de joie quand elle vit qu’un de ses tirs avait fendu une flèche logée au centre de la cible par Richard.

— Attends un peu que la Garde Nationale entende parler de ça ! s’écria la jeune femme. Devoir remettre un ruban à la Mère Inquisitrice parce qu’elle a fendu une flèche ! Les officiers en seront verts ! D’ailleurs, ils feraient déjà une drôle de tête en me voyant tenir un arc !

Richard arracha les flèches de la cible en riant de bon cœur.

— Tu devrais continuer à t’entraîner. Ils risquent de ne pas te croire et d’exiger une démonstration. Au moins, pour cette flèche-là, ce n’est pas moi que Savidlin engueulera. (Il se tourna soudain vers Kahlan.) Qu’as-tu dit, hier soir, au sujet des quatuors ? Rahl les a envoyés avec un sort qui a empêché Zedd d’intervenir ?

— Oui, répondit Kahlan, très surprise par le changement de sujet. Sa magie était impuissante contre eux.

— C’est parce que Zedd contrôle seulement la Magie Additive, comme tous les sorciers nés avec le don. Darken Rahl était dans le même cas, mais il a appris à utiliser la Magie Soustractive. Zedd est sans défense face à ce pouvoir. Toi aussi. Les sorciers ont créé la magie des Inquisitrices, et ils n’ont pas pu leur donner ce qu’ils ne possédaient pas. Alors, comment as-tu réussi à tuer ces types ?

— Le Kun Dar… Il appartient à la magie des Inquisitrices, mais j’ignorais son existence jusque-là. Le déclencheur, c’est la fureur. Ces deux mots signifient « Rage du Sang ».

— Kahlan, tu sais ce que tu viens de dire ? Tu as recouru à la Magie Soustractive, sinon tu n’aurais pas vaincu ces tueurs. Ces hommes étaient protégés de la Magie Additive. Donc, tu as utilisé l’autre. Mais si les sorciers ont jadis créé ta magie, comment peut-elle avoir une composante soustractive ?

— Je n’en sais rien… Tu dois avoir raison, je suppose… En Aydindril, Zedd pourra peut-être nous expliquer tout ça.

— C’est possible, mais pourquoi les Inquisitrices contrôleraient-elles la Magie Soustractive ? Ça explique peut-être aussi l’éclair qui a tué le grinceur…

Richard, né avec le don, et elle, maîtrisant la Magie Soustractive… Deux idées terrifiantes. Kahlan frissonna, mais pas de froid.

Ils tirèrent à l’arc jusqu’au crépuscule. Les épaules et les bras en feu, l’Inquisitrice annonça qu’elle ne pourrait pas tendre la corde une fois de plus, même si sa vie en dépendait. Mais elle incita Richard à décocher encore quelques traits, afin qu’il échappe plus longtemps à ses maux de tête. Le regardant tirer, elle s’avisa qu’elle n’avait pas encore essayé de le distraire, alors qu’il lui avait promis de la laisser essayer.

— Nous allons voir si tu es aussi bon que tu le prétends, dit-elle en venant se placer derrière lui.

Quand il arma l’arc, elle lui chatouilla les côtes. Sans broncher, il tira avec sa précision habituelle. Mais il éclata de rire dès que la flèche eut quitté la corde. Kahlan continua à l’agacer… et fut incapable de le déconcentrer. Vexée, elle décida de passer à des manœuvres plus radicales.

Elle se plaqua contre son dos, ouvrit les trois premiers boutons de sa chemise, glissa la main dedans et lui caressa la poitrine. Sa peau était tendue sur ses muscles durcis. Une sensation de force. De chaleur. De puissance.

Elle ouvrit d’autres boutons pour pousser plus loin son exploration. Lui caressant le ventre d’une main, elle lui taquina la nuque de l’autre.

Richard continua à tirer.

Lorsqu’elle lui embrassa la nuque, Kahlan oublia qu’elle était censée faire ça pour le déconcentrer…

Le Sourcier tressaillit un peu… quand sa flèche se fut envolée. Puis il en encocha une autre. Ayant ouvert tous les boutons, Kahlan tira les pans de la chemise de la ceinture du jeune homme et lui caressa passionnément le torse des deux mains. Cela n’empêcha pas sa flèche de faire mouche.

La jeune femme ne parvenait pas à le perturber, mais son souffle s’accélérait. Elle décida qu’elle ne perdrait pas à ce jeu-là… et laissa sa main glisser plus bas.

— Kahlan ! Tu triches ! couina Richard.

Cette fois, son arc tremblait, et il s’efforça de le stabiliser.

Kahlan lui mordit délicatement le lobe de l’oreille.

— Je croyais que tu pouvais tirer quoi qu’il arrive, dit-elle en laissant glisser sa main encore plus bas.

— Kahlan… Ce sont des méthodes déloyales…

— N’essaie pas de te défiler ! Tu as dit ça, au mot près. Savoir tirer sous la pression… (Elle lui titilla l’oreille du bout de la langue.) Est-ce une pression suffisante, mon amour ? Peux-tu le faire ? Vas-tu réussir à tirer ?

— Kahlan… c’est de la triche…

L’Inquisitrice eut un rire de gorge et serra plus fort… ce qu’elle tenait. Richard gémit et lâcha la corde. À la voir s’envoler, Kahlan devina qu’ils ne retrouveraient jamais cette flèche-là.

— Tu as raté ton coup…, souffla-t-elle.

Le jeune homme se retourna et lâcha son arc. Rouge comme une pivoine, il emprisonna Kahlan dans ses bras.

— Tricheuse…, lâcha-t-il en lui embrassant l’oreille.

Kahlan gémit, électrisée par le contact de ses lèvres sur son oreille. Elle se serra contre lui quand il écarta ses cheveux et posa sa bouche sur son cou. Se cabrant, elle gémit de nouveau lorsqu’il la fit basculer en arrière, l’étendant sur l’herbe douce.

Avant que leurs lèvres se touchent, elle réussit à souffler « Je t’aime », puis s’abandonna à ses caresses.

Au moment où elle se demandait quand Richard se déciderait à lui rendre la monnaie de sa pièce, en matière d’audace exploratrice, il se releva d’un bond…

… et dégaina son épée.

Dans ses yeux, la colère de l’arme avait remplacé la passion. La note métallique que produisait invariablement l’épée retentissait encore aux oreilles de Kahlan…

Elle se releva sur les coudes.

— Richard, que se passe-t-il ?

— Quelque chose approche. Place-toi derrière moi. Vite !

L’Inquisitrice se releva, ramassa son arme et encocha une flèche.

— Quelque chose ? répéta-t-elle.

Dans le lointain, elle vit l’herbe onduler. Pourtant, le vent ne soufflait plus…

Chapitre 12

Une tête tachetée de gris avançait vers eux, fendant les hautes herbes. Qui que soit son propriétaire, il n’était pas bien grand.

Un autre grinceur ? se demanda Kahlan. À cette idée, elle arma son arc, puis s’avisa qu’une flèche, contre un monstre de cette espèce, n’aurait aucune efficacité. Devait-elle de nouveau faire appel à la Rage du Sang ?

— Attends ! dit Richard en levant un bras.

Une silhouette courtaude apparut. Les bras et les pieds démesurément longs, la créature qui approchait n’avait pas un poil sur le corps. Simplement vêtue d’un pantalon tenu par des bretelles, elle avançait d’une démarche chaloupée et ses yeux jaunes s’écarquillèrent lorsque Kahlan pointa sa flèche à leur niveau.

— Jolie dame ! s’exclama l’être avec un sourire qui dévoila ses crocs pointus.

— Samuel, grogna Richard en reconnaissant le compagnon de Shota. Que fiches-tu ici ?

— L’épée ! À moi ! Donne ! siffla la créature en tendant la main.

Richard pointa la lame, menaçant. Avec une grimace, Samuel retira son bras.

— Que fiches-tu ici ? répéta Richard, l’épée venant titiller le repli de peau qui pendait sous le cou du compagnon.

— Maîtresse veut te voir, dit Samuel, les yeux brillant de haine.

— Eh bien, tu devras rentrer seul chez toi. Pas question que nous allions dans l’Allonge d’Agaden.

— Maîtresse n’est pas dans l’Allonge, dit Samuel. (Il se retourna, se dressa sur la pointe des orteils et pointa un index anormalement long vers l’endroit où se dressait le village du Peuple d’Adobe.) Maîtresse t’attend là-bas. Où vivent tous ces gens… (Il fit volte-face et regarda Richard.) Si tu ne viens pas, elle les tuera et Samuel pourra se faire un grand ragoût.

— Si elle a blessé quelqu’un… ! feula Richard.

— Elle ne leur fera rien… si tu viens.

— Que veut-elle ?

— Toi !

— Pourquoi ?

— Elle ne me l’a pas dit. Juste de venir te chercher.

— Richard, intervint Kahlan, son arc à demi désarmé, Shota a juré qu’elle te tuerait si tu croisais de nouveau son chemin.

— Non, elle a dit qu’elle me tuerait si je revenais dans l’Allonge d’Agaden. C’est différent…

— Mais…

— Si je n’obéis pas, elle massacrera nos amis. Tu doutes qu’elle le fasse ?

— Non, mais elle risque de te tuer, toi.

— Me tuer ? Ça m’étonnerait. Shota m’aime bien parce que je lui ai sauvé la vie. Indirectement, en tout cas.

Kahlan se raidit. Shota avait tenté d’ensorceler Richard et elle n’était pas près de lui pardonner ça. À part les Sœurs de la Lumière, c’était la dernière personne au monde qu’elle avait envie de revoir en ce moment… et jusqu’à la fin de ses jours.

— Je n’aime pas ça…

— Si tu as une meilleure idée, je t’écoute.

— Nous n’avons pas le choix, on dirait ! Mais que je ne la voie pas te tripoter !

Richard jeta un regard étonné à Kahlan, puis il se tourna vers le compagnon de la voyante.

— Passe devant, Samuel, et n’oublie pas lequel de nous deux tient l’épée. Tu te souviens de ce que je t’ai dit la dernière fois ? Tente un mauvais coup, et je mangerai du ragoût de Samuel ce soir.

Samuel regarda la lame. Puis, sans un mot, il se retourna et jeta un coup d’œil derrière lui pour s’assurer que les deux jeunes gens le suivaient. Richard garda son épée au poing, mit son arc sur son épaule et se plaça entre Kahlan et Samuel. La colère de l’arme faisait toujours briller ses yeux.

— Elle a intérêt à ne plus me recouvrir de serpents ! dit Kahlan dans le dos du Sourcier. Plus jamais de serpents ! Et je ne plaisante pas !

— Comme si nous y pouvions quelque chose…, marmonna Richard.

Il faisait presque nuit quand ils atteignirent le village. Arrivant par l’est, ils remarquèrent aussitôt que toute la population s’était massée à l’extrémité ouest de la place, protégée par une ligne de chasseurs debout épaule contre épaule. Le Peuple d’Adobe, Kahlan le savait, était terrorisé par la voyante. Ici, on ne prononçait même pas son nom à voix haute.

Cela dit, tous les gens qu’elle connaissait, elle comprise, avaient peur de Shota. Cette horrible femme l’aurait tuée, lors de leur première rencontre, si Richard n’avait pas utilisé, pour la sauver, le souhait qui lui était alloué. Hélas, l’Inquisitrice doutait que la voyante lui en accorde un autre…

Samuel prit la direction de la maison des esprits, la démarche assurée comme s’il avait passé sa vie dans le village. Il avançait en ricanant. Chaque fois qu’il tournait la tête, Kahlan le voyait sourire, l’air mauvais, comme s’il savait quelque chose que les deux jeunes gens ignoraient. Quand ce manège l’agaçait, Richard pointait son épée, histoire de calmer un peu l’horripilante créature.

Arrivé devant la maison des esprits, Samuel agrippa le loquet de la porte et lâcha :

— Jolie dame attend ici. Avec moi. Maîtresse veut voir seulement le Sourcier.

— Richard, je viens aussi ! déclara Kahlan.

Le jeune homme lui jeta un regard en coin puis se tourna vers Samuel.

— Ouvre la porte.

Le compagnon obéit. De la pointe de l’épée, Richard fit signe à Kahlan d’entrer. Il la suivit puis claqua le battant aux nez du monstre favori de Shota.

Un grand trône occupait le centre de la pièce. La lumière des torches dansait sur les sculptures qui le décoraient. Des feuilles de vigne dorées à l’or, des serpents, des félins et d’autres animaux encore… Un baldaquin drapé de brocart rouge vif brodé de fil d’or surmontait le siège, qui reposait sur trois plaques de marbre de taille différente, qui tenaient lieu de marches. Ultime touche de munificence, le trône était tendu de somptueux velours rouge.

Kahlan se demanda comment il avait pu passer la porte, et combien d’hommes il avait fallu pour l’apporter là.

Assise dans une pose régalienne, Shota riva ses yeux en amande sur Richard. Elle s’adossa plus confortablement à son siège, les jambes croisées et les bras posés sur les accoudoirs ouvragés. Ses mains reposaient sur des gargouilles d’or qui semblaient lui lécher les poignets tandis qu’elle tapotait la première phalange de son pouce du bout d’un ongle verni. Une fabuleuse crinière rousse cascadait sur ses épaules…

Lentement, la voyante tourna son regard sans âge vers Kahlan, qui eut le sentiment que des yeux plus durs que la pierre tentaient de l’hypnotiser. Un serpent rouge, blanc et noir enroulé autour d’un montant du baldaquin tendit la tête, darda la langue en direction de l’Inquisitrice, puis se laissa tomber sur les genoux de Shota, où il se lova comme un chat.

Le message semblait clair : Kahlan n’était pas la bienvenue, et elle savait à présent ce qui arriverait si la voyante se mettait en colère. L’Inquisitrice avala la boule qui s’était formée dans sa gorge et tenta de ne pas montrer sa peur. Constatant que sa petite démonstration avait été comprise, Shota tourna de nouveau les yeux vers le Sourcier.

— Rengaine ton épée, Richard, dit-elle d’une voix douce comme du velours quand on le caresse dans le bon sens.

Kahlan jugea injuste qu’une femme si belle ait de plus une voix capable de faire fondre le cœur d’un homme comme du beurre.

— Au souvenir de ce que tu as dit quand nous nous sommes séparés, fit Richard, j’avais peur que tu essaies de me tuer.

Pourquoi fallait-il qu’il emploie aussi un ton doux comme le miel ? pensa Kahlan, exaspérée.

— Si je voulais ta mort, mon cher garçon – et il est possible que ce soit le cas –, ton épée ne pourrait rien pour toi.

Le Sourcier poussa soudain un petit cri et lâcha l’arme comme si c’était un morceau de charbon chauffé au rouge. Et il secoua sa main comme s’il venait de se brûler.

— À présent, rengaine-la ! ordonna Shota.

Cette fois, sa voix évoquait du velours qu’on caresse dans le mauvais sens.

Richard jeta un regard noir à la voyante. Puis il ramassa l’Épée de Vérité et la remit au fourreau.

Un petit sourire flotta sur les lèvres de Shota, qui souleva le serpent et le posa à côté d’elle. Après avoir dévisagé le Sourcier un moment, elle se pencha assez en avant pour que son opulente poitrine glisse hors du décolleté généreux de sa robe en dégradé de gris. Ses seins restèrent pourtant en place, un miracle que Kahlan eut du mal à s’expliquer. La petite fiole bouchée pendue à une chaîne oscilla lentement sur sa gorge…

Kahlan s’empourpra quand la voyante descendit gracieusement les trois marches sans quitter Richard des yeux. Sa robe voletait autour d’elle, comme caressée par une douce brise. À ceci près qu’il n’y avait pas l’ombre d’un courant d’air dans la pièce…

Ce tissu, décida l’Inquisitrice, était bien trop fin pour une robe. S’imaginant vêtue ainsi, elle rougit d’embarras.

Une fois sur le sol, Shota retira le bouchon de sa fiole. Aussitôt, les contours du trône se brouillèrent, comme s’il était enveloppé de vapeur. Puis il se transforma en une colonne de fumée grise qui s’étira et vint s’engouffrer dans le petit récipient. Ravie, Shota le reboucha et le nicha de nouveau entre ses seins, l’enfonçant un peu pour qu’il ne soit plus visible.

Kahlan ne put se retenir de ricaner.

Shota baissa les yeux sur la chemise encore ouverte de Richard et sourit. Était-ce d’amusement ou de satisfaction ? Quoi qu’il en soit, le Sourcier s’empourpra.

— Quelle ravissante indécence, minauda la voyante en posant le bout d’un ongle sur la poitrine du jeune homme. (Elle le laissa descendre jusqu’à son ombilic, puis lui tapota gentiment le ventre.) Reboutonne-toi, Richard, ou je pourrais oublier pourquoi je suis ici.

Écarlate, le Sourcier obéit, tandis que Kahlan venait se camper à ses côtés – à tout hasard !

— Shota, dit-il, il faut que je te remercie. Tu l’ignores peut-être, mais tu m’as beaucoup aidé… Grâce à toi j’ai compris beaucoup de choses.

— C’était mon intention…

— Ne te méprends pas sur mes propos… Tu m’as aidé à savoir comment je devais me comporter avec Kahlan. À trouver le moyen d’être avec elle. Et de pouvoir l’aimer. Du coup, nous allons nous marier !

Il y eut un moment de silence… glacial.

— C’est vrai, dit l’Inquisitrice, le menton fièrement levé. Nous nous aimons, et nous pourrons être ensemble. À jamais.

Quelle horreur ! pensa aussitôt Kahlan. Shota avait réussi à la forcer à s’expliquer, et elle s’y était prise comme un manche !

La voyante tourna la tête vers elle, la faisant frissonner.

— Deux enfants ignorants…, murmura-t-elle en secouant la tête. Ignorants et stupides !

— Nous sommes peut-être ignorants, dit Richard, excédé, mais nous allons nous marier, et nous ne sommes plus des enfants ! Je croyais que ça te ferait plaisir, puisque tu y es pour quelque chose…

— Mon garçon, je t’avais dit de la tuer, pas de l’épouser…

— Tout ça est derrière nous ! lança Kahlan. Le problème est résolu, et tout va bien.

L’Inquisitrice cria quand elle sentit ses pieds décoller du sol. Richard et elle volèrent dans les airs et allèrent percuter un mur. L’impact coupa le souffle de la jeune femme, qui vit des étoiles danser devant ses yeux. Troublée, elle secoua la tête pour éclaircir sa vision.

À l’instar de Richard, elle était plaquée au mur à trois bons pieds du sol. Paralysée, elle avait du mal à respirer et seule sa tête consentait à bouger encore un peu. Ses vêtements aussi étaient comme aplatis par une main de fer, son manteau collé contre le mur comme si elle l’avait jeté sur le sol. Aussi impuissant qu’elle, Richard tenta de se débattre et n’obtint aucun résultat.

Shota approcha, paraissant glisser sur l’air, et se campa devant Kahlan.

— Il a eu raison de ne pas te tuer, et tout va bien. C’est ce que tu penses, Mère Inquisitrice ?

— Oui, croassa Kahlan.

— As-tu jamais envisagé, Mère Inquisitrice, que je n’avais pas parlé sans de solides raisons ?

— Oui, mais tout ça…

— As-tu jamais envisagé, Mère Inquisitrice, que l’interdiction d’aimer vos compagnons n’est pas un caprice arbitraire ? Et que Richard ne devait pas te tuer seulement parce que tu risquais de lui voler son esprit ?

Kahlan ne répondit pas, des dizaines d’idées tourbillonnant dans son esprit.

— De quoi parles-tu, Shota ? demanda Richard.

La voyante l’ignora.

— Alors, Mère Inquisitrice ?

— Je… je ne comprends pas…

— As-tu couché avec l’homme que tu aimes, Mère Inquisitrice ? Est-ce déjà fait ?

— On ne pose pas ce genre de question ! s’indigna Kahlan.

— Réponds ! Ou je t’écorche vive pour me faire une tunique avec ta peau ! Si tu savais comme j’en ai envie… Alors, ne tente surtout pas de me mentir !

— Je… nous… Non, nous n’avons pas fait l’amour ! Mais en quoi cela te regarde-t-il ?

Shota approcha encore.

— Eh bien, tu devrais y réfléchir à deux fois avant de t’offrir à lui, Mère Inquisitrice !

— Pourquoi ?

Shota croisa les bras, plus menaçante que jamais.

— Une Inquisitrice ne doit pas aimer son partenaire. Sais-tu pourquoi ? Parce que si elle accouche d’un garçon, son mari doit le tuer. S’il a été touché par son pouvoir, l’homme obéira aveuglément.

— Mais…

— Si tu aimes Richard, explosa Shota, tu ne pourras jamais lui demander une chose pareille ! Tuer son propre fils ! Et crois-tu qu’il t’obéirait ? À sa place, Mère Inquisitrice, assassinerais-tu le fruit de votre amour ?

— Non, répondit Kahlan, les paroles de la voyante s’enfonçant dans son cœur comme autant de lames acérées.

Tous ses espoirs de bonheur venaient de s’envoler en fumée. Trop heureuse de découvrir qu’être avec Richard ne lui était plus interdit, elle n’avait pas réfléchi sérieusement à l’avenir. Aux conséquences de cette union. Leurs enfants…

— Que se passera-t-il alors, Mère Inquisitrice ! cria Shota. Tu élèveras votre fils, et tu lanceras sur le monde un Inquisiteur ! Un Inquisiteur ! (Elle décroisa les bras, ses poings, serrés jusqu’à s’en blanchir les phalanges, tombant le long de ses flancs.) Le monde connaîtra de nouveau les âges sombres. À cause de toi ! Parce que tu aimes cet homme ! As-tu jamais pensé à ça, stupide gamine ?

— Tous les Inquisiteurs ne sont pas des monstres ! croassa Kahlan.

— Presque tous, et tu le sais ! (Shota désigna Richard sans daigner le regarder.) Par amour pour cet homme, mettras-tu le monde en danger ? Afin de sauver son fils, favoriseras-tu le règne de l’horreur ?

— Shota, intervint Richard d’une voix étrangement calme. Le plus souvent, les Inquisitrices donnent le jour à des filles. Tu t’inquiètes pour quelque chose qui ne se produira probablement pas. Et si nous n’avions pas d’enfants ? Certains couples sont stériles. Pour que ce que tu redoutes se réalise, il faudrait que le chemin de notre vie emprunte bien des bifurcations…

Richard glissa soudain le long du mur et atterrit avec un grognement de douleur. Folle de rage, Shota le saisit par la chemise, le souleva, et le poussa violemment contre la cloison, lui coupant le souffle.

— Tu me crois aussi bête que vous ? Je suis une voyante et je sais tout sur le fleuve du temps ! As-tu écouté ce que je t’ai dit lors de notre première rencontre ? Certains événements à venir m’apparaissent aussi clairement que s’ils s’étaient déjà produits. Si tu couches avec cette femme, vous aurez un fils. C’est une Inquisitrice, et son pouvoir se transmet automatiquement. Si tu lui fais un enfant, ce sera un Inquisiteur !

Elle plaqua de nouveau Richard contre le mur. Kahlan frémit en entendant son crâne heurter la surface dure. Le comportement de Shota était terrifiant… et ne lui ressemblait pas. Aussi menaçante fût-elle, lors de leur première rencontre, elle lui avait paru intelligente et raisonnable. Au moins jusqu’à un certain point. À présent, elle paraissait à moitié folle…

Richard n’essaya pas de se dégager, mais Kahlan vit qu’il allait exploser.

— Shota…

Encore une fois, la voyante le poussa contre le mur.

— Tiens ta langue, ou je vais te la couper !

— Tu t’es déjà trompée une fois, Shota ! cria le Sourcier. Oui, trompée ! Le fleuve du temps charrie les événements dans plusieurs directions ! Si j’avais tué Kahlan comme tu l’exigeais, Darken Rahl régnerait sur le monde. Et tu en aurais été responsable ! C’est grâce à elle que j’ai vaincu Rahl ! En me fiant à tes idioties, j’aurais ruiné nos chances.

» Si tu as fait tout ce chemin pour nous parler de tes visions, tu as perdu ton temps ! Je ne t’ai pas obéi la première fois, et il en sera de même aujourd’hui. Ne compte pas que je la tue ou que je renonce à elle à cause de toi – ni de personne d’autre !

Shota le foudroya du regard, puis le lâcha.

— Je ne suis pas ici pour te parler de mes visions, murmura-t-elle. Ni pour discuter des enfants que tu feras à une Inquisitrice, Richard Rahl…

— Je ne m’appelle pas…

— Tais-toi ! Je suis là parce que je pourrais bien vouloir te tuer à cause de ce que tu as fait, Richard Rahl. Que vous ayez ou non un fils n’est rien, comparé au monstre que vous avez déjà engendré.

— Pourquoi m’appelles-tu Richard Rahl ? demanda le jeune homme.

— Parce que c’est ainsi que tu te nommes, répondit Shota.

— Non ! Je suis Richard Cypher, le fils de George Cypher.

— Cet homme t’a élevé, mais un autre t’a engendré. Darken Rahl a violé ta mère.

Richard blêmit encore et Kahlan eut mal pour lui, certaine que c’était la vérité. Cette impression de familiarité qu’elle avait eue… Sur le visage de Richard s’était superposé celui de son père. Darken Rahl ! L’Inquisitrice essaya de se libérer pour approcher de Richard, mais n’y parvint pas.

— Non ! s’écria le Sourcier. Tu mens ! C’est impossible !

— C’est la vérité ! cria Shota. Darken Rahl est ton père. Et Zeddicus Zu’l Zorander, ton grand-père !

— Zedd…, gémit Richard. Mon grand-père ? Et Darken Rahl… Non, c’est un mensonge…

Il regarda Kahlan et vit dans ses yeux qu’il se trompait. Elle savait qu’il en était ainsi.

— Zedd me l’aurait dit, affirma-t-il en tournant de nouveau la tête vers Kahlan. Je ne te crois pas !

— Je m’en fiche, lâcha froidement la voyante. Ce que tu penses m’indiffère. Moi, je connais la vérité. (De nouveau, la colère la submergea.) Tu es le fils bâtard du fils bâtard d’un fils bâtard ! Et tous les foutus bâtards de cette lignée sont nés avec le don. Pire encore, Zedd aussi ! Tu es l’héritier de deux familles de sorciers nés avec le don ! (Elle plongea son regard dans les yeux écarquillés de Richard.) Tu es un garçon très dangereux, Richard Rahl… (Le jeune homme chancela comme s’il allait s’écrouler.) Tu es né avec le don ! Mais j’appellerais plutôt ça une malédiction.

— Ça, je ne te le fais pas dire…, souffla Richard.

— Tu reconnais avoir le don ? Je n’entendrai plus de dénégations stupides ? (Richard hocha la tête.) Alors, qu’importe que tu croies ou non le reste. Tu es le fils de Darken Rahl, et le petit-fils de Zedd, qui était le père de ta mère. Si tu ne veux pas l’accepter, libre à toi ! Pense ce que tu veux et aveugle-toi comme ça te chante. Je ne suis pas venue discuter de ton arbre généalogique.

Richard recula jusqu’au mur et se passa une main dans les cheveux.

— Shota, va-t’en, je t’en supplie ! Je ne veux plus rien entendre… Fiche-moi la paix, c’est tout ce que je demande…

— Tu me déçois, Richard…

— Désolé, mais je m’en fous !

— J’ignorais que tu étais aussi stupide.

— Ça, je m’en contrefous !

— Je pensais que George Cypher comptait pour toi. Et que tu avais le sens de l’honneur.

— De quoi parles-tu ? demanda Richard en relevant la tête.

— George t’a élevé. Il t’a consacré du temps et donné de l’amour. Cet homme a pris soin de toi, il t’a nourri et enseigné tout ce qu’il savait. Tu es modelé à son image. Et tu rejetterais ça parce que quelqu’un a violé ta mère ? C’est cela qui compte à tes yeux ?

Les yeux de Richard brillèrent de colère. Il leva les mains, comme s’il voulait étrangler Shota. Mais il les laissa vite retomber le long de ses flancs.

— Mais… si Darken Rahl était mon père…

— Et alors ? lança Shota, excédée. Vas-tu pour autant agir comme lui ? Commettre tout d’un coup des horreurs ? As-tu peur de massacrer des innocents sous prétexte que ton vrai père se nommait Darken Rahl ? Vas-tu oublier ce que t’a appris George Cypher ? Et dire que tu prétends être le Sourcier ! Tu me déçois, Richard. Je croyais que tu étais une personne, pas le reflet de ce que les autres pensent de tes ancêtres.

Sous le regard furibond de la voyante, Richard baissa la tête.

— Désolé, Shota… Merci de m’empêcher d’être plus idiot que nature. (Les yeux embués de larmes, il regarda Kahlan.) S’il te plaît, libère-la.

L’Inquisitrice sentit la pression se relâcher, glissa lentement le long du mur et reprit contact avec le sol. Elle voulut approcher de Richard, mais le regard de Shota l’en dissuada et elle baissa les yeux.

La voyante glissa les doigts sous le menton du Sourcier et le força à relever la tête.

— Tu devrais te réjouir, car ton père était plutôt bel homme. Tu as quelques-unes de ses expressions, et c’est à peu près tout. À part son fichu caractère. Et le don.

Richard dégagea son menton.

— Le don ? Je n’en veux pas ! Je hais la magie ! Surtout si elle me vient de Darken Rahl !

— N’oublie pas qu’elle te vient aussi de Zedd, rappela Shota avec une surprenante compassion. C’est ainsi que tu as reçu le don. Il se transmet de génération en génération. Parfois, il en saute une. Et parfois non. Il te vient de deux lignées. En toi, il n’est pas unidimensionnel. Un mélange dangereux !

— Il se transmet, oui ! Comme une difformité.

— Souviens-toi de ça, fit Shota, avant de coucher avec cette femme. D’elle, votre fils recevra le pouvoir d’une Inquisitrice. Et toi, tu lui transmettras le don. Imagines-tu à quel point c’est dangereux ? Un Inquisiteur-né avec le don ? Je suis sûre que ça te dépasse… Tu aurais dû la tuer quand je te l’ai dit, enfant stupide ! Avant de trouver un moyen de t’unir à elle.

— J’ai assez entendu ce discours ! grogna Richard. Dois-je te répéter que j’ai vaincu Darken Rahl grâce à elle ? Si je t’avais écoutée, j’aurais perdu. Tu n’es pas venue jusqu’ici pour me rebattre les oreilles avec ces fadaises ?

— Non… Rien de tout ça n’est très important. Je suis ici à cause de ce que tu as fait, pas de ce que tu feras un jour… Richard, le monstre que tu pourrais concevoir avec cette femme n’égalera jamais celui que tu as déjà engendré.

— J’ai empêché Darken Rahl de régner sur le monde. Pour ça, j’ai dû le tuer. Mais je n’ai créé aucun monstre.

— Non, c’est la magie d’Orden qui l’a tué. Je t’avais dit qu’il ne devait pas ouvrir de boîte. Mais tu ne l’as pas abattu avant, comme tu l’aurais dû, et c’est la magie d’Orden qui l’a tué !

— Je n’ai pas pu agir autrement ! C’était la seule solution, et je ne vois pas quelle différence ça fait. Il est mort !

— Il aurait mieux valu le laisser gagner que le forcer à ouvrir la mauvaise boîte.

— Tu es folle ! S’il s’était approprié la magie d’Orden, le monde aurait plié sous son joug. Il ne peut rien y avoir de pire.

— Si, le Gardien… Il aurait été préférable que nous soyons opprimés par Rahl, voire torturés à mort. Ce que tu as provoqué sera dix fois plus terrible.

— De quoi parles-tu donc ?

— Le Gardien du royaume des morts et ses sbires ne peuvent pas entrer dans notre monde parce que le voile les en empêche. Il protège les vivants, si tu préfères. Mais il est déchiré à cause de tes actes. Les tueurs du Gardien rôdent déjà parmi nous.

— Les grinceurs…, souffla Richard.

— Exactement ! En libérant la magie d’Orden, tu lui as permis de déchirer le voile. Si la brèche s’agrandit, le Gardien pourra traverser. Et ce qui se produira dépasse ta pauvre imagination. (Shota souleva du bout de l’index l’Agiel pendu au cou du Sourcier.) Ce qui t’a été infligé avec ça ressemblera à des caresses, comparé à ce qui nous attend tous. Le triomphe de Rahl aurait été cent fois préférable. Tu as condamné tous les êtres vivants à un calvaire sans fin. (Elle ferma le poing sur l’Agiel.) Je pourrais te tuer pour te punir. Te faire souffrir mille morts… Sais-tu à quel point le Gardien convoite ceux qui ont le don ? Et les voyantes comme moi ?

Kahlan vit des larmes rouler sur les joues de Shota. Avec un frisson glacé, elle comprit l’horrible vérité : la voyante n’était pas furieuse, mais morte de peur !

Elle était venue à cause de ça. Pas parce que l’Inquisitrice était toujours en vie, ni pour l’affaire de l’enfant à naître. L’idée qu’une femme pareille soit terrifiée dépassait les pires cauchemars de Kahlan.

— Mais…, souffla Richard. Il… il doit y avoir un moyen d’empêcher ça… Nous pouvons agir.

— Nous ? cria Shota en abattant son poing sur la poitrine du Sourcier. Non ! Toi, Richard Rahl ! Toi seul as une chance de sauver le monde.

— Moi ? Mais pourquoi ?

— Je n’en sais rien ! (Shota le frappa de nouveau.) Mais c’est ainsi ! Personne d’autre n’a le pouvoir requis. Toi seul peux refermer la déchirure du voile. Toi, un enfant stupide ! Le roi des crétins !

Kahlan en fut pétrifiée… Comment imaginer une chose pareille ? Le Gardien et ses hordes lâchés sur le monde… Mais l’angoisse de Shota lui donnait une idée de l’horreur que ça représentait.

— Shota, dit Richard, je ne connais rien à tout ça. Et je n’ai pas la moindre idée de…

— Tu dois agir ! cria la voyante sans cesser de le frapper. Trouve un moyen ! Sais-tu ce que le Gardien me fera s’il me capture ? Et si mon sort t’indiffère, pense au moins à toi ! Ton destin sera encore pire. Et si tu t’en fiches aussi, pense à Kahlan. Il la torturera jusqu’à la fin des temps, simplement parce qu’elle t’aime. Et parce que ça te fera souffrir davantage. Nous serons tous prisonniers entre la vie et la mort, nous tordant d’angoisse. (À présent, la voyante pleurait comme une enfant.) Il nous arrachera nos âmes et les gardera pour toujours !

Richard attira Shota contre lui et la serra dans ses bras.

— Pour toujours, Richard… Des spectres sans âme piégés par les morts. Une éternité de tourments. Mais tu es trop bête pour le comprendre… avant que ça arrive !

Kahlan approcha du Sourcier et lui posa une main sur l’épaule. Le voir réconforter Shota ne l’agaçait pas, car elle mesurait la détresse de la voyante. Elle ne pouvait pas partager sa peur, faute d’en savoir aussi long qu’elle, mais être témoin de sa terreur suffisait…

— Des grinceurs se sont infiltrés dans l’Allonge d’Agaden…, dit Shota entre deux sanglots.

— Chez toi ? s’écria Richard.

— Oui. Ces monstres sont venus avec un sorcier très dangereux. Samuel et moi nous en sommes tirés par miracle.

— Un sorcier ? (Richard repoussa doucement la voyante.) C’est impossible. Zedd est le dernier.

— Eh bien, il y en a un dans l’Allonge, avec des grinceurs. Dans mon domaine !

— Shota, vous en êtes sûre ? ne put s’empêcher de demander Kahlan. C’est peut-être un imposteur. À part Zedd, tous les sorciers sont morts.

— Crois-tu qu’on puisse me tromper au sujet de la magie ? Je sais reconnaître un sorcier quand j’en vois un. Et surtout quand il utilise son feu contre moi. Celui-là, aussi jeune soit-il, est bien un sorcier, et il a le don. J’ignore d’où il vient et pourquoi nul n’en a jamais entendu parler. Mais il était là avec les grinceurs !

» Je ne vois qu’une explication : il s’est vendu au Gardien et il exécute sa volonté. Ce sorcier travaille à déchirer le voile. Ça signifie que le Gardien a des agents dans notre monde. Darken Rahl était sans doute du nombre. Voilà pourquoi il pouvait utiliser la Magie Soustractive.

Shota se tourna vers Richard.

— Si le Gardien a engagé un sorcier, c’est qu’il en faut un pour déchirer le voile. Tu as le don, et tu es un sorcier. Abruti, certes, mais un sorcier quand même ! Ne me demande pas pourquoi, mais toi seul peux réparer le voile.

— Que vas-tu faire ? demanda Richard à la voyante en écrasant une larme, sur sa joue.

— Je retourne chez moi ! dit Shota, les dents serrées. Pour reconquérir mon domaine !

— Mais s’ils t’en ont chassée…

— Ils m’ont attaquée par surprise ! Ce sera différent… Je suis venue te dire que tu es un crétin, et t’inciter à agir. Si tu ne répares pas le voile, nous serons tous perdus… (Elle se détourna.) Je pars ! Le Gardien perdra son agent, parce que je lui volerai son don. Sais-tu comment on peut faire ça ?

— Non, dit Richard, soudain très attentif. J’ignorais que c’était possible.

— Oh si ! (Shota se retourna.) Si on écorche vif un sorcier, la magie s’écoule de lui avec son sang. C’est le seul moyen de voler le don. Je le pendrai par les pouces et je l’équarrirai lentement. Sa peau tapissera mon trône ! Assise dessus, je le regarderai hurler à la mort pendant que la magie l’abandonnera. (Elle leva le poing.) En tout cas, je mourrai en essayant !

— Shota, j’ai besoin d’aide. Je ne sais rien de la magie, et…

— Ce que je peux te dire ne te sera pas utile…

— Mais tu sais quelque chose, n’est-ce pas ? (La voyante hocha la tête.) Parle quand même, tant pis si ça ne m’aide pas…

— Tu seras piégé dans le temps, dit Shota, des larmes perlant de nouveau à ses paupières. Ne me pose pas de questions, parce que je n’en sais pas plus. Pour réparer le voile, tu devras d’abord échapper à ce traquenard. Sinon, le Gardien passera dans notre monde. Et si tu refuses d’apprendre ce que le don doit t’enseigner, tu échoueras.

Richard marcha jusqu’à l’autre bout de la pièce et tourna le dos aux deux femmes. Une main sur la hanche, il se passa l’autre dans les cheveux.

Kahlan ne leva pas les yeux vers Shota, jugeant inutile de croiser son regard quand elle n’y était pas obligée.

— Peux-tu me dire autre chose ? demanda le Sourcier.

— Non. Crois-moi, si j’en savais plus long, je m’empresserais de te le révéler. Je n’ai aucune envie de me retrouver face au Gardien.

Richard réfléchit quelques instants. Puis il fit demi-tour et vint se camper devant Shota.

— J’ai des migraines atroces…

— Le don, je sais…

— Trois « Sœurs de la Lumière » sont venues ici. À les en croire, je dois partir avec elles pour apprendre à contrôler le don. Sinon, les maux de têtes me tueront. Que peux-tu me dire sur ces femmes ?

— Je ne sais pas grand-chose au sujet des sorciers… Les Sœurs de la Lumière ont un rapport avec eux. Elles les forment, je crois. À part ça, j’ignore même d’où elles viennent. On les voit seulement quand elles ont repéré quelqu’un qui a le don…

— Si je ne les suis pas, vais-je mourir ?

— Sans leur formation, le don te tuera. Ça, c’est sûr…

— Sont-elles mon seul espoir ?

— Là, tu m’en demandes trop… Mais si tu ne contrôles pas le don, tu n’échapperas pas au piège, et le voile se déchirera totalement. Et toi, tu seras mort de tes migraines !

— Donc, tu penses que je dois les accompagner ?

— Non. Contrôler le don est indispensable. Mais il peut y avoir un autre chemin pour y arriver.

— Lequel ?

— Je n’en sais rien, Richard. D’ailleurs, il n’en existe peut-être pas. Désolée, je ne peux rien pour toi. Seuls les imbéciles donnent leur avis sur un sujet dont ils ignorent tout. N’attends pas que je me comporte ainsi.

— Shota, je suis perdu… Les Sœurs, le don, le Gardien… Tout ça me dépasse. Aide-moi, je t’en prie !

— Je t’ai révélé tout ce que je sais, et je suis aussi perdue que toi. De plus, contrairement à toi, je n’ai aucun moyen de modifier le cours des choses. Et j’ai peur de devoir regarder le Gardien en face pour l’éternité. Depuis que j’ai appris tout ça, dormir m’est impossible. Je donnerais cher pour pouvoir t’aider, mais le royaume des morts dépasse ma compréhension. Aucun être vivant ne l’a jamais affronté.

— Shota, insista Richard, je ne sais pas quoi faire et j’ai très peur !

— Moi aussi… (La voyante lui caressa furtivement la joue.) Au revoir, Richard… Ne lutte pas contre ta nature, sers-t’en ! (Elle se tourna vers Kahlan.) S’il existe un moyen d’aider Richard, je sais que tu feras de ton mieux…

Elle s’éloigna de sa démarche légère – comme si elle glissait sur l’air – et ouvrit la porte. Samuel l’attendait dehors.

— Richard, dit-elle sans se retourner, si tu parviens à refermer le voile et à nous sauver du Gardien, je t’en serai éternellement reconnaissante.

— Merci, Shota…

— Mais n’oublie pas : si tu fais un enfant à la Mère Inquisitrice, ce sera un garçon. Et aucun de vous n’aura la force de le tuer. Ma mère a connu les âges sombres… Moi, je suis capable d’exécuter un bébé. Et je le ferai, tu peux me croire. Mais sache qu’il n’y aura rien de personnel là-dedans.

Quand la porte se fut refermée, la maison des esprits parut soudain très vide. Et très paisible…

Kahlan baissa les yeux sur ses mains et vit qu’elles tremblaient. Elle aurait voulu que Richard la prenne dans ses bras, mais il regardait la porte, blanc comme un linge.

— Je n’en crois pas mes oreilles…, souffla-t-il. C’est un cauchemar ?

— Richard, qu’allons-nous faire ?

— Oui, c’est ça : un cauchemar…

— Si tu as raison, nous le partageons… Qu’allons-nous faire ?

— Pourquoi me pose-t-on toujours cette question ? Bon sang, je n’ai pas réponse à tout !

— Peut-être pas, mais tu es le Sourcier.

— Je ne sais rien du royaume des morts et du Gardien.

— Comme tout le monde, selon Shota…

Richard sortit soudain de son hébétude.

— Dans ce cas, nous devons interroger les morts !

— Pardon ?

— Les esprits des ancêtres ! Nous pouvons leur parler. Il suffit de demander qu’on organise un conseil des devins… Nous obtiendrons peut-être la réponse à mes trois questions : comment refermer le voile, enrayer les migraines et apprendre à contrôler le don. Viens, allons voir si c’est faisable.

Kahlan eut envie de sourire malgré sa tristesse. Un Sourcier restait un Sourcier !

Ils slalomèrent entre les bâtiments, courant dès qu’ils y voyaient assez. Avec les nuages qui cachaient la lune, ce n’était pas si fréquent…

Sur la place centrale, des torches éclairaient les villageois massés derrière une ligne de chasseurs prêts au combat. Les Hommes d’Adobe ignoraient que Shota était partie… Voyant approcher les deux jeunes gens, quelques chasseurs s’écartèrent, révélant l’Homme Oiseau et les six Anciens, Chandalen à leurs côtés.

— Il n’y a plus de danger, annonça Kahlan. La voyante est partie.

Un soupir de soulagement monta de toutes les gorges.

— Une fois encore, grogna Chandalen, vous avez attiré le malheur sur nous !

Richard ignora l’intervention et demanda à Kahlan de traduire ce qu’il allait dire.

— Honorables Anciens, fit-il, les regardant tous avant de fixer son attention sur l’Homme Oiseau, la voyante n’est pas venue pour nous nuire, mais pour m’avertir d’un grand danger.

— C’est ce que tu prétends ! lança Chandalen. Qui nous prouve que c’est vrai ?

Kahlan vit Richard lutter pour garder son calme.

— Si elle avait voulu t’envoyer rejoindre tes ancêtres, crois-tu que tu respirerais encore ?

Chandalen ne répondit pas, mais ses yeux brûlaient de rage.

L’Homme Oiseau le foudroya du regard puis se tourna vers Richard.

— De quel danger s’agit-il ?

— Les morts risquent d’envahir le royaume des vivants…

— C’est impossible, car le voile les en empêche.

— Le Peuple d’Adobe connaît l’existence du voile ?

— Oui… Chaque niveau du royaume des morts est isolé par un voile. Quand nous tenons un conseil des devins, nous invitons les esprits de nos ancêtres à nous rendre visite. Ils peuvent alors traverser le voile un court moment…

— Et que peux-tu me dire d’autre à ce sujet ?

— Rien… Nous savons seulement ce que nos ancêtres nous ont révélé : ils peuvent traverser quand nous les appelons. Le reste du temps, le voile les en empêche. Selon eux, le royaume des morts compte plusieurs niveaux. Étant au plus élevé, ils peuvent venir. Les esprits que personne n’honore peuplent les niveaux inférieurs, et ils sont prisonniers à jamais.

— Le voile est déchiré, dit Richard. Si on ne le répare pas, les morts déferleront sur nous. (Des cris d’angoisse montèrent de la foule.) Honorable Homme Oiseau, je demande un conseil des devins ! Les esprits de nos ancêtres m’aideront peut-être à réparer le voile avant que le Gardien traverse.

— Des mensonges ! cria Chandalen en martelant le sol avec l’embout de sa lance. La voyante t’a truffé l’esprit de fadaises, et tu voudrais que nous convoquions un conseil des devins ? Nous faisons cela pour les membres de notre peuple, pas pour des folles de cette espèce ! Les esprits nous tueront tous si nous blasphémons ainsi !

— La voyante n’a rien demandé, répondit Richard. C’est moi qui présente cette requête. Je suis un Homme d’Adobe et j’agis ainsi pour protéger les miens.

— À cause de toi, la mort nous a frappés. Des étrangères sont venues, puis cette messagère du mal. C’est toi que tu entends protéger ! Et d’abord, comment le voile a-t-il été déchiré ?

Richard déboutonna sa manche et la retroussa. Puis il dégaina l’Épée de Vérité, et, sans quitter Chandalen des yeux, passa le tranchant sur son avant-bras. Après avoir essuyé le sang avec le plat de la lame – des deux côtés – il planta l’arme dans le sol et prit appui des deux mains sur la garde.

— Kahlan, traduis chaque mot que je vais dire… (La voix du Sourcier était calme, presque douce, mais une lueur de mauvais augure brillait dans son regard.) Chandalen, si tu prononces encore une parole ce soir, même pour m’approuver et m’offrir ton aide, je te tuerai. Les révélations de la voyante m’ont donné très envie d’embrocher quelqu’un. Fournis-moi encore une raison, et ce sera toi !

Tous les Anciens écarquillèrent les yeux. Chandalen ouvrit la bouche pour parler, mais il se ravisa et croisa les bras. Enfin, il baissa vers le sol son regard furieux – la colère d’un enfant, comparée à celle de Richard.

— Homme Oiseau, reprit Richard, tu me connais et tu sais que je ne ferais rien pour nuire à notre peuple. Si j’avais le choix, je ne te demanderais pas de convoquer le conseil… Accéderas-tu à ma requête ?

L’Homme Oiseau consulta les Anciens du regard. Tous hochèrent la tête. Kahlan n’en fut pas surprise. Savidlin était leur ami, et les autres avaient déjà tenté de s’opposer à Richard. Aucun n’avait envie de recommencer ! Mais le vrai chef, c’était l’Homme Oiseau…

— Je n’aime pas ça…, dit-il. Appeler les ancêtres pour les interroger sur leur monde… D’habitude, nous leur posons des questions sur le nôtre. Ils pourraient détester ça et se mettre en colère. Ou simplement refuser. Mais comme tu l’as dit, Richard, je te connais. Tu as déjà sauvé notre peuple, et tu ne prendrais pas ce risque s’il était évitable. (Il posa une main sur l’épaule du Sourcier.) Ta demande est acceptée.

Kahlan soupira de soulagement et Richard remercia l’Homme d’Adobe d’un signe de tête.

Après sa première expérience, dévastatrice, l’Inquisitrice savait que le Sourcier ne mourait pas d’envie de rencontrer de nouveau les esprits.

Soudain, une ombre passa à toute vitesse dans l’air. Kahlan leva les mains pour se protéger. Frappé à la tête, Richard recula de quelques pas sous les cris effrayés des villageois.

Une forme noire tomba sur le sol entre l’Homme Oiseau et le Sourcier, dont le front ruisselait de sang.

L’Homme d’Adobe se pencha et ramassa le cadavre d’un hibou, le cou brisé et les ailes déployées. Les Anciens se regardèrent, inquiets. Chandalen plissa le front mais ne dit rien.

— Pourquoi ce hibou m’a-t-il attaqué ? Et pourquoi est-il mort ?

— Les oiseaux vivent dans le ciel, à un niveau différent du nôtre. En réalité, ils évoluent sur deux niveaux : la terre et le ciel. Ainsi, ils ont un lien très fort avec le monde des esprits. Surtout les hiboux, qui voient la nuit alors que nous y sommes aveugles – comme nous sommes aveugles au royaume des morts. Je suis un guide spirituel pour notre peuple. Seul un Homme Oiseau peut remplir cette fonction, parce qu’il comprend ce genre de choses. (Il montra à tous le volatile mort.) C’est un avertissement. La première fois que je vois un hibou délivrer un message des esprits… Il a sacrifié sa vie pour te prévenir, Richard. Je t’en prie, réfléchis encore à ta requête. Les esprits viennent de nous signifier qu’elle est très dangereuse…

Le Sourcier regarda le hibou mort puis lui caressa les plumes.

— Dangereuse pour moi, ou pour les Anciens ?

— Pour toi. Tu demandes la réunion d’un conseil, et c’est toi que l’oiseau a frappé… Le message t’est adressé. (Il regarda le front du jeune homme.) Du sang… Une des pires sortes d’avertissement… Quant à l’oiseau, seul un corbeau aurait pu être un pire présage : l’annonce d’une mort certaine.

Richard retira sa main et l’essuya sur sa chemise.

— Je n’ai pas le choix, souffla-t-il. Si je ne fais rien, le voile finira de se déchirer et le Gardien viendra à nous. Alors, nous serons tous aspirés dans le royaume des morts. Homme Oiseau, je dois prendre le risque !

— Qu’il en soit ainsi… Il faudra trois jours pour préparer le conseil.

— La dernière fois, deux ont suffi. Nous n’avons pas de temps à perdre.

— Deux jours…, soupira l’Homme d’Adobe, résigné.

— Merci, honorable Ancien. (Richard se tourna vers Kahlan, les yeux plissés de douleur.) Peux-tu aller chercher Nissel ? Et lui demander un médicament plus fort ? Je serai dans la maison des esprits.

— J’y vais !

Richard retira son épée du sol et s’éloigna dans l’obscurité.

Chapitre 13

La cause de la mort… La sœur leva les yeux et mordilla pensivement le bout de son porte-plume en bois. La minuscule pièce, très modeste, était chichement éclairée par des chandelles disposées à côté et au sommet des piles de documents éparpillées sur son bureau. Entre de gros livres, des rouleaux de parchemin s’entassaient en équilibre précaire. Sous la masse de rapports en attente, on apercevait à peine la surface patinée par le temps du vieux meuble.

Sur les étagères, derrière la femme, une impressionnante collection d’artéfacts magiques prenait la poussière depuis des lustres. Les domestiques, absolument irréprochables, n’avaient pas le droit de les épousseter. La sœur aurait dû s’en charger, mais le temps et l’envie lui en manquaient. De plus, dans cet état, les objets semblaient bien plus mystérieux et importants aux yeux de ses visiteurs.

Des tentures voilaient les fenêtres. La seule tache de couleur, en ce lieu de retraite, était le tapis bleu et jaune – une spécialité locale – placé de l’autre côté du bureau. En général, ses visiteurs passaient leur temps à le regarder…

Cause de la mort… Les rapports, quelle corvée ! Peut-être, mais ils étaient nécessaires. Pour le moment, en tout cas. Le Palais des Prophètes exigeait des tombereaux de rapports. Certaines sœurs ne sortaient quasiment jamais des bibliothèques, occupées à classer et à materner ces documents, enregistrant jusqu’au dernier bavardage qui pouvait, un jour, se révéler capital.

Eh bien, il ne lui restait plus qu’à trouver une cause acceptable de la mort. Dire la vérité était hors de question. Les autres sœurs voudraient une explication satisfaisante, car elles accordaient une grande valeur aux détenteurs du don. Les imbéciles !

Un accident au cours d’une formation ? Parfait ! Voilà des années qu’elle n’avait plus fait ce coup-là. Ravie, elle trempa sa plume dans l’encre et écrivit : « Cause de la mort : un accident avec le Rada’Han lors d’une formation. Comme je l’ai souvent souligné, une brindille, aussi jeune et souple fût-elle, finit par casser si on la plie trop. »

Qui contesterait cela ? Tout le monde se demanderait qui était responsable – en évitant de trop creuser, pour ne pas être accusé.

Alors que la sœur tamponnait son texte avec un buvard, quelqu’un gratta à sa porte.

— Un moment, je vous prie…

Elle prit la lettre du garçon, l’approcha de la flamme d’une bougie, la regarda se consumer puis la jeta dans la cheminée éteinte. Le sceau brisé avait fondu, formant une étrange pâte rouge. Le gamin n’écrirait plus jamais rien…

— Entrez.

La porte s’ouvrit assez pour laisser passer une tête.

— Ma sœur, c’est moi, dit une petite voix.

— Ne reste pas plantée là comme une novice. Entre et ferme la porte.

La femme obéit après avoir jeté un regard inquiet dans le couloir. Contrairement aux autres visiteurs, elle ne baissa pas les yeux sur le tapis.

— Sœur…

— Arrête ! Pas de nom quand nous sommes seules. Combien de fois te l’ai-je répété !

La femme sonda les murs comme si elle s’attendait à en voir sortir quelqu’un.

— Vous avez sûrement protégé votre bureau…

— Bien entendu, par un bouclier ! Mais la brise peut toujours charrier nos paroles jusqu’à de mauvaises oreilles. Si ça arrivait, tu ne voudrais pas que nos noms y figurent.

— Évidemment que non ! Vous avez raison… (La femme se tordit les mains.) Un jour, ces précautions ne seront plus nécessaires. Je déteste devoir me cacher. Mais nous pourrons bientôt…

— Qu’as-tu découvert ? coupa la sœur.

Elle regarda la femme lisser sa robe puis poser le bout des doigts sur le bureau et se pencher en avant. Ses yeux brillaient de férocité. Des yeux étranges, bleu pâle avec des taches de violet. La sœur avait toujours du mal à ne pas les sonder…

— Nous l’avons trouvé !

— Tu as vu le livre ?

— Oui, au moment du dîner. J’ai attendu que les autres soient à table. Le sujet a refusé la première offre !

— Quoi ? s’écria la sœur. Tu en es sûre ?

— C’était écrit dans le livre magique. Et il n’y a pas que ça… Le sujet est un adulte.

— Un adulte ? Laquelle de nos sœurs a dû mettre fin à ses jours ?

— Quelle importance ? Toutes les trois sont des nôtres.

— Non. Je n’ai pas pu en envoyer trois, mais seulement deux. L’une d’elles est une Sœur de la Lumière.

— Pourquoi avoir permis ça ? C’est tellement important…

— Silence ! dit la sœur en tapant sur son bureau. Réponds à ma question !

— Sœur Grace s’est donné la mort.

— C’était l’une des nôtres…

— Alors, il n’en reste qu’une… Est-ce sœur Elizabeth ou sœur Verna ?

— Tu n’as pas à le savoir.

— Pourquoi ? Je déteste être toujours dans l’ignorance. Ne pas pouvoir dire si je parle à une Sœur de la Lumière… ou à une Sœur de l’Obscurité.

— Ne prononce plus jamais ces deux mots à voix haute ! s’écria la sœur en tapant de nouveau du poing. Ou je t’enverrai en pièces détachées à Celui Qui N’A Pas De Nom !

Cette fois, la visiteuse blêmit et baissa les yeux sur le tapis.

— Pardonnez-moi…

— Les Sœurs de la Lumière pensent que nous sommes un mythe. Si ce nom atteignait leurs oreilles, elles se poseraient des questions. Ne le prononce plus jamais ! Si les sœurs te démasquaient, elles te passeraient un Rada’Han autour du cou avant que tu puisses dire « ouf ».

— Mais je…, fit la visiteuse en portant les mains à sa gorge.

— Tu t’arracherais les yeux pour ne pas les voir t’interroger jour après jour. C’est pour ça que tu ignores le nom de nos compagnes. Ainsi, même sous la torture, tu ne pourras pas les trahir. Et il en va de même pour elles. Aucune ne sait qui tu es. C’est une façon de nous protéger, afin que nous puissions lutter pour la cause. À part moi, tu ignores qui d’autre est dans notre camp.

— Ma sœur, je me couperais la langue avec les dents plutôt que vous dénoncer.

— Tu dis ça maintenant… Avec un Rada’Han autour du cou, tu les implorerais de te laisser dire mon nom, si elles consentaient à te l’enlever… Et que je te pardonne ou pas n’aurait pas d’importance. Si tu faillis, Celui Qui N’A Pas De Nom n’aura pas pitié de toi. Quand tu croiseras son regard, tout ce qu’on aura pu t’infliger avec le Rada’Han de ton vivant ressemblera à une agréable partie de campagne…

— Mais je sers le… j’ai prêté serment…

— Les serviteurs loyaux seront récompensés quand Celui Qui N’A Pas De Nom traversera le voile. Ceux qui l’auront trahi, ou combattu, auront l’éternité pour regretter leur erreur.

— Bien entendu, ma sœur… Je vis pour le servir. Et je ne décevrai jamais notre maître.

— Tu le jures sur ton âme ?

— J’ai prêté serment ! s’indigna la visiteuse en relevant ses yeux tachés de violet, brillants de défi.

— Comme nous toutes, ma sœur… Comme nous toutes… Le livre disait-il autre chose ?

— Je n’ai pas pu tout lire, mais j’ai quelques informations. Le sujet est avec la Mère Inquisitrice. Il doit même l’épouser…

— La Mère Inquisitrice… Ce n’est pas un problème ! Autre chose ?

— C’est le Sourcier.

La sœur frappa de nouveau sur son bureau.

— Maudite soit la Lumière ! Le Sourcier ! Mais bon, nous ferons avec… C’est tout ce que tu sais ?

— Il est adulte et très fort. Pourtant, les migraines lui ont fait perdre conscience deux jours seulement après l’activation du don.

La sœur se leva lentement, les yeux écarquillés.

— Deux jours ? Tu es sûre d’avoir bien lu ?

— Oui, c’est ce que disait le livre. Mais ça n’est pas nécessairement exact. D’ailleurs, je ne vois pas comment ça pourrait l’être…

— Deux jours, répéta la sœur en se rasseyant. Il faut d’urgence que cet homme ait un Rada’Han autour du cou !

— Même les Sœurs de la Lumière seraient d’accord avec vous, pour une fois… Au fait, elles ont envoyé un message en retour. Signé par la Dame Abbesse.

— Elle a donné directement des ordres ?

— Oui… J’aimerais tant savoir si elle est avec ou contre nous !

La sœur ignora la remarque.

— Que disait-elle ?

— S’il refuse la troisième offre, sœur Verna devra le tuer. Vous comprenez cet ordre ? S’il agit ainsi, avec la force de son don, il lui restera à peine quelques semaines à vivre. Alors, pourquoi l’exécuter ?

— As-tu entendu parler d’un sujet ayant décliné la première offre ?

— Non, je ne crois pas…

— C’est une des règles… Si un sujet refuse les trois offres, il doit être abattu, pour lui épargner la souffrance et la folie qui l’attendent. Tu n’as jamais vu un ordre pareil, parce qu’un cas de ce genre ne s’est jamais présenté à toi.

» Moi, j’ai passé du temps à étudier les prophéties, dans les catacombes, et j’ai découvert cette règle. La Dame Abbesse les connaît toutes, jusqu’à la plus ancienne et obscure. Et elle a peur, car elle a eu les mêmes lectures que moi.

— La Dame Abbesse a peur ? Je ne l’ai même jamais vue inquiète…

— Pourtant, elle est effrayée… Pour nous, les deux options sont favorables. S’il accepte le collier, nous nous occuperons de lui à notre façon, comme d’habitude. S’il est tué, ça nous évitera du travail. En y réfléchissant bien, il vaudrait peut-être mieux qu’il meure, avant que les Sœurs de la Lumière découvrent qui il est. Si ce n’est pas déjà fait…

— Si elles savent, certaines Sœurs de la Lumière voudront le tuer même s’il accepte une offre.

— Tu as raison… Quel dilemme mortel pour elles ! Et quelle formidable occasion pour nous ! (La sœur se rembrunit soudain.) Et nos autres affaires en cours ?

— Ranson et Weber attendent là où vous le leur avez ordonné. Ils se rengorgent un peu trop, parce qu’ils ont passé toutes les épreuves et seront bientôt libérés. (La visiteuse eut un sourire sadique.) Je leur ai rappelé qu’ils portaient toujours le collier. Vous n’avez pas entendu leurs genoux s’entrechoquer ?

— J’ai des leçons à donner… Tu me remplaceras. Dis aux autres que les rapports m’accaparent. J’irai voir nos deux amis. Ils ont peut-être réussi toutes les épreuves de la Dame Abbesse, mais pas les miennes. L’un d’eux doit encore prêter serment. Et l’autre…

La visiteuse se pencha davantage sur le bureau, l’air avide.

— Lequel allez-vous… J’aimerais tant regarder ce spectacle. Vous me raconterez tout ?

— C’est promis, du début à la fin. Jusqu’au dernier cri. À présent, va t’occuper de mes leçons…

La visiteuse sortit d’une démarche d’écolière joyeuse. Elle s’excitait trop, et c’était dangereux. Ce genre de passion perverse poussait à oublier la prudence. Sortant un couteau de son tiroir, la sœur nota mentalement d’avoir moins recours à elle à l’avenir… et de la surveiller de près.

Elle éprouva le tranchant de la lame du bout du pouce. Satisfaite du résultat, elle glissa le couteau dans la manche qui ne contenait pas le dacra. Puis elle prit une statuette poussiéreuse, sur une étagère, et la glissa dans sa poche. Avant de sortir, elle se souvint qu’il lui manquait un objet essentiel et retourna chercher le nerf de bœuf posé contre un flanc de son bureau.

À cette heure tardive, les couloirs étaient quasiment déserts. Malgré la chaleur, la sœur resserra les pans de son manteau. Penser à ce nouveau sujet né avec le don la faisait frissonner. Un adulte !

Troublée, la sœur avança en silence dans le long couloir au sol couvert d’un épais tapis. Elle passa devant des torches fixées aux murs lambrissés, des dessertes décorées de fleurs séchées et des fenêtres aux lourds rideaux qui donnaient sur la cour intérieure et le mur d’enceinte. Dans le lointain, les lumières de la ville dansaient comme des lucioles. Un air légèrement fétide s’infiltrait par les fenêtres. On ne devait pas être loin de la marée basse…

Les domestiques affairés à tout astiquer se jetèrent à genoux sur le passage de la sœur. Elle les remarqua à peine et ne daigna pas les saluer. Cette vermine ne méritait pas son attention.

Un sujet adulte !

La sœur s’empourpra de colère à cette idée. Comment était-ce possible ? Quelqu’un avait dû commettre une erreur. Une tragique omission. Oui, ce devait être ça…

Une servante agenouillée pour nettoyer une tache, sur le tapis, leva les yeux juste à temps pour s’écarter en s’écriant : « Pardonnez-moi, ma sœur ! »

Aplatie comme une carpette, elle s’excusait encore bien après que la sœur l’eut dépassée.

Un adulte ! Ce sujet-là aurait déjà été difficile à traiter dans sa prime enfance. Alors, maintenant… De frustration, la sœur se tapota la cuisse avec son nerf de bœuf. Deux autres servantes, debout sur son passage, se jetèrent à genoux en entendant ce son, les yeux fermés derrière leurs mains jointes.

Eh bien, adulte ou pas, le gaillard aurait un Rada’Han autour du cou et une myriade de sœurs pour le garder à l’œil. Cela dit, il s’agissait en plus du Sourcier. Un homme difficile à contrôler, à n’en pas douter. Et terriblement dangereux…

S’il le fallait, décida-t-elle, il pourrait toujours avoir un « accident lors de sa formation ». Sinon, d’autres dangers menaçaient les sujets, certains risquant de les laisser dans un état pire que la mort. Mais si elle pouvait le « retourner », ou au moins l’utiliser, le jeu en vaudrait la chandelle.

Elle s’engagea dans un couloir qu’elle avait d’abord cru désert, puis remarqua une jeune femme qui regardait par une fenêtre. Une des novices, lui sembla-t-il… Elle s’arrêta derrière la fille et croisa les bras. Sur la pointe des pieds, la novice s’appuyait des coudes au rebord de la fenêtre pour mieux regarder le portail du mur d’enceinte.

La sœur se racla la gorge. La jeune femme se retourna, poussa un petit cri et se fendit d’une révérence exagérée.

— Pardonnez-moi, ma sœur, je ne vous avais pas entendue. Permettez-moi de vous souhaiter le bonsoir…

Quand la fille releva un peu les yeux, la sœur lui glissa son nerf de bœuf sous le menton pour la forcer à la regarder en face.

— Tu t’appelles Pasha, je crois ?

— Oui, ma sœur. Pasha Maes. Novice du troisième niveau. Sur le point de prononcer mes vœux.

— Sur le point… La présomption, ma fille, ne sied pas à une sœur et moins encore à une novice. Même du troisième niveau.

Pasha baissa la tête autant qu’elle le put malgré le nerf de bœuf.

— Vous avez raison, ma sœur. Pardonnez-moi.

— Que fais-tu ici ?

— J’admirais les étoiles… C’est tout.

— Les étoiles ? Il me semble plutôt que tu regardais le portail. Aurais-je tort, novice ?

Pasha essaya de baisser encore la tête, mais le nerf de bœuf l’en empêcha, la forçant de nouveau à croiser le regard de la sœur.

— Non, ma sœur, vous ne vous trompez pas. Je regardais le portail. (Elle hésita, se mordillant les lèvres.) J’ai entendu les autres filles bavarder… Il paraît que trois sœurs, parties en mission il y a longtemps, vont bientôt revenir. Ça signifie qu’elles ramèneront un nouveau sujet né avec le don. Depuis des années que je suis ici, je n’ai jamais vu ça. Vous savez, je vais bientôt… enfin, j’espère bientôt prononcer mes vœux. Pour ça, je devrai m’occuper de ce nouveau. J’ai tellement envie de devenir une sœur ! J’ai travaillé si dur dans ce but ! Et attendu si longtemps ! Hélas, aucun nouveau n’est jamais venu. Pardonnez-moi, ma sœur, mais je suis tellement excitée par cette histoire… Alors, je surveillais le portail pour voir le nouveau arriver…

— Tu te crois assez forte pour te charger de lui ?

— Oui. J’étudie et je m’entraîne chaque jour.

— Vraiment ? Fais-moi voir ça…

Alors que les deux femmes se dévisageaient, la sœur sentit ses pieds se décoller du sol de quelques pouces. Une poussée solide et forte sur l’air. Pas mal du tout… La sœur se demanda si Pasha saurait résister à des interférences. Aussitôt, des flammes apparurent aux deux extrémités du couloir et fondirent sur elles. La novice ne broncha pas, mais les flammes heurtèrent deux murailles d’air avant de les atteindre. Opposer l’air au feu n’étant pas idéal, Pasha corrigea cette petite erreur. Avant que les flammes les embrasent, les murailles se liquéfièrent et les éteignirent.

Bien qu’elle n’eût pas essayé, la sœur savait qu’elle ne pourrait pas bouger. La prison d’air de Pasha était trop solide…

La sœur la transforma en glace et la brisa. Une fois libre, elle souleva à son tour Pasha du sol. Les toiles défensives de la novice se déployèrent sans parvenir à repousser l’attaque. Mais les pieds de la sœur quittèrent de nouveau le tapis. Impressionnant. Même emprisonnée, la fille réussissait à riposter.

Les sorts s’affrontèrent, s’entrelacèrent et se nouèrent, les attaques et les défenses se succédant à un rythme infernal.

Le duel silencieux continua, chaque femme en suspension dans les airs.

Lassée de ce jeu, la sœur se dégagea des toiles magiques et les suspendit à la novice. Se posant en douceur sur le sol, elle laissa Pasha supporter toute la charge. Une façon simple, mais sournoise, de rompre un combat : laisser l’autre se débattre avec ses propres sorts d’attaque et de défense, plus ceux de son adversaire. Pasha n’avait pas prévu le coup et fut incapable de s’en sortir. Ce genre de ruse ne s’enseignait pas aux novices.

Le visage ruisselant de sueur, la jeune femme eut un rictus de douleur. Les forces qui se déchaînaient dans le couloir firent se relever tous les coins des tapis. Dans leurs supports, les torches tremblaient. Pasha laissa exploser sa colère, le front plissé. Elle brisa les sorts et l’onde de choc fit exploser un miroir, tout au bout du couloir.

— Je n’avais jamais vu quelqu’un faire ça, ma sœur, dit-elle en retombant sur le sol. Ce n’est pas… réglementaire.

Le nerf de bœuf souleva de nouveau le menton de la novice.

— Les règlements sont conçus pour les jeux d’enfants, ma fille. Et tu n’es plus une gamine. Quand tu auras prononcé tes vœux, tu affronteras des situations où les règles n’ont pas cours. Il faut t’y préparer. Sinon, tu risques de te retrouver du mauvais côté d’une dague tenue par quelqu’un qui se fiche des « règles ».

— Je comprends… Merci de la leçon.

La sœur sourit intérieurement. Cette enfant avait des tripes. Une qualité rare chez les novices, même du troisième niveau.

Elle étudia de nouveau Pasha : des cheveux bruns jusqu’aux épaules, de grands yeux noirs, un visage agréable, une bouche à rendre les hommes fous, un port de tête altier et des courbes que même sa robe de novice – une version à peine améliorée d’un sac ! – ne parvenait pas à dissimuler.

La sœur laissa glisser son nerf de bœuf le long de la gorge de la fille, puis entre ses seins.

Un sujet adulte…

— Et depuis quand, Pasha, les novices sont-elles autorisées à ne pas boutonner le haut de leurs robes ?

— Excusez-moi, ma sœur, dit la novice en rougissant. Il fait si chaud, cette nuit… Je croyais être seule. Et comme je transpirais… Personne n’étant là, je… Enfin, veuillez me pardonner.

Les doigts de Pasha volèrent vers les boutons. La sœur les écarta doucement avec son nerf de bœuf.

— Le Créateur t’a faite comme tu es. Il ne faut pas en avoir honte. Dans Sa grande sagesse, Il t’a offert la beauté. Seuls les mécréants te blâmeraient de montrer ce qu’Il a sculpté de ses mains.

— Merci, ma sœur… Je n’avais jamais vu les choses de cette façon. Que voulez-vous dire par « mécréants » ?

— Les infidèles qui adorent Celui Qui N’A Pas De Nom ne se cachent pas dans les ombres, mon enfant. Ils peuvent être partout. Peut-être en es-tu une. Ou moi…

Pasha se jeta à genoux.

— Par pitié, ne dites pas cela de vous, même en plaisantant ! Vous êtes une Sœur de la Lumière, dans le Palais des Prophètes, à l’abri des machinations de Celui Qui N’A Pas De Nom.

— À l’abri ? (Du bout de son nerf de bœuf, la sœur fit signe à Pasha de se relever.) Seul un imbécile se croit à l’abri, même ici. Les Sœurs de la Lumière ne sont pas des idiotes. Elles restent sur leurs gardes, attentives aux murmures du mal, y compris sous leur toit.

— Oui, ma sœur. Merci pour cette nouvelle leçon.

— Penses-y chaque fois qu’on voudra te faire honte à cause de la beauté que le Créateur t’a donnée. Demande-toi pourquoi tes appas font s’empourprer les gens. S’empourprer de luxure, à la manière de Celui Qui N’A Pas De Nom…

— Ma sœur, je ne saurais trop vous remercier. Je n’avais jamais pensé au Créateur de cette façon…

— Il n’agit pas sans bonnes raisons. Tu n’y avais jamais réfléchi ?

— Que voulez-vous dire ?

— Prenons un exemple. Quand Il donne de la force à un homme, a-t-Il une idée en tête ?

— Tout le monde sait ça…Cette force doit être utilisée pour nourrir la famille de l’homme. Afin qu’il fasse son chemin dans la vie et emplisse le Créateur de fierté. En étant paresseux, il gaspillerait le don qu’il a reçu.

— Selon toi, que prévoyait le Créateur quand Il t’a offert un corps si désirable ?

— Eh bien… je… je ne sais pas exactement. Sans doute dois-je m’en servir pour que le Créateur soit… hum… fier de Son œuvre. Mais comment ?

— Réfléchis à la question, mon enfant. Demande-toi pourquoi tu es ici, en ce moment précis. Aucune de nous n’y est par hasard. Nous avons une mission à accomplir.

— Oh, oui ! Aider ceux qui ont le don à le contrôler, afin qu’ils n’entendent pas la voix de Celui Qui N’A Pas De Nom, mais celle du Créateur.

— Et comment nous acquittons-nous de cette mission ?

— Grâce au pouvoir que nous a offert le Créateur, nous guidons ceux qui sont nés avec le don.

— Si le Créateur t’a confié ce pouvoir – une forme de magie – dans un but bien précis, crois-tu qu’Il t’a faite désirable par hasard ? Ou est-ce lié à ta vocation de Sœur de la Lumière ? Un atout que tu dois utiliser pour Le servir ?

— Voilà encore une chose nouvelle pour moi… Comment mes charmes pourraient-ils Le servir ?

— Les voies du Créateur sont impénétrables, mon enfant. Le moment venu, tu sauras…

— Oui, ma sœur, fit Pasha, dubitative.

— Ma fille, quand tu vois un homme doté par le Créateur d’un beau visage et d’un corps parfait, que ressens-tu ?

— Parfois, ça me fait battre le cœur plus fort. Je me sens bien, et il y a quelque chose, dans mon ventre, qui…

La novice vira carrément à l’écarlate.

— Ne rougis pas, petite. Il est naturel de vouloir toucher ce que les mains du Créateur ont façonné. Crois-tu qu’Il s’offusque que tu admires Son œuvre ? Eh bien, il en va de même avec toi : les hommes désirent toucher le corps qu’Il t’a donné. Et ce serait une insulte à Sa face de ne pas mettre ta beauté à Son service.

— Vous m’ouvrez tant d’horizons nouveaux, ma sœur… Plus je vous écoute, plus je m’aperçois que je ne savais rien. J’espère, un jour, devenir une Sœur de la Lumière à demi aussi avisée que vous.

— L’esprit souffle où il veut, Pasha. La vie nous donne des leçons aux moments les plus inattendus. Comme ce soir. (Du bout de son nerf de bœuf, elle désigna la fenêtre.) Tu étais là par curiosité, et voilà que tu as découvert des notions de la plus haute importance.

— Ma sœur, dit Pasha, merci d’avoir pris le temps de m’éclairer. Aucune sœur ne m’avait jamais parlé ainsi…

— Cette leçon, mon enfant, s’écarte un peu des normes du palais. Celui Qui N’A Pas De Nom serait furieux que tu l’aies reçue, alors, garde-la pour toi. En réfléchissant à ce que je t’ai dit, à mesure que les voies du Créateur se révéleront à toi, tu comprendras mieux comment Le servir. Si tu as besoin d’éclaircissements, sache que je serai toujours là pour t’aider. Mais ne parle pas de tout ça aux autres. N’oublie pas : on ne sait jamais qui prête l’oreille aux murmures de Celui Qui N’A Pas De Nom.

— Je serai discrète, ma sœur…

— Une novice doit passer de nombreuses épreuves. Et tout cela est régi par des règles très strictes. Pour devenir une Sœur de la Lumière, l’ultime test est de s’occuper d’un nouveau sujet. À ce moment-là, les règles ne sont plus aussi rigides. Il est difficile de prendre en charge un garçon né avec le don. Mais ne va pas penser que ces jeunes gens sont mauvais…

— Difficile en quoi, ma sœur ?

— Ces individus sont arrachés à leur vie pour vivre dans un endroit inconnu et satisfaire à des exigences qu’ils ne comprennent pas. Ils risquent de se révolter, parce qu’ils ont peur. Nous devons être patientes…

— Ils ont peur de nous et du palais ?

— N’étais-tu pas effrayée quand tu es arrivée ici ?

— Eh bien, si, mais à peine… C’était le rêve de ma vie, vous savez !

— Ce n’est pas toujours le cas pour les nouveaux sujets. Et leur pouvoir les perturbe. Le tien grandit avec toi. Chez eux, il se révèle d’un coup, contre leur volonté. Le Rada’Han éveille leur don et cela les désoriente. Souvent, ça les terrorise. Alors, ils nous combattent.

» La responsabilité d’une novice de ton niveau est de les contrôler, pour leur propre bien, jusqu’à ce que les sœurs puissent les prendre en main. Ta mission sera si difficile que tu devras parfois oublier les règles. Le sujet dont tu t’occuperas ne les connaîtra pas, donc, elles risquent de ne pas suffire. Le collier ne peut pas tout. Quand il échoue, il faut utiliser les armes dont le Créateur nous a dotées. Tu devras prendre toutes les mesures nécessaires pour briser la volonté d’un sorcier sans formation. C’est l’ultime épreuve, mon enfant. Les novices qui échouent sont expulsées du palais.

— J’ignorais tout cela, souffla Pasha.

— Alors, je t’aurai été utile… Je suis ravie que le Créateur m’ait choisie pour t’aider. D’autres que moi y auraient peut-être mis moins de conviction. À ta place, si un nouveau m’était affecté, je viendrais demander conseil à la femme qu’Il a mise sur mon chemin.

— Je le ferai, ma sœur ! Les « difficultés » dont vous parlez m’inquiètent un peu, je dois l’avouer. J’ai toujours cru que les nouveaux seraient avides d’apprendre. À vrai dire, je pensais que les former était une joie.

— Tous sont différents. Certains ressemblent à des nourrissons au berceau… Espérons que le tien sera ainsi. D’autres cherchent l’épreuve de force. Dans les archives, j’ai lu des rapports sur des sujets qui avaient activé leur don avant que nous les découvrions pour leur mettre un Rada’Han et les aider.

— Vraiment ? Cela doit être terrifiant… Sentir le pouvoir sans notre présence pour les guider.

— La peur les rend hostiles, comme je te l’ai dit. J’ai même découvert un sujet qui a refusé la première proposition.

— Mais…, souffla Pasha, bouleversée, dans ce cas, une des sœurs a dû…

— Oui. C’est un prix que nous devons être prêtes à payer. Notre fardeau n’est pas léger, mon enfant.

— Pourquoi ses parents ne l’ont-ils pas forcé à accepter ?

— Eh bien… (La sœur baissa la voix.) Le rapport précise que ce sujet-là était adulte.

— Un adulte ? s’écria Pasha. Si un jeune garçon peut poser des problèmes, avec un adulte, ce doit être affreux !

— Nous sommes ici pour accomplir les desseins du Créateur. On ne sait jamais pourquoi Il nous réserve un défi plus dur à relever que celui des autres. Une novice chargée d’un nouveau sujet ne doit reculer devant rien. Et oublier les règles, car elle peut être amenée à les violer.

» Veux-tu toujours prononcer tes vœux ? Iras-tu jusqu’au bout, même si le sujet qu’on te confiait était terriblement difficile ?

— Oui, ma sœur ! Si cela m’arrivait, je penserais que c’est une épreuve envoyée par le Créateur. Et je ne faillirais pas. Tout ce que je sais, et tout ce que je suis, sera mis au service de ma mission. Quand mon sujet arrivera, je serai très attentive, pour découvrir s’il vient d’un pays étranger, s’il a des coutumes bizarres, s’il a peur ou s’il s’agit d’un trublion. Puis j’établirai mes propres règles, afin de réussir. (Pasha se racla la gorge, hésitante.) Et si vous me soutenez vraiment, comme vous l’avez dit, je suis sûre que je n’échouerai pas.

— Je t’ai donné ma parole, déclara la sœur. Je la tiendrai, quelles que soient les difficultés. (Elle fit mine de réfléchir.) Qui sait, ta beauté permettra peut-être au nouveau de voir, à travers elle, la grandeur du Créateur.

— Ce sera un honneur pour moi de montrer la Lumière du Créateur à un futur sorcier. La manière importe peu…

— Tu as cent fois raison, mon enfant. (La sœur se redressa et frappa dans ses mains.) À présent, je veux que tu ailles voir la maîtresse des novices. Dis-lui que tu as trop de loisirs et que tu veux, dès demain, être plus occupée. Ajoute que tu as passé beaucoup de temps à regarder par la fenêtre…

— Je le ferai, ma sœur…

— Comme toi, j’ai entendu dire que trois sœurs sont sur la piste d’un sujet né avec le don. Elles ne reviendront pas aussi vite que tu l’espères – si elles reviennent ! – mais ce jour-là, j’irai voir la Dame Abbesse et je lui rappellerai que tu es la première sur la liste des futures sœurs. Et que tu es prête à remplir ta mission.

— Merci ! Oh, merci, ma sœur !

— Tu es une superbe jeune femme, Pasha. Et l’incarnation de la beauté de l’œuvre du Créateur.

— Merci, répéta Pasha – sans rougir, cette fois.

— Remercie plutôt le Créateur…

— Je n’y manquerai pas… Ma sœur, avant l’arrivée du nouveau, pourrez-vous m’en apprendre plus sur ce qu’Il a prévu pour moi ? M’aiderez-vous à comprendre ?

— Si tu le désires…

— C’est mon vœu le plus cher !

— Alors, il en sera ainsi, conclut la sœur en tapotant la joue de Pasha. Maintenant, file chez la maîtresse des novices. Je refuse qu’une future sœur passe son temps à regarder par la fenêtre.

— J’y cours, ma sœur, dit Pasha. (Elle fit une dernière révérence, s’en fut à grandes enjambées, mais s’arrêta et se retourna.) Ma sœur… je crois… hum… j’ai peur de ne pas connaître votre nom.

— File, te dis-je !

— À vos ordres !

La sœur évalua d’un œil approbateur le déhanchement de Pasha tandis qu’elle s’éloignait, s’arrêtant au passage pour remettre en place les coins des tapis. En plus de tout, cette enfant avait des chevilles ravissantes.

Un sujet adulte !

La sœur reprit son chemin. Elle longea des couloirs puis s’engagea dans une série d’escaliers. Quand elle eut atteint un certain niveau du palais, les marches de bois furent remplacées par des degrés de pierre. Il faisait moins chaud ici, mais l’air restait étouffant et on sentait encore l’odeur de la marée basse.

Dans cette partie du bâtiment, moins illuminée, les domestiques étaient rares. Bientôt, la sœur n’en croisa plus aucun. Elle descendit encore, jusque dans les entrailles du palais, où il lui fallut, en l’absence de torche, s’éclairer avec une flamme de paume. Arrivée devant la porte qu’elle visait, elle s’en servit pour allumer la torche fixée dans un support, près de l’entrée. La petite pièce aux murs de pierre devait être une cellule abandonnée, ou quelque chose dans ce genre. Elle était vide, à part de la paille sur le sol… et les deux sorciers assis dessus.

Ils se levèrent, vacillant un peu. Chacun portait la tunique unie adaptée à son rang élevé. Et tous les deux affichaient un sourire idiot. Ils ne se rengorgeaient pas, comprit la sœur. Ces deux crétins étaient ivres morts, sans doute pour fêter leur dernière nuit au palais. Leurs ultimes instants avec les Sœurs de la Lumière ! Et le moment tant attendu où on les débarrasserait de leurs Rada’Han…

Ces hommes étaient amis depuis leur arrivée au palais, presque en même temps, à un âge très tendre. Sam Weber était un garçon très simple de taille moyenne. Il avait des cheveux bruns et sa mâchoire rasée de près semblait trop grosse pour son visage délicat. Un peu plus grand, les cheveux noirs coupés court, Neville Ranson arborait une barbe soigneusement taillée qui commençait à peine à grisonner. Comparé à celui de son ami, son visage pouvait être qualifié d’anguleux.

La sœur avait toujours pensé qu’il deviendrait un bel homme. Elle le connaissait depuis qu’il séjournait au palais. Novice à l’époque, elle avait dû s’occuper de lui : l’épreuve ultime pour devenir une Sœur de la Lumière. Tout ça remontait à des années…

Le sorcier Ranson croisa les bras sur son ventre et se fendit d’une révérence théâtrale et… titubante. Il se releva puis sourit. Comme toujours, cela le fit ressembler à un gamin, malgré ses tempes argentées.

— Bonsoir, sœur…, commença-t-il.

La femme le frappa avec son nerf de bœuf, si fort qu’elle sentit sa pommette se briser. Criant de douleur, il tomba à la renverse.

— Je t’ai dit de ne jamais utiliser mon nom quand nous sommes seuls ! Être saoul ne te dispense pas d’obéir.

Le sorcier Weber, immobile comme une statue, blême et les yeux écarquillés, ne semblait plus du tout d’humeur à sourire.

Ranson roula sur le sol, une main sur sa joue, souillant la paille de sang.

— Comment osez-vous ? explosa soudain Weber. Nous avons passé toutes les épreuves. Nous sommes des sorciers !

La sœur envoya un filament de pouvoir dans le Rada’Han. Weber vola dans les airs et percuta un mur, le collier le plaquant contre les pierres comme un clou attiré par un aimant.

— Les épreuves ! cria la sœur. Vous n’avez pas réussi les miennes ! (Elle fit souffrir Weber jusqu’à ce qu’il ne puisse presque plus respirer.) C’est comme ça que tu montres ton respect à une sœur, vermine ?

— Pardonnez-moi, ma sœur, croassa Weber. Je vous supplie d’excuser notre arrogance. C’était l’alcool, rien de plus. Ayez pitié de nous !

Un poing sur la hanche, la sœur désigna Ranson du bout de son nerf de bœuf.

— Guéris-le ! Je n’ai pas de temps à perdre avec ces idioties. Je viens vous faire passer une épreuve, pas regarder ce crétin gémir pour trois fois rien…

Weber s’agenouilla près de son ami et le retourna doucement sur le dos.

— Neville, tout va bien. Reste tranquille, je vais t’aider.

Il écarta les mains tremblantes du blessé et posa les siennes à la place. La sœur attendit impatiemment pendant qu’il incantait. Weber était très doué pour les sorts de guérison. Quand ce fut fini, plutôt vite, il aida son ami à se relever et, avec une poignée de paille, essuya le sang sur sa joue régénérée.

— Veuillez me pardonner, ma sœur, dit Ranson, la voix calme malgré la colère qui brillait dans ses yeux. Que nous voulez-vous ?

— Ma sœur, fit Weber, campé près de son ami, nous avons fait tout ce qu’on nous a demandé. À présent, c’est terminé.

— Terminé ? Voilà qui m’étonnerait. Avez-vous oublié nos conversations ? Tout ce que je vous ai dit ? Pensiez-vous que j’aurais oublié ? Que je vous laisserais sortir d’ici, libres comme l’air ? Aucun homme ne quitte le palais sans me voir, ou rencontrer une des miennes. Vous avez un serment à prêter, messires…

Les deux sorciers se regardèrent et reculèrent d’un demi-pas.

— Laissez-nous partir, et vous aurez votre serment.

— Mon serment ? Ce n’est pas à moi que vous devez jurer allégeance, mais au Gardien. Et vous le savez. (Les deux hommes blêmirent.) Et cela, quand l’un de vous aura réussi l’épreuve. Un seul devra prêter serment.

— Un seul ? répéta Ranson. Pourquoi, ma sœur ?

— Parce que l’autre sera mort.

Les sorciers reculèrent encore et se rapprochèrent l’un de l’autre.

— En quoi consiste l’épreuve ? demanda Weber.

— Enlevez vos tuniques, et vous verrez.

— Nos tuniques ? demanda Ranson. Maintenant ?

— Pas de pudeur mal placée, les garçons ! lança presque joyeusement la sœur. Je vous ai vus nager nus dans le lac quand vous étiez hauts comme trois pommes.

— À l’époque, gémit Weber, nous étions des gosses. Pas des hommes.

— Dépêchez-vous d’obéir ! Sinon, je ferai brûler les tuniques sur vos corps !

Les deux hommes se déshabillèrent. La sœur se fit un plaisir de les détailler de la tête aux pieds, histoire de signifier que leurs atermoiements l’avaient irritée. Les sorciers rougirent comme de jeunes pucelles…

D’un geste sec du poignet, la sœur fit jaillir le couteau de sa manche.

— Contre le mur, tous les deux !

Comme ils n’obéissaient pas assez vite, elle utilisa les Rada’Han pour les plaquer contre la pierre froide. Tétanisés par le pouvoir, ils n’auraient pas pu bouger le petit doigt.

— Pitié, ma sœur, implora Ranson, ne nous tuez pas. Nous ferons tout ce que vous voudrez.

— Bien sûr… L’un de vous, en tout cas. Mais nous n’en sommes pas encore au serment. À présent, tenez votre langue, ou je me chargerai de vous réduire au silence.

La sœur vint se camper devant Weber. Posant la pointe du couteau en haut de sa poitrine, elle descendit lentement, se contentant d’inciser la peau. Le sorcier serra les dents, de la sueur ruisselant sur son front. L’incision terminée – elle faisait à peu près la longueur d’un avant-bras – la sœur revint à son point de départ et en fit une autre, à environ un doigt d’écart de la première.

Weber poussa de petits cris tout le temps que dura l’opération. Ignorant les filets de sang qui coulaient sur la poitrine du sorcier, la sœur fit une incision horizontale à la naissance des deux lignes parallèles et tira. Une bande de peau se détacha comme du papier…

Elle fit subir la même torture à Ranson, qui ne put retenir ses larmes mais ne dit pas un mot, conscient que ça aggraverait son sort. Quand ce fut fini, la femme inspecta son travail. Les deux bandes de peau étaient parfaitement identiques. Satisfaite, elle rangea son couteau.

— Demain, l’un de vous sera débarrassé du Rada’Han… et il sera libre. En ce qui concerne les Sœurs de la Lumière, en tout cas. Je ne parle pas de moi, et encore moins du Gardien. Car le survivant commencera alors à le servir ! S’il est loyal, il sera récompensé quand mon maître traversera le voile. S’il échoue… Je crois que vous préférerez ne pas savoir ce qui attend un serviteur qui le déçoit ou le trahit.

— Ma sœur, demanda Ranson d’une voix tremblante, pourquoi un seul de nous deux ? Nous pourrions prêter serment ensemble. Le Gardien aurait deux fidèles de plus.

Weber regarda son ami. Il détestait qu’on parle en son nom. Depuis toujours, c’était une vraie tête de mule.

— Il s’agit d’un serment du sang. Pour avoir le privilège de le prêter, l’un d’entre vous devra réussir mon épreuve. L’autre perdra ce soir son don et sa magie. Savez-vous comment on arrache son don à un sorcier ?

Tous les deux firent signe que non.

— Quand on l’écorche vif, sa magie s’écoule de lui comme son sang. (On eût dit qu’elle parlait de peler une pomme.) Et lorsqu’il est exsangue, le don l’a quitté…

Blanc comme un linge, Weber regarda la sœur. Ranson préféra fermer les yeux.

La sœur enroula les bandes de peau sur chacun de ses index.

— Je vais demander un volontaire… Ce qui suivra est simplement une démonstration de ce qui attend celui qui se proposera. N’allez surtout pas penser que mourir est un moyen facile de vous en tirer. (Elle eut un sourire chaleureux.) Je vous autorise à brailler, les garçons ! Je crains que ce soit un peu douloureux.

Elle arracha les bandes de peau de leurs poitrines. Puis elle attendit patiemment que ses victimes aient fini de crier, et leur accorda même un petit délai, histoire de les laisser sangloter en paix. Permettre à des élèves de bien assimiler une leçon ne faisait jamais de mal…

— Pitié, ma sœur ! cria Weber. Nous servons le Créateur, comme les Sœurs de la Lumière nous l’ont enseigné.

— Puisque tu es loyal au Créateur, Sam, tu seras le premier à choisir. Veux-tu être celui qui vivra, ou celui qui mourra ?

— Pourquoi lui ? demanda Neville. Pourquoi a-t-il le droit de choisir ?

— Tais-toi, Neville ! Tu parleras quand je t’interrogerai. (Elle se tourna vers Weber et lui souleva le menton du bout de l’index.) Alors, Sam, qui crèvera, toi, ou ton meilleur ami ?

Les yeux fous et le teint de cendre, Weber ne regarda pas son compagnon avant de répondre :

— Tuez-moi et laissez vivre Neville. Je ne jurerai pas fidélité au Gardien !

La sœur sonda le regard du volontaire un moment puis se tourna vers Ranson.

— Qu’as-tu à dire, Neville ? Qui doit vivre ? Et qui doit mourir ? Toi, ou ton meilleur ami ? Qui prêtera serment au Gardien ?

Neville regarda Sam, qui détourna les yeux.

— Vous l’avez entendu… Il a choisi la mort. Si c’est ce qu’il veut, laissez-le faire. Moi, je préfère vivre et servir le Gardien.

— Tu jureras sur ton âme ?

— Oui.

— Eh bien, il semble que les deux meilleurs amis du monde soient arrivés à un accord. Puisque chacun est content, qu’il en soit ainsi. Je suis ravie et fière, Neville, que tu rejoignes notre camp.

— Dois-je assister à la suite ? demanda Ranson.

— Y assister ? répéta la sœur, le front plissé. Il faudra t’en charger, mon garçon !

Si le sorcier déglutit péniblement, son regard resta dur comme de l’acier. La sœur avait toujours su que ce serait lui. Pas à cent pour cent, bien sûr, mais ça ne l’étonnait pas du tout. Elle avait passé tant d’heures à le plier à sa volonté.

— Puis-je demander une faveur ? souffla Weber. Me retirerez-vous le collier avant que je meure ?

— Pour que tu invoques un Feu de Vie de Sorcier, histoire de te suicider ? Tu me prends pour une idiote ? (Elle secoua la tête.) Faveur refusée !

Elle libéra les deux hommes du mur. Weber se laissa tomber sur les genoux, la tête inclinée. Il était seul dans la pièce avec deux ennemis, et il le savait…

Ranson bomba fièrement le torse. Puis il désigna la plaie sanglante, sur sa poitrine.

— Et que fait-on pour ça ?

La sœur se tourna vers Weber :

— Sam, debout ! (Le condamné obéit, les yeux toujours rivés au sol.) Ton cher ami est blessé. Guéris-le !

En silence, Weber posa les mains sur la poitrine de Neville et répara les dégâts. Sans se démonter, son ami le laissa faire. La sœur s’adossa à la porte et contempla le spectacle.

Quand il eut fini, Weber ne regarda aucun de ses tortionnaires. Il gagna le fond de la cellule et se laissa glisser sur le sol.

Guéri, mais toujours nu, Ranson se campa devant la sœur.

— Que dois-je faire ?

D’un mouvement du poignet, la femme fit sortir le couteau de sa manche et le lui tendit.

— L’écorcher. Vivant !

Elle lui posa la garde de l’arme dans la main.

Ranson baissa les yeux dessus.

— Vivant ? répéta-t-il.

La sœur sortit de sa poche la statuette en étain couverte de poussière. Elle représentait un homme appuyé sur un genou qui brandissait un cristal. Son minuscule visage barbu levé vers la pierre exprimait un émerveillement sans borne. Taillé en pointe, le cristal emprisonnait sous ses facettes une constellation de petites étoiles figées. La sœur épousseta l’artéfact avec un coin de sa cape et le tendit au sorcier.

— C’est un réceptacle très spécial. Ce « quillion », on le nomme ainsi, absorbera la magie qui coulera du corps de ton ami. Quand il en sera vidé, le cristal émettra une lueur orange. Tu me l’apporteras pour prouver que tu as accompli ta mission.

— Bien, ma sœur…

— Mais avant, tu devras prêter serment. (Elle tendit le bras, forçant Ranson à saisir la statuette.) Après le serment, tu accompliras ta première mission. Si tu échoues, ou sabotes celles qui suivront, tu regretteras de ne pas pouvoir changer de place avec ton ami. Et tu auras l’éternité pour t’en désoler…

— Bien, ma sœur, répéta Ranson, le couteau dans une main et la statuette dans l’autre. (Il jeta un coup d’œil furtif à Weber, toujours prostré dans son coin.) Ma sœur, pouvez-vous… le… hum… réduire au silence ? Je ne sais pas si je supporterai de l’entendre parler pendant que…

— Tu as un couteau, Neville. Si ses bavardages t’ennuient, coupe-lui la langue.

Le sorcier ferma un instant les yeux, puis les rouvrit.

— Et s’il meurt avant que toute sa magie se soit écoulée ?

— C’est impossible, à cause du quillion. Quand le cristal sera gorgé de pouvoir, il commencera à briller. Alors, tu sauras que c’est fini. Si ça te chante, tu pourras achever Weber rapidement.

— Et s’il essaie de m’empêcher de l’écorcher ? Avec sa magie, je veux dire…

— C’est pour éviter ça que j’ai refusé de lui enlever son collier… Neville, quand ton cher ami mourra, le Rada’Han s’ouvrira de lui-même. Apporte-le-moi en même temps que le cristal.

— Et le cadavre ?

La sœur foudroya Ranson du regard.

— Tu sais utiliser la Magie Soustractive. Mes compagnes et moi avons passé assez de temps à te l’apprendre. Sers-t’en pour détruire sa dépouille.

— Compris…

— Quand tu en auras fini, avant de venir me voir à l’aube, tu devras accomplir une autre mission.

— Cette nuit ? gémit le sorcier.

La sœur sourit et lui tapota la joue.

— Celle-là te plaira beaucoup. C’est une sorte de récompense, après un moment pénible. Servir le Gardien a ses avantages, comme tu le découvriras. Échouer coûte cher, mais ça, j’espère que tu n’en feras jamais l’expérience…

— En quoi consiste cette deuxième mission ? demanda Ranson, soupçonneux.

— Tu connais une novice appelée Pasha ?

— Tous les hommes du palais savent qui est Pasha Maes.

— Et ils la fréquentent de près ?

— Elle ne répugne pas à se laisser embrasser et peloter dans les coins sombres.

— Et rien de plus ?

— Quelques types ont réussi à glisser une main sous sa robe. Ils disent qu’elle a des jambes magnifiques, et qu’ils sacrifieraient bien leur don pour les avoir enroulées autour des reins. Mais aucun n’y a eu droit. Certains hommes veillent sur elle comme si elle était un chaton sans défense. Warren, surtout… Il la protège jalousement.

— Lui aussi l’embrasse et la pelote dans les coins sombres ?

— Elle ne le reconnaîtrait pas si elle l’avait sous le nez ! (Ranson ricana.) À condition qu’il ose sortir le sien de ses fichues archives pour la regarder en face. Bon, de quelle mission s’agit-il ?

— Quand tu en auras fini ici, tu iras dans sa chambre. Dis-lui que tu seras libéré demain. Ajoute que le Créateur, pendant tes épreuves, t’a envoyé une vision. Et qu’Il t’a ordonné d’aller la voir pour lui apprendre à utiliser les superbes appas qu’Il lui a offerts. Dis-lui qu’elle a été conçue pour plaire aux hommes, afin de s’acquitter de la mission qu’Il a prévue pour elle. Présente-toi comme celui qui a été choisi pour la préparer.

» Explique-lui que c’est pour l’aider à s’occuper du nouveau sujet, le plus difficile qui ait jamais été affecté à une novice. Dis aussi que le Créateur a voulu que cette nuit soit étouffante, pour qu’elle transpire et soit obligée de déboutonner sa robe. Prétends qu’Il voulait ainsi l’éveiller à ce qu’Il souhaite la voir faire. (La sœur eut un sourire gourmand.) Après, apprends-lui à satisfaire un homme.

— Et vous pensez qu’elle va gober tout ça ? demanda Ranson, stupéfait. Et qu’elle me laissera faire ?

— Répète-lui ces mots, Neville, et tu ne te contenteras pas de glisser une main sous sa robe. Avant que tu aies fini ton discours, tu auras ses jambes autour des reins.

— Si vous le dites…

La sœur baissa les yeux sur le pubis du sorcier.

— Je vois avec plaisir que tu es déjà… en condition pour agir. (Elle releva les yeux, les plongeant dans ceux de Ranson.) Apprends-lui tout ce qu’elle doit savoir pour rendre un homme fou de plaisir. Tu auras jusqu’à l’aube pour ça. Applique-toi, mon garçon. Je veux qu’elle devienne une experte et que son futur amant en redemande… Tu vois ce que je veux dire ?

— Parfaitement…

Du bout de son nerf de bœuf, la sœur releva le menton du sorcier.

— Mais sois délicat avec elle. Pas question de lui faire mal, tu m’entends ? Je veux que cette expérience soit très agréable pour elle. Qu’elle y prenne goût. (Elle baissa de nouveau les yeux sur le pubis du sorcier.) Bref, fais du mieux possible avec ce que la nature t’a donné.

— Aucune femme ne s’est jamais plainte…

— Sombre abruti ! Elles ne râlent jamais devant les hommes, à ce sujet, mais dans leur dos. Ne va surtout pas la besogner en deux minutes avant de t’endormir comme une masse. Il n’est pas question que tu te reposes cette nuit ! Occupe-toi de Pasha jusqu’à l’aube, et fais en sorte qu’elle s’en souvienne avec plaisir. Enseigne-lui tout ce que tu sais. (Elle souleva davantage la tête de l’homme.) Aussi plaisante que soit la mission, tu seras au service du Gardien. Si tu échoues, il se passera de toi à l’avenir. Et tu souffriras jusqu’à la fin des âges. Alors, reste attentif tant que tu seras avec Pasha. Demain, j’entends que tu me fasses un rapport détaillé. Il faut que je sache tout, afin de pouvoir la guider.

— Très bien, ma sœur.

La femme jeta un coup d’œil à Weber.

— Plus vite tu en auras terminé avec lui, plus tôt tu seras à pied d’œuvre avec Pasha…

— À vos ordres, ma sœur, fit Ranson avec un sourire lubrique.

Quand la femme éloigna le nerf de bœuf de son menton, il lâcha un soupir de soulagement. D’un geste, elle fit flotter sa tunique jusqu’à lui.

— Rhabille-toi, tu es en train de te ridiculiser… (Elle le regarda se vêtir maladroitement.) Demain, ton véritable travail commencera.

— Quel travail ? demanda Ranson quand sa tête émergea du col de la tunique.

— Dès que tu seras libre, tu devras partir sans tarder pour ta terre natale. Tu te souviens d’elle, n’est-ce pas ? Tu iras en Aydindril comme conseiller du haut prince Fyren. Là-bas, tu auras des choses importantes à faire.

— Lesquelles ?

— Nous en reparlerons à l’aube. À présent, avant de t’occuper de Weber, puis de Pasha, tu as un serment à prêter. Le feras-tu de ta propre volonté, Neville ?

La sœur surprit le regard que le sorcier jeta à son ami. Puis il contempla le couteau et le quillion. Voyant ses yeux briller, elle devina qu’il pensait à la superbe novice.

— Oui, ma sœur, répondit-il dans un souffle.

— Très bien, Neville. Agenouille-toi ! L’heure du serment a sonné.

Alors qu’il obéissait, la sœur leva une main, soufflant la flamme de la torche.

— Le serment au Gardien, murmura-t-elle, doit être donné dans l’obscurité, qui est son royaume d’origine…

Chapitre 14

Kahlan ouvrit doucement la porte de la maison des esprits. Richard était réveillé et il contemplait les flammes de la cheminée. Quand le battant se referma, l’écho des tambours et des boldas qui jouaient au centre du village ne pénétra plus dans la pièce.

L’Inquisitrice vint se camper près du Sourcier et lui caressa les cheveux.

— Comment va ta tête ?

— Beaucoup mieux… Le repos et la dernière potion de Nissel m’ont bien aidé… (Il ne releva pas les yeux.) Ils m’attendent pour le festin, c’est ça ?

Kahlan s’assit près de son compagnon.

— Oui, c’est l’heure… Es-tu sûr de vouloir manger de cette viande, maintenant que tu sais d’où elle vient ?

— Je dois le faire.

— Mais tu ne supportes même plus la viande… normale.

— Pour obtenir la réunion du conseil des devins, je me forcerai. Le rituel est incontournable…

— Richard, ce conseil m’inquiète… Tu ne devrais pas y participer. Il y a peut-être un autre moyen… L’Homme Oiseau aussi a peur pour toi.

— Tant pis, je prendrai le risque.

— Pourquoi ?

— Parce que tout est ma faute… C’est à cause de moi que le voile est déchiré. Shota l’a bien dit : je suis le seul coupable.

— Non, c’est Darken Rahl qui…

— Et je suis son fils, coupa le Sourcier.

— Les fautes du père pèsent sur les épaules de son héritier ?

— Je ne crois pas à ce vieux proverbe, dit Richard avec un pauvre sourire. Tu te souviens des paroles de Shota ? Je suis le seul capable de réparer le voile. Sans doute parce que Darken Rahl l’a déchiré en utilisant la magie d’Orden – à cause de mon intervention.

— Donc, puisqu’un Rahl l’a endommagé, un autre Rahl devra le réparer ?

— Peut-être bien… Ça expliquerait pourquoi je dois m’en charger. En tout cas, c’est la seule raison que je vois. (Il sourit de nouveau.) Je suis content d’épouser une femme intelligente.

Kahlan lui sourit en retour, et cela parut le ravir.

— Eh bien, ta remarquable future épouse ne suit pas du tout ton raisonnement, dit-elle.

— Je me trompe peut-être, mais c’est une hypothèse qu’il ne faut pas écarter.

— Admettons… En quoi cela t’oblige-t-il à participer au conseil des devins ?

— Parce que je sais ce que nous devons faire, répondit Richard avec un grand sourire d’enfant émerveillé. Oui, j’ai trouvé la solution ! (Il se tourna vers Kahlan et croisa les bras.) Demain soir, le conseil aura lieu et nous apprendrons des informations précieuses. Au matin, quand ce sera fini… (Il referma le poing sur le croc de dragon et sourit de plus belle.)… j’appellerai Écarlate. C’est le seul moyen de rejoindre Zedd en Aydindril malgré les migraines, qui me handicaperaient trop au cours d’un long voyage. La magie d’Écarlate lui permet de couvrir très vite de grandes distances. Nous partirons avant que les Sœurs de la Lumière puissent nous en empêcher. Si elles nous suivent, il leur faudra longtemps pour nous rattraper. Du coup, je pourrai voir Zedd avant de les débouter définitivement. Mon vieil ami saura quoi faire au sujet des migraines. J’appellerai Écarlate dès la fin du conseil des devins. Il lui faudra sûrement une bonne partie de la journée pour arriver. (Il se pencha vers Kahlan et lui donna un petit baiser.) Nous profiterons de ce délai pour nous marier.

— Nous marier ? répéta l’Inquisitrice, le cœur battant la chamade.

— Oui. Tout ça le même jour ! Et nous serons partis avant le crépuscule.

— Richard, j’adorerais ça… Mais appelle Écarlate maintenant. Nous nous marierons dans la matinée, juste avant qu’elle arrive. Le Peuple d’Adobe accélérera les choses pour nous. Allons voir Zedd au plus vite, tant pis pour le conseil des devins !

— Impossible… Le conseil doit se tenir. Shota a dit que je pouvais refermer le voile. Elle n’a pas parlé de Zedd. Imagine qu’il ignore comment procéder. Il avoue ne pas savoir grand-chose du royaume des morts, comme tout un chacun… Nul ne connaît le monde des défunts… À part les esprits des ancêtres ! Je dois leur parler avant de voir Zedd. Si je suis le seul à pouvoir agir, du moins selon Shota, c’est peut-être parce que je suis le Sourcier. Donc, je dois trouver des réponses. Même si je ne les comprends pas, elles seront précieuses pour Zedd. Il saura ainsi ce que je dois faire…

— Et si nous arrivons avant lui en Aydindril ? Écarlate nous y conduira en un jour, et il ne sera peut-être pas encore là.

— Si c’est le cas, nous repartirons, et nous le rejoindrons en chemin. Il verra Écarlate de loin !

— Tu ne reviendras pas sur ta décision, n’est-ce pas ? demanda Kahlan.

— Si tu vois une faille dans mon raisonnement, n’hésite pas à m’en parler. Tu as une meilleure idée ?

— J’aimerais bien, mais ça n’est pas le cas. D’ailleurs, à part le conseil des devins, tout me convient dans ton plan.

— Je voudrais vraiment te voir dans ta robe de mariée, dit Richard avec un gentil sourire. Tu crois que Weselan peut la finir à temps ? Nous passerons notre nuit de noces chez toi, en Aydindril…

— Weselan y arrivera… Et la cérémonie n’aura pas besoin d’être somptueuse… De toute façon, avec le banquet en cours, nous n’aurions pas le temps de l’organiser. Mais l’Homme Oiseau sera ravi de nous unir en toute simplicité. (Kahlan eut un sourire enjôleur.) En Aydindril, nous aurons un vrai lit. Grand et confortable…

Richard l’enlaça et l’attira contre lui pour l’embrasser. Elle aurait voulu que ce baiser ne s’arrête jamais. Pourtant, elle le repoussa doucement et chercha son regard.

— As-tu oublié ce que Shota a dit au sujet… de notre enfant ?

— Elle s’est tellement trompée ! Même ses prédictions « exactes » n’ont pas tourné comme elle le prévoyait. Je ne renoncerai pas à toi à cause de ses délires ! Tu te souviens du proverbe de vieille femme que tu m’as cité un jour : « Ne laisse jamais une fille choisir ton chemin à ta place quand il y a un homme dans son champ de vision » ? Si tu veux, pour plus de sécurité, nous poserons la question à Zedd, avant de… Il en sait long sur les histoires d’Inquisitrices et de don…

— Tu as vraiment réponse à tout, dit Kahlan en laissant courir son index sur la poitrine de son compagnon. Comment fais-tu pour être aussi intelligent ?

Richard l’embrassa de nouveau.

— Je deviens terriblement futé dès qu’on essaie de m’éloigner de toi et de ton confortable lit. Pour te garder, j’irais combattre le Gardien au cœur du royaume des morts.

Kahlan se blottit contre lui. On eût dit qu’une éternité était passée depuis leur rencontre en Terre d’Ouest, quand un quatuor la poursuivait. Cela semblait si loin. Pourtant, ça ne remontait qu’à quelques mois. Mais tant de choses s’étaient produites. L’Inquisitrice en avait assez de trembler et de fuir ses ennemis. Ce n’était pas juste : alors que tout semblait fini, voilà que ça recommençait !

Kahlan s’en voulut de réfléchir ainsi. Ce n’était pas la bonne façon de voir les choses. Il fallait penser à la solution, pas au problème. Le passé ne leur apporterait aucune lumière sur ce qui les attendait…

— Ce ne sera peut-être pas aussi difficile, cette fois…, murmura l’Inquisitrice. Tu as sans doute raison : apprenons ce que nous devons savoir et finissons-en ! (Elle posa un baiser dans le cou de Richard.) Il faut y aller, nos amis doivent s’impatienter. Et si on reste encore un moment comme ça, j’ai peur de ne pas pouvoir attendre d’être dans mon confortable lit.

Ils sortirent de la maison des esprits et marchèrent main dans la main le long des allées obscures. Kahlan se sentait en sécurité quand il la tenait ainsi. Depuis leur premier jour, lorsqu’il l’avait aidée à se relever, elle adorait qu’il lui prenne la main. Personne n’avait jamais osé le faire, car les Inquisitrices effrayaient les gens.

Kahlan aurait donné cher pour que tout soit fini. Ainsi, ils pourraient être ensemble et vivre en paix. Oui, se prendre la main chaque fois qu’ils en avaient envie, et cesser de fuir…

Quand ils arrivèrent sur la place illuminée par les feux de cuisson, le brouhaha de voix d’adultes et de cris d’enfants les assourdit. Sous les abris surélevés au toit d’herbes tressées, les joueurs de tambour et de boldas s’en donnaient à cœur joie. Les danseurs en costumes rituels étaient partout, reconstituant pour le plus grand plaisir des enfants et des adultes des scènes mythiques de l’histoire du Peuple d’Adobe.

Des odeurs délicieuses montaient des feux entourés par des hommes et des femmes vêtus de leurs plus beaux atours. Tous avaient enduit leurs cheveux de boue, le nec plus ultra de l’élégance pour ce peuple si généreux et touchant.

Partout, des plateaux d’osier regorgeaient de tranches de tava, de coupes de poivrons, d’oignons frits ou de plats de haricots longuement mijotés avec de la viande. Les femmes qui s’occupaient du festin allaient et venaient sans cesse avec des assiettes de morceaux de poulet rôti, de tranches de sanglier ou de filets de poisson. Sourire aux lèvres, elles les distribuaient aux villageois venus accueillir dans l’allégresse les esprits de leurs ancêtres.

Savidlin se leva dès qu’il vit les deux jeunes gens et les invita à le rejoindre sous l’abri des Anciens. Avec sur les épaules sa peau de coyote officielle, leur ami avait des allures régaliennes. Les autres Anciens et l’Homme Oiseau saluèrent chaleureusement Richard et Kahlan. Dès qu’ils se furent assis en tailleur, les femmes leur apportèrent de la nourriture. Ils fourrèrent des morceaux de tava de poivrons et d’oignons, prenant garde à les porter à leur bouche de la main droite, car utiliser la gauche eût été une insulte. Un petit garçon posa près d’eux une cruche d’eau parfumée aux épices.

Quand il fut sûr que ses invités étaient confortablement installés, l’Homme Oiseau fit un signe aux femmes groupées sous un abri proche du leur. Kahlan savait ce que ça signifiait. Ces « cuisinières d’élite » étaient chargées de préparer la « spécialité » du festin. Richard leva les yeux quand l’une d’elles approcha avec un plateau de lanières de viande séchée soigneusement disposées en cercle.

Le Sourcier ne tressaillit pas.

S’il refusait cette viande, il n’y aurait pas de conseil des devins. Et il ne s’agissait pas de n’importe quelle viande ! Le sachant déterminé, Kahlan comprit que ça n’arrêterait pas Richard.

Tête inclinée, la femme présenta son plateau à l’Homme Oiseau, puis aux autres Anciens. Quand elle passa à leurs épouses, la plupart refusèrent. Enfin, la cuisinière se campa devant Richard. Il la regarda un court moment puis choisit un des plus gros morceaux de viande. Le tenant entre le pouce et l’index, il le contempla mornement pendant que Kahlan déclinait poliment l’offre de la Femme d’Adobe, qui s’éloigna en silence.

— Je sais que c’est dur pour toi, dit l’Homme Oiseau, mais tu dois t’approprier les connaissances et la force de tes ennemis.

Richard mordit le morceau de viande.

— Le rituel est incontournable, dit-il. (Il mâcha et avala sans trahir l’ombre d’une émotion.) Qui était-ce ?

— L’intrus que tu as tué, répondit l’Homme Oiseau.

— Je vois…

Le Sourcier continua à manger. Il avait choisi une portion impressionnante pour montrer sa détermination. Malgré l’avertissement des esprits – le hibou – il entendait participer au conseil des devins. Il mâcha en regardant les danseurs, faisant descendre chaque bouchée avec un peu d’eau. Dans la nuit bourdonnante d’activité, l’abri des Anciens évoquait une oasis de quiétude…

Soudain, Richard cessa de mâcher, les yeux écarquillés, et regarda tour à tour les Anciens.

— Où est Chandalen ? demanda-t-il.

Les Hommes d’Adobe se consultèrent du regard, l’air étonné.

— Où est Chandalen ? répéta le Sourcier en se levant d’un bond.

— Quelque part dans le coin…, dit l’Homme Oiseau.

— Trouvez-le et amenez-le-moi !

L’Homme Oiseau chargea un chasseur d’aller chercher Chandalen. Richard sortit de l’abri, se dirigea vers celui des « cuisinières d’élite », dénicha la femme au plateau et prit un autre morceau de viande.

— As-tu idée de ce qui se passe ? demanda Kahlan à l’Homme Oiseau.

— Oui… Il a eu une vision, provoquée par la chair de notre ennemi. Cela arrive parfois. C’est pour connaître ce qu’il y a dans le cœur de nos adversaires que nous faisons… ce que nous faisons.

Richard revint devant la plate-forme et marcha de long en large.

— Que se passe-t-il ? lui demanda Kahlan.

Il cessa de marcher, l’air très inquiet.

— Un problème…, grommela-t-il avant de recommencer son manège.

L’Inquisitrice voulut avoir des éclaircissements, mais il sembla ne pas avoir entendu sa question.

Le chasseur revint, suivi par Chandalen et ses hommes.

— Pourquoi Richard Au Sang Chaud a-t-il demandé à me voir ?

Le Sourcier recommença à manger son morceau de viande.

— Eh bien, que vois-tu ? demanda-t-il à Chandalen.

— Un ennemi…, répondit l’Homme d’Adobe sans préciser s’il parlait de la lanière de viande ou du jeune homme.

— Qui était cet homme ? cria Richard, exaspéré. À quel peuple appartenait-il ?

— C’était un Bantak, venu de l’est…

— Un Bantak ! lança Kahlan en se levant d’un bond. (Elle sauta de l’abri et vint se camper au côté de Richard.) Ces gens sont pacifiques. Ils n’attaquent jamais personne, car leurs coutumes le leur interdisent !

— C’était un Bantak, répéta Chandalen. Il avait des peintures noires autour des yeux et il voulait me tuer. Du moins, c’est ce que prétend Richard Au Sang Chaud.

— Ils viennent…, marmonna le Sourcier. (Il prit Chandalen par les épaules.) Ils vont attaquer le Peuple d’Adobe !

— Les Bantaks ne sont pas des guerriers, dit le chef des chasseurs. La Mère Inquisitrice a raison, ils sont pacifiques. Pour vivre, ils cultivent des champs et gardent des troupeaux. Nous faisons souvent du troc avec eux. Celui qui voulait me tuer devait être fou. Les Bantaks savent que le Peuple d’Adobe est plus fort qu’eux. Ils ne se risqueraient pas à nous agresser…

— Rassemblez tous les hommes, dit Richard sans attendre la fin de la traduction. Il faut les arrêter !

— Nous n’avons rien à craindre des Bantaks, déclara Chandalen.

— Espèce d’idiot, tu es chargé de protéger ton peuple ! Je te dis qu’il est menacé ! Tu dois m’écouter…

Le Sourcier se passa une main dans les cheveux, se calmant un peu.

— Chandalen, n’as-tu pas trouvé étrange qu’un homme seul s’en prenne à toi alors que nous étions si nombreux à tes côtés ? Aurais-tu fait ça, aussi courageux sois-tu ? En étant armé d’une lance, face à des dizaines d’arcs ?

Chandalen se contenta de foudroyer Richard du regard. L’Homme Oiseau quitta à son tour l’abri.

— Richard Au Sang Chaud, dis-nous ce que la chair de notre ennemi t’a révélé. Qu’as-tu vu ?

— Cet homme, dit le Sourcier en brandissant le morceau de viande sous le nez de l’Ancien, était le fils de leur guide spirituel.

Les autres Anciens murmurèrent entre eux, soudain très agités.

— Tu en es sûr ? demanda l’Homme Oiseau. Tuer le fils d’un guide spirituel est une grande offense. Comme si quelqu’un abattait le mien, en supposant que j’en aie un. Cela pourrait déclencher une guerre…

— Exactement ! Et c’est ce que les Bantaks ont prévu. Pour une raison que j’ignore, ils ont estimé que le Peuple d’Adobe représentait une menace pour eux. Pour s’en assurer, ils ont envoyé le fils du guide spirituel. En le tuant, nous sommes censés avoir prouvé nos mauvaises intentions. Ils s’attendent à découvrir sa tête fichée sur un poteau, à la frontière de notre territoire. Dès que ce sera fait, ils attaqueront !

Il brandit de nouveau le morceau de viande.

— J’ignore pourquoi, mais cet homme avait le cœur plein d’amertume. Il voulait qu’une guerre éclate. Pour ça, il est venu seul, certain de se faire tuer, et d’obliger son peuple à se venger. Comprenez-vous enfin ? Quand ils entendront de loin les échos de notre fête, les Bantaks comprendront que nous ne sommes pas préparés à les recevoir. Ils arriveront bientôt, je le sais !

— Chandalen, dit l’Homme Oiseau, Richard Au Sang Chaud a eu une vision en consommant la chair de notre ennemi. Que chacun de tes hommes aille en alerter dix autres. Les Bantaks ne doivent pas faire de mal aux nôtres. Arrête-les avant qu’ils atteignent le village.

— Nous verrons si la vision de Richard est exacte, répondit Chandalen. Je conduirai mes guerriers vers l’est. Si les Bantaks sont là, ils ne passeront pas !

— Non ! cria Richard quand Kahlan eut traduit. Ils viendront du nord !

— Du nord ? répéta Chandalen, incrédule. Les Bantaks vivent à l’est et c’est de là qu’ils attaqueront.

— Ces hommes savent que nous défendrons l’est. Ils pensent que le Peuple d’Adobe veut les exterminer. Pour empêcher ça, ils feront un détour et attaqueront par le nord.

— Les Bantaks sont des ignorants en matière de tactique, insista Chandalen. S’ils veulent vraiment nous agresser, ils avanceront tout droit. Tu as dit toi-même que le banquet s’entend de loin. Sachant que nous sommes vulnérables, ils n’ont aucune raison de perdre du temps en faisant un détour.

— Ils viendront du nord, répéta Richard.

— Tu l’as appris dans ta vision ? demanda l’Homme Oiseau. As-tu découvert ça en mangeant cette viande ?

— Non, ça ne faisait pas partie de ma vision… (Richard se passa une main dans les cheveux.) Pourtant, je sais que c’est ainsi. Ne me demandez pas pourquoi j’en suis sûr, mais ils viendront du nord.

L’Homme Oiseau se tourna vers Chandalen.

— Il faudrait peut-être diviser les hommes. Une moitié à l’est et l’autre au nord…

— Pas question ! Si la vision est exacte, nos forces doivent être regroupées. Une attaque massive, et avec un peu de chance, l’affaire sera réglée ! S’ils sont très nombreux, comme Richard le prétend, ils submergeront une troupe trop petite et fondront sur le village. Beaucoup de femmes et d’enfants périront. C’est trop risqué.

— Chandalen, conclut l’Homme Oiseau, Richard nous a prévenus d’un danger. Tu es chargé de la sécurité de notre peuple. La vision ne précisant pas d’où viendra l’ennemi, c’est à toi d’arrêter une stratégie. Tu es le meilleur guerrier d’entre nous, et je me fie à ton jugement. (Il plissa le front et se pencha vers Chandalen.) Mais j’espère, sache-le, que c’est l’avis honnête d’un combattant, et pas une affaire de personnes…

— J’affirme que les Bantaks viendront de l’est. S’ils arrivent jamais…

Richard posa une main sur le bras du chef de guerre.

— Chandalen, écoute-moi, je t’en prie. Je sais que tu ne m’aimes pas, et tu as peut-être raison… C’est vrai que j’ai attiré le malheur sur notre peuple. Mais un nouveau danger nous menace, et il vient du nord. Crois-moi, s’il te plaît ! La vie des nôtres en dépend. Déteste-moi si ça te chante, mais que personne ne meure à cause de ta haine !

Richard dégaina l’Épée de Vérité et, garde en avant, la tendit au guerrier.

— Je te donne mon arme. Va vers le nord. Si je me suis trompé, l’ennemi arrivant de l’est, tu me tueras avec cette lame.

— Ta ruse ne marchera pas, répondit Chandalen. Je ne laisserai pas mourir mon peuple pour avoir le plaisir de te transpercer le cœur. Je préfère t’épargner et sauver les miens. J’irai vers l’est.

Il se détourna et cria des ordres à ses hommes.

Richard rengaina l’épée.

— Ce type est un abruti, souffla Kahlan.

— Non, dit Richard, il fait ce qu’il croit juste. Son désir de protéger les siens passe avant l’envie de me tuer. Si je devais choisir quelqu’un pour combattre à mes côtés, ce serait lui, tout autant qu’il me déteste. C’est moi, l’abruti, parce que je n’ai pas réussi à le convaincre. Kahlan, je dois aller au nord pour arrêter les Bantaks.

— Il reste des hommes… Nous allons les réunir, et…

— Non ! Ils ne sont pas assez nombreux. Et tout homme capable de manier un arc ou une lance sera plus utile ici, pour défendre le village si j’échoue. Les Anciens doivent continuer le banquet, car il faut que le conseil des devins ait lieu. C’est le plus important ! J’irai seul. Après tout, le Sourcier peut accomplir des miracles. Peut-être m’écouteront-ils, voyant que je ne suis pas une menace…

— Très bien. Attends-moi ici, je reviens dans quelques minutes.

— Que vas-tu faire ?

— Passer ma robe de Mère Inquisitrice.

— Pas question que tu viennes !

— Il le faut. Tu ne parles pas leur langue.

— Kahlan, je refuse que…

— Richard ! Je suis la Mère Inquisitrice ! Aucune guerre n’éclatera sous mon nez sans que j’aie mon mot à dire. Attends-moi ici !

Elle s’en fut sans attendre de réponse. La Mère Inquisitrice n’entendait pas qu’on discute ses ordres, seulement qu’on les exécute. Elle regretta aussitôt d’avoir bousculé Richard, car elle aurait volontiers botté les fesses à cet âne bâté de Chandalen, qui avait refusé d’écouter.

Elle bouillait aussi de rage contre les Bantaks. À chaque visite dans leur village, elle les avait trouvés charmants et paisibles. Quelles que soient leurs motivations, il n’y aurait pas de guerre tant qu’elle serait là. La Mère Inquisitrice avait pour mission de préserver la paix. C’était son travail, pas celui de Richard.

Chez Savidlin, elle revêtit en silence sa tenue blanche. Toutes les Inquisitrices portaient le même genre de robe : à ras du cou, longue, sans ornements et taillée dans un tissu satiné noir. Le blanc était le privilège de la Mère Inquisitrice. Un attribut de pouvoir. Dans cette robe, elle n’était plus Kahlan Amnell, mais la vivante incarnation de la puissance de la vérité. Toutes ses sœurs étant mortes, la responsabilité de défendre les peuples faibles des Contrées du Milieu pesait sur ses seules épaules.

Désormais, porter ce vêtement lui semblait moins naturel. Jadis, cela lui avait paru normal. Mais depuis sa rencontre avec Richard, le fardeau du pouvoir lui paraissait plus écrasant. Avant de connaître le Sourcier, sa mission lui inspirait un atroce sentiment de solitude. Maintenant, elle se sentait davantage liée aux peuples des Contrées. Ces hommes et ces femmes étaient pour elle des frères et des sœurs, et ses responsabilités en devenaient d’autant plus angoissantes. Car elle savait ce que ça voulait dire, aimer quelqu’un et s’inquiéter pour lui…

Aucune guerre n’éclaterait tant qu’elle porterait cette robe !

Elle prit son manteau et celui de Richard et retourna sur la place, où les Anciens attendaient toujours devant leur abri. Le Sourcier n’avait pas bougé non plus. Elle lui lança son manteau et s’adressa aux Hommes d’Adobe.

— Le conseil des devins devra avoir lieu demain soir, comme prévu. Nous serons revenus bien avant… (Elle se tourna vers les épouses des vénérables.) Weselan, nous voulons nous marier le lendemain. Je suis navrée de te laisser si peu de temps, mais nous devrons partir aussitôt après la cérémonie. Nous irons en Aydindril, pour neutraliser la menace qui pèse sur le Peuple d’Adobe et sur les autres…

— Ta robe sera prête, répondit Weselan. J’aurais aimé t’offrir une grande fête pour ton mariage, mais je comprends…

— Si Chandalen se trompe, dit l’Homme Oiseau, soyez très prudents. Les Bantaks ont pu changer… Dites-leur que nous ne leur voulons pas de mal. Et que la guerre nous répugne.

Kahlan hocha la tête et se détourna.

— En route ! lança-t-elle à Richard.

Chapitre 16

Nue comme un ver, Kahlan était assise au milieu d’un cercle composé de huit hommes dans le même appareil. Richard avait pris place à sa gauche. Comme les Anciens et l’Inquisitrice, il était couvert de boue blanche et noire, sauf sur la poitrine, où subsistait un petit rond de peau immaculée. À la chiche lumière du feu qui crépitait dans la cheminée, Kahlan voyait les lignes et les courbes qui se croisaient sur son visage. Tous portaient les mêmes peintures, afin que les esprits puissent les voir. La jeune femme se demanda si elle avait l’air aussi sauvage que son compagnon. L’odeur âcre de la fumée – très inhabituelle – lui irritait le nez. Mais elle n’osa pas se gratter, impressionnée par l’attitude solennelle des Anciens. Le regard vide, ils murmuraient des paroles sacrées aux esprits.

La porte se ferma toute seule, faisant sursauter l’Inquisitrice.

— À partir de maintenant, déclara l’Homme Oiseau, et jusqu’à la fin, à l’aube, nul ne pourra entrer ou sortir d’ici. Les esprits défendent cette porte…

Kahlan détestait l’idée, lancée par Richard, qu’il puisse s’agir d’un piège. Elle serra plus fort la main du jeune homme, qui lui répondit d’une pression rassurante. Au moins, se consola l’Inquisitrice, elle était avec lui. Et elle espérait être capable de le protéger – en invoquant son nouveau pouvoir, si nécessaire.

L’Homme Oiseau prit une grenouille dans un panier qu’il fit passer à l’Ancien assis à côté de lui. Pendant que tous se frottaient un batracien sur la poitrine, Kahlan contempla les crânes disposés en cercle devant eux. L’un après l’autre, les Anciens renversèrent la tête et commencèrent à incanter des litanies différentes.

Sans la regarder, Savidlin tendit le panier à l’Inquisitrice. Fermant les yeux, elle prit une petite grenouille-esprit et la passa sur sa poitrine, écœurée par le contact gluant du dos de l’animal contre un carré de sa peau non enduit de boue. Affermissant son contrôle sur ses pouvoirs d’Inquisitrice, afin de ne pas les libérer involontairement, la jeune femme tendit le panier à Richard.

Quand sa peau la picota, elle libéra la grenouille et reprit la main du Sourcier. Le contour des murs de la pièce se brouilla, comme si elle les voyait à travers une brume de chaleur. Puis elle eut le sentiment d’être une roue qui tournait follement autour des crânes, devenus une sorte de moyeu.

Alors que le picotement, sur sa peau, se transformait en caresse, une lumière très blanche monta des crânes et emplit le champ de vision de Kahlan. L’écho lointain des chants, des tambours et des boldas augmenta d’intensité puis bourdonna à ses oreilles aussi fort que si elle avait encore été sur la place.

Comme la première fois, la lumière des crânes devint aveuglante, entraînant les neuf participants du conseil dans un vide tourbillonnant.

Des silhouettes apparurent autour d’eux. Les esprits des ancêtres…, se souvint l’Inquisitrice. Bientôt, une main sans substance lui tapota l’épaule.

L’Homme Oiseau parla d’une voix qui n’était plus la sienne, mais celle des esprits, froide comme la mort.

— Qui a demandé cette réunion du conseil des devins ?

Kahlan se pencha vers Richard et traduisit.

— C’est moi, répondit le Sourcier.

La main lâcha l’épaule de l’Inquisitrice et tous les esprits se regroupèrent au centre du cercle.

— Dis-nous ton nom ! lancèrent-ils d’une seule voix. Ton vrai nom, sans rien omettre. Si tu es sûr de vouloir cette réunion, malgré le danger, confirme-le après avoir décliné ton identité. Nous ne te donnerons qu’un avertissement…

— Richard, je t’en prie…, souffla Kahlan après avoir traduit.

— Je n’ai pas le choix…, dit le Sourcier. (Il regarda les esprits et prit une grande inspiration.) Je suis Richard… (Il hésita une fraction de seconde.)… Richard Rahl… et je demande que cette réunion ait lieu.

— Alors, il en sera ainsi…, répondit la voix collective.

La porte de la maison des esprits s’ouvrit, le battant s’écrasant contre le mur.

Kahlan sursauta et sentit la main de Richard tressaillir. La porte resta béante, gueule noire dans la pénombre environnante. Les Anciens relevèrent la tête, leurs regards redevenus clairs. Pourtant, ils semblaient désorientés…

La voix des esprits retentit de nouveau. Cette fois, elle ne sortait pas de la bouche des Anciens, mais venait des spectres eux-mêmes. Et ses accents étaient encore plus douloureux que précédemment.

— Tous doivent sortir, à part celui qui a convoqué le conseil des devins. Partez tant que vous le pouvez encore. Ne négligez pas cet avertissement : ceux qui resteront avec lui risquent d’y perdre leur âme. (Toutes les silhouettes se tournèrent vers Richard.) Toi, tu n’as pas le droit de sortir !

Les Anciens, affolés, se regardèrent tandis que Kahlan traduisait. Elle comprit que cet événement ne s’était jamais produit…

— Qu’ils partent, dit Richard. Je ne veux pas qu’il leur arrive du mal.

— Homme Oiseau, retirez-vous tous. Richard Au Sang Chaud veut vous protéger.

— Je ne peux pas te donner de conseils, mon enfant, dit l’Homme d’Adobe. Cela n’est jamais arrivé et je ne comprends pas ce que ça signifie…

— Ne t’inquiète pas, mon ami…, répondit l’Inquisitrice. À présent, partez avant qu’il soit trop tard…

Savidlin posant au passage une main sur l’épaule de la jeune femme, les sept Anciens sortirent, comme avalés par la gueule béante de la porte.

Kahlan se rassit près de Richard.

— Je veux que tu sortes aussi…, souffla le Sourcier d’une voix très calme – presque glaciale.

Dans ses yeux, l’Inquisitrice vit briller de la peur. Et danser la flamme de la magie.

— Non, je ne te quitterai pas… Même si notre union n’est pas encore officielle, nos cœurs sont liés. Nous ne faisons plus qu’un, Richard. Ce qui t’arrive m’arrive aussi…

Le Sourcier ne tourna pas la tête vers sa compagne, le regard toujours rivé sur les esprits. Kahlan pensa qu’il allait lui ordonner de sortir. Mais elle se trompait.

— Merci…, dit-il tendrement. Je t’aime, Kahlan Amnell. Nous resterons ensemble, une fois de plus !

Derrière eux, la porte se referma.

Kahlan poussa un nouveau cri, le cœur battant la chamade.

Les silhouettes des esprits commencèrent à se dissiper.

— Nous sommes désolés, Richard Rahl, mais nous ne pouvons pas être témoins de ce qui va suivre. Ce que tu as invoqué nous dépasse.

Quand les spectres eurent disparu, la lumière mourut et les deux jeunes gens se retrouvèrent dans une obscurité totale. Il n’y avait plus un bruit, à part les crépitements du feu agonisant et le sifflement de leurs respirations. Les mains dans les mains, nus comme le jour de leur naissance, ils attendirent en silence.

Alors que Kahlan commençait à croire – et à espérer – qu’il ne se passerait rien, une lumière brilla au-dessus des crânes.

Une lueur verte.

Celle qu’elle n’avait vue qu’en une seule occasion : à la lisière du royaume des morts.

À mesure qu’elle devenait plus brillante, des gémissements montaient à leurs oreilles. Puis un roulement de tonnerre fit trembler le sol.

Du cœur de la lueur verte jaillit une lumière blanche qui prit lentement la forme d’une silhouette. Le souffle coupé, Kahlan sentit sa nuque se hérisser.

La silhouette blanche avança d’un pas. Kahlan s’aperçut à peine que Richard lui broyait presque la main. Terrorisée, elle reconnut la longue robe immaculée, la crinière de cheveux blonds, le visage douloureusement parfait…

Et ce sourire cruel…

— Que les esprits nous protègent…, souffla l’Inquisitrice.

C’était Darken Rahl !

Richard et Kahlan se levèrent lentement. Les yeux bleus du maître mort suivirent leurs mouvements. Avec une nonchalance régalienne, Darken Rahl leva une main et s’humecta le bout des doigts.

— Richard, merci de m’avoir invoqué… C’est très délicat de ta part.

— Je ne… t’ai pas… invoqué…, balbutia le Sourcier.

— Une erreur de plus, mon pauvre garçon ! Tu as demandé un conseil des devins. Les esprits des ancêtres… Ne suis-je pas ton père ? Toi seul pouvais me faire franchir le voile. Toi seul !

— Je te bannis !

— Si ça peut te faire plaisir ! (Rahl tendit les bras hors de l’aura qui l’enveloppait.) Tu vois, je suis toujours là…

— Mais je t’ai tué !

Le spectre éclata de rire.

— Ça, pour me tuer, tu m’as tué ! Puis tu as utilisé la magie pour m’envoyer dans un monde où je suis… très connu. Et où j’ai des amis. Et voilà que tu m’en as ramené ! De nouveau avec la magie. Ce faisant, Richard, tu as déchiré le voile un peu plus. (Rahl secoua tristement la tête.) Y a-t-il des limites à ta stupidité ?

Darken Rahl sembla flotter vers le Sourcier, qui lâcha la main de Kahlan et recula d’un pas. Paralysée, la jeune femme resta sur place.

— Je t’ai tué, souffla Richard. Tu as perdu et j’ai gagné !

— Tu as remporté une escarmouche dans une guerre sans fin, en recourant à ton don et à la Première Leçon du Sorcier. Mais dans ton ignorance, tu as violé la Deuxième Leçon, et tout reperdu aussitôt. (Rahl eut un rictus pervers.) Quel dommage… Personne ne t’a prévenu que la magie est dangereuse ? J’aurais pu te l’apprendre, partager avec toi toutes mes connaissances… (Rahl haussa les épaules.) Qu’importe ! Tu m’as aidé à gagner, même sans être formé. Je ne pourrais pas être plus fier de toi.

— Qu’ai-je fait ? Que dit la Deuxième Leçon du Sorcier ?

— Tu ne sais vraiment pas ? Tu devrais… Aujourd’hui, tu l’as violée une deuxième fois. Ainsi, tu as de nouveau déchiré le voile, assez pour que je puisse passer et ouvrir un chemin au Gardien. Et tu as réussi ça tout seul ! Mon digne fils ! Tu n’aurais jamais dû te mêler de choses qui te dépassent…

— Que veux-tu ?

— Toi, mon enfant, dit Rahl en approchant encore. (Il leva les mains vers le jeune homme.) Tu m’as envoyé dans un autre monde. En retour, je vais t’y expédier aussi. Tu appartiens au Gardien !

Le poing de Kahlan se leva d’instinct quand le Kun Dar explosa au plus profond d’elle-même. La fureur la submergea et des éclairs bleus jaillirent de ses doigts. L’obscurité, autour d’eux, fut déchirée par une tempête de lumière et de bruit qui fit trembler le sol. Les murs de la maison des esprits se rematérialisèrent, éclairés par le rayon bleu qui volait vers Darken Rahl.

Il leva négligemment une main et détourna l’éclair, qui se sépara en deux. Une fourche traversa le toit, provoquant une pluie de fragments de tuile, et se perdit dans le firmament obscur. L’autre s’enfonça dans la terre et souleva des gerbes de poussière.

Darken Rahl plongea son regard dans celui de Kahlan et lui fit le sourire le plus pervers qu’elle ait jamais vu. Tous les muscles à la torture, elle tenta en vain d’invoquer de nouveau son pouvoir. Rahl venait de la tétaniser et Richard semblait aussi impuissant qu’elle.

Richard, pensa-t-elle, mon Richard ! Esprits du bien, ne laissez pas une telle horreur arriver !

De la fureur dans le regard, le Sourcier tenta de faire un pas en avant. Darken Rahl lui posa une main sur le côté gauche de la poitrine, juste au-dessus du cœur, le pétrifiant comme une statue.

— Je t’ai imprimé la marque du Gardien, fiston. Désormais, tu es à lui.

Richard rejeta la tête en arrière et cria avec tant de désespoir que Kahlan en eut le cœur brisé. Comme si, à cet instant, elle venait de mourir mille fois en une seconde.

De la fumée monta de la poitrine du jeune homme et une odeur de chair brûlée agressa les narines de l’Inquisitrice.

Darken Rahl retira enfin sa main.

— C’est le prix de l’ignorance, Richard. Tu es la créature du Gardien, à présent. Et pour l’éternité ! Le voyage commence !

Le Sourcier s’écroula comme une marionnette dont on aurait coupé les fils. Kahlan n’aurait su dire s’il était évanoui ou mort. Et si quelque chose la tenait encore debout, ce n’était pas ses jambes, mais les fils que manipulait Darken Rahl.

Il glissa jusqu’à elle, se pencha et l’inonda de sa lumière aveuglante. L’Inquisitrice voulut fermer les yeux et se recroqueviller sur elle-même, mais elle n’y parvint pas.

— Tuez-moi aussi…, murmura la jeune femme. Envoyez-moi le rejoindre, par pitié !

Il tendit les mains vers elle. Quand il la toucha, du feu et de la glace se déversèrent dans son corps.

Puis les mains du maître la lâchèrent.

— Non… Ce serait trop facile. Je préfère qu’il voie ce qui t’arrivera. Comme un témoin impuissant… (Cette fois, le sourire de Rahl dévoila ses dents.) Qu’il souffre tout son saoul !

Les yeux de Rahl étaient comme des poignards qui déchiraient les entrailles de Kahlan. Le regard terrifiant dont Richard avait hérité…

— Tu vivras, pour le moment… Bientôt, vivante puis morte, tu connaîtras une abominable souffrance, et il devra la contempler. Pour l’éternité ! Et nous serons là aussi, le Gardien et moi… À ses côtés !

— Pitié ! cria Kahlan. Ne nous séparez pas !

Rahl tendit un doigt et recueillit une larme sur la joue de Kahlan. Ce simple contact la fit trembler de souffrance.

— Puisque tu l’aimes tant, je vais te faire un cadeau. (Le maître se tourna et tendit un bras vers Richard.) Le laisser vivre un peu plus longtemps… Assez pour que tu voies la marque du Gardien drainer ses forces vitales et lui arracher l’âme. Le temps ne compte pas, puisque le Gardien finira par avoir son dû. Je t’offre ce minuscule fragment d’éternité pour que tu voies mourir l’homme que tu aimes.

Rahl se pencha vers Kahlan, qui tenta vainement de reculer. Quand il lui posa un baiser dans le cou, la douleur la fit hurler et elle eut le sentiment qu’il venait de la violer. Ses mains diaphanes écartant les cheveux de la jeune femme, le maître approcha la bouche de son oreille.

— Profite de ma générosité, murmura-t-il. Le moment venu, tu m’appartiendras aussi. Une éternité de douleur, suspendue entre la vie et la mort… J’aimerais te décrire ce qui t’attend, mais j’ai peur que tu ne comprennes pas. N’aie crainte, je te montrerai bientôt… (Il lâcha un horrible gloussement.) Quand j’aurai fini de déchirer le voile et libéré le Gardien.

Rahl posa un nouveau baiser dans le cou de Kahlan. L’horreur des visions qui se déversèrent dans son esprit dépassa tout ce qu’elle avait jamais pu imaginer.

— Un avant-goût… À très bientôt, Mère Inquisitrice.

Dès qu’il se détourna, Kahlan put de nouveau bouger. Elle tenta d’invoquer son pouvoir, mais ne réussit pas. Tremblante, elle cria quand Darken Rahl franchit la porte de la maison des esprits et disparut dans la nuit.

Puis elle s’écroula, des sanglots lui déchirant la poitrine. Folle d’une rage impuissante, elle rampa péniblement jusqu’à Richard.

Il gisait sur le flanc, lui tournant le dos. Quand elle le fit pivoter, ses bras inertes retombèrent le long de ses flancs. Le teint de cendres, il ressemblait à un cadavre. Une empreinte de main calcinée s’étalait sur sa poitrine. La marque du Gardien ! Du sang suintait de la chair noircie. Sa vie et son âme s’écoulaient lentement…

En larmes, Kahlan se coucha sur lui et le prit dans ses bras.

Elle s’accrocha à ses cheveux et pressa son visage contre sa joue glacée.

— Je t’en prie, Richard, gémit-elle, ne me quitte pas ! Je ferais n’importe quoi pour toi, même mourir à ta place. Reviens, je t’en supplie ! Ne m’abandonne pas !

Elle se serra plus fort contre lui, certaine que l’univers venait de s’écrouler autour d’elle. Richard agonisait. Elle ne pouvait penser à rien d’autre, sinon à crier qu’elle l’aimait. Il allait mourir et elle ne pouvait pas l’en empêcher. Sa respiration ralentissait déjà…

Elle implora la mort de l’emporter avec lui, mais son cœur continua obstinément à battre.

Était-elle ici depuis quelques minutes ou une éternité ? Désorientée, Kahlan ne distinguait plus la réalité de l’illusion. Comme dans un cauchemar…

Alors qu’elle caressait les joues glacées du moribond, une voix la fit sursauter :

— Tu dois être Kahlan…

L’Inquisitrice se retourna. La porte de nouveau refermée, elle vit se découper dans l’obscurité la silhouette spectrale d’une femme aux mains jointes. Un sourire sur les lèvres, son abondante chevelure nattée, elle ne semblait pas hostile.

— Qui es-tu ?

L’inconnue s’assit en face de Kahlan. Elle ne portait pas de vêtements, vit enfin l’Inquisitrice, mais ne paraissait pas nue pour autant. Les yeux pleins de désir et d’angoisse, elle regarda Richard puis se tourna vers sa compagne.

— Je m’appelle Denna.

En entendant ce prénom, Kahlan leva un poing, prête à foudroyer le monstre qui osait encore approcher de Richard.

— Il agonise, dit Denna, l’empêchant de frapper. Et il a besoin de nous deux.

— Tu peux l’aider ?

— Ensemble, nous en serons peut-être capables. Si tu l’aimes assez fort.

— Je ferais n’importe quoi pour lui…

— Je l’espère bien…

Denna tourna la tête vers Richard et lui caressa la poitrine. Indignée, Kahlan faillit déchaîner son pouvoir. Mais elle ignorait si le fantôme tentait de lui faire mal ou de l’aider. Contre toute logique, elle opta pour la deuxième possibilité. La seule chance de le sauver !

Quand la poitrine du jeune homme se souleva, le cœur de l’Inquisitrice battit la chamade.

— Il est encore avec toi, dit Denna en retirant sa main.

Kahlan baissa un peu son poing et essuya ses larmes de l’autre main. Elle détestait le désir qui brillait dans les yeux de Denna dès qu’elle les posait sur le jeune homme.

— Comment es-tu venue ? Richard n’a pas pu t’invoquer, car tu n’es pas une de ses ancêtres…

— C’est impossible à expliquer clairement, mais je peux t’aider à comprendre… Alors que j’étais dans un lieu où règnent la paix et l’obscurité, ce calme fut perturbé par le passage de Darken Rahl. Normalement, il n’aurait pas dû pouvoir faire ça. Mais j’ai senti que Richard l’avait appelé, lui permettant de traverser le voile.

» Je connais Rahl et je savais ce qu’il allait faire à Richard. Alors, je l’ai suivi. Et dans son sillage, j’ai traversé le voile qui me retenait prisonnière. Ma peur pour Richard est la raison de ma venue. Je ne peux pas t’en dire plus…

Kahlan hocha la tête. Pour elle, ce n’était pas un esprit qui parlait, mais une femme qui avait pris Richard dans son lit. Le pouvoir brûlait de frapper. Elle le contrôla, se convainquant que c’était le seul moyen de secourir Richard. Puisqu’elle ignorait que faire, elle devait se fier à Denna. Elle avait déclaré être prête à tout pour sauver son compagnon, et c’était vrai, même si ça consistait à épargner une femme… déjà morte – un monstre qu’elle aurait voulu étriper de ses propres mains…

— Peux-tu le tirer de là ? demanda-t-elle.

— La marque du Gardien est sur lui… Toute personne qui la porte est attirée dans le royaume des morts pour devenir le jouet du Gardien. Si une autre main s’imprime sur la marque, celle-ci passera sur son propriétaire, et c’est lui qui fera le voyage dont on ne revient pas. Alors, Richard continuera à vivre.

Sans hésiter, Kahlan se pencha vers le Sourcier, la main tendue.

— Alors, que je sois marquée, et que mon bien-aimé vive !

La paume de l’Inquisitrice approcha de l’empreinte de main noircie.

— Kahlan, non !

— Pourquoi ? Je veux le sauver, et pour ça, j’accepte de faire le voyage à sa place.

— Je sais, mais ce n’est pas si simple. D’abord, nous devons parler. L’aider ne sera facile pour aucune de nous. Et nous souffrirons beaucoup…

Kahlan recula et se rassit. L’enjeu valait tous les sacrifices, y compris celui de parler à cette… créature. Une main sur le front de Richard, elle regarda le spectre.

— Comment sais-tu qui je suis ?

— Quand on connaît Richard, comment ignorer qui est Kahlan ?

— Il t’a parlé de moi…

— En un sens… J’ai entendu ton nom des milliers de fois. Quand je le torturais jusqu’à ce qu’il délire, il le criait sans cesse. Jamais un autre… Ni celui de sa mère, ni celui de son père. Seulement le tien. Il souffrait jusqu’à en oublier son propre prénom, mais pas le tien… J’étais sûre qu’il trouverait un moyen de s’unir à toi malgré ton pouvoir d’Inquisitrice. S’il le fallait, il pourrait forcer le soleil à se lever en pleine nuit !

— Pourquoi me dis-tu tout ça ?

— Parce que je vais te demander de l’aider… Avant que tu acceptes, il faut que tu saches combien tu devras le faire souffrir pour réussir. Tu dois agir en toute connaissance de cause. C’est ta seule chance de succès. Si tu ne comprends pas, tu échoueras…

» Il n’est pas seulement en danger à cause de la marque. La folie le ronge et c’est moi qui en suis responsable. Ce mal le tuera aussi sûrement que les stigmates du Gardien.

— Richard est parfaitement sain d’esprit. Fou, lui ? C’est absurde ! Nous devons retirer la marque, c’est tout.

— Tu te trompes ! Il est marqué d’une autre façon, car il a le don. Je l’ai su au moment où il est venu m’exécuter. Et je vois l’aura de la magie autour de lui, en ce moment même. Cela le tue, et il n’a plus beaucoup de temps devant lui. Pas question de le sauver du Gardien pour le laisser mourir à cause du don !

Kahlan se frotta le nez du dos de la main et hocha la tête.

— Les Sœurs de la Lumière prétendent pouvoir le tirer de là… Mais il faudrait qu’il porte un collier, et il ne veut pas en entendre parler. Il m’a raconté ce que tu lui as fait, et c’est pour ça qu’il refuse le Rada’Han. Mais il n’est pas fou. Comme toujours, il verra que c’est inévitable, et il acceptera la vérité.

— Ce qu’il t’a confié, dit Denna, effleure à peine la réalité. Et ce qu’il t’a caché dépasse ton imagination. Kahlan, je connais sa folie. Il ne te révélera pas tout, mais moi, je le dois…

— Je ne te le conseille pas, lâcha l’Inquisitrice. Car je n’ai pas à connaître ce qu’il désirait garder secret.

— Il le faut ! Sinon, tu ne pourras rien pour lui. Sur certains points, j’en sais plus long sur Richard qu’il n’en sait lui-même. Je l’ai poussé jusqu’à la frontière de la folie, puis au-delà. Quand il a perdu la raison, j’étais là, et je l’ai empêché de quitter les territoires de la maladie mentale.

Kahlan identifia enfin le sentiment qui faisait briller les yeux de Denna quand elle regardait Richard. Et ça n’améliora pas sa confiance en cette femme.

— Tu l’aimes !

— Lui, c’est toi qu’il aime. Je me suis servie de cet amour pour le torturer. Après l’avoir amené sur le fil qui sépare la vie de la mort, je l’y ai maintenu en équilibre. D’autres l’auraient conduit là plus vite, mais sans pouvoir l’empêcher de basculer. Mes collègues ont tendance à brûler les étapes. Leurs sujets meurent avant qu’elles aient tiré le meilleur de la souffrance et de la folie. Darken Rahl m’avait choisie à cause de mon art de progresser à petits pas, sans provoquer la mort des cobayes. C’est lui-même qui m’a enseigné ça.

» Parfois, je restais passive des heures, sachant qu’un nouveau coup d’Agiel aurait été fatal. Et alors que j’attendais de pouvoir recommencer, il murmurait ton nom sans s’en apercevoir. Tu étais le fil qui le raccrochait à la vie. Et c’est grâce à ça que j’ai pu aller si loin. Son amour pour toi m’a permis de lui infliger des punitions qu’il n’aurait pas supportées sinon… Et alors que j’étais là, l’écoutant murmurer ton prénom, je priais pour qu’il dise le mien – une fois, oui, au moins une fois ! Cela n’arriva jamais. Et je l’ai fait souffrir à cause de ça plus que pour toute autre raison.

— Par pitié, Denna, dit Kahlan, des larmes roulant sur ses joues, je ne veux plus rien entendre. Savoir que je t’ai aidée à lui faire du mal…

— Tu dois écouter ! coupa Denna. Je n’ai pas encore dit le premier mot de tout ce que tu dois connaître si tu veux l’aider. Par exemple, j’ai retourné sa magie contre lui, et c’est pour ça qu’il la hait, aujourd’hui. Je le sais, parce que Darken Rahl m’a fait subir tout ce que je lui ai infligé.

Lorsque Kahlan se fut assise, tremblante, le regard fixe, presque en transe, Denna lui raconta en détail comment elle s’était servie de l’Agiel sur Richard. Pour avoir touché cet objet maudit, l’Inquisitrice imagina le calvaire de son compagnon.

Elle éclata en sanglots quand Denna lui décrivit son supplice favori : Richard suspendu au plafond, elle lui tirait la tête en arrière et lui conseillait de ne pas se débattre tandis qu’elle lui enfonçait l’Agiel dans l’oreille. Sinon, les dommages cérébraux seraient irréversibles. Par amour pour Kahlan, le jeune homme avait réussi à préserver son intégrité intellectuelle.

L’Inquisitrice garda les yeux baissés, incapable de regarder en face la femme qui lui parlait. Et le pire restait à venir !

Une main sur le ventre et l’autre obturant sa bouche, Kahlan réussit à ne pas vomir pendant ces descriptions. En revanche, elle ne put pas arrêter ses sanglots, même quand ils manquèrent l’étouffer.

Dans sa détresse, elle espéra que Denna éluderait le sujet qui risquait d’avoir raison d’elle malgré sa détermination à sauver Richard. Implacable, le spectre lui révéla dans le détail tout ce qu’une Mord-Sith faisait à ses amants. Cela expliquait, ajouta-t-elle, qu’ils ne vivent jamais longtemps. Et Richard avait eu droit à un traitement qu’aucun de ses autres partenaires n’avait dû subir.

Kahlan se détourna, rampa à l’écart et vomit. Denna s’approcha pour la soutenir tandis qu’elle vidait son estomac sur le sol en terre battue.

Ensuite, l’Inquisitrice voulut invoquer la Rage du Sang pour châtier Denna. Bien trop faible, elle n’y parvint pas. Elle resta où elle était, écartelée entre le désir d’aller serrer Richard dans ses bras et l’envie de réduire cette femme en cendres avec son pouvoir.

— Lâche-moi…, parvint-elle à souffler. (Le spectre obéit.) Combien de fois lui as-tu fait subir ça ?

— Le nombre qu’il fallait… Ça n’a pas d’importance.

— Combien de fois ! répéta l’Inquisitrice, les poings serrés.

— Désolée, Kahlan, je n’ai pas tenu le compte… Mais il est resté plus longtemps avec moi que mes précédents partenaires. Je l’ai pris dans mon lit presque toutes les nuits. Et je suis allée plus loin avec lui parce que les autres n’avaient pas la force qu’il tirait de son amour pour toi. Eux, ils seraient morts dès la première fois. Il m’a beaucoup combattue, au début. Je l’ai fait autant de fois qu’il fallait, c’est tout.

— Autant de fois qu’il fallait pour quoi ?

— Le rendre fou. En partie…

— Il n’est pas fou ! Pas fou ! Pas fou !

Denna attendit que Kahlan se calme un peu pour continuer.

— Écoute-moi, je t’en prie ! N’importe qui d’autre aurait été brisé par ce que je lui ai infligé. Richard s’en est tiré en compartimentant son esprit. Il a enfermé l’essence de sa personne dans un lieu où ni moi ni la magie n’avions accès. En recourant à son don, il a préservé le noyau de sa personnalité. Mais dans certaines zones de son esprit, la folie est bien là. J’ai retourné sa propre magie contre lui pour qu’il perde la raison. Il ne pouvait pas se protéger entièrement. Je t’ai raconté tout ça afin que tu prennes conscience qu’il est partiellement fou. Il a sacrifié une part de lui-même pour épargner le reste. Et tout ça pour toi ! Je regrette de n’avoir pas pu agir ainsi quand on m’a dressée.

Kahlan prit la main de Richard et la serra contre son cœur.

— Comment as-tu pu lui faire ça ? Mon pauvre Richard… Comment peut-on torturer quelqu’un ainsi ?

— Nous avons tous nos zones sombres… Certains sont plus touchés que d’autres. Dans ma vie, tout ne fut qu’obscurité…

— Si tu as souffert toi-même, je comprends encore moins que…

— Toi aussi, coupa Denna, tu as commis des actes terribles. Avec ton pouvoir, tu as fait du mal à des gens.

— Mais c’étaient des criminels…

— Des criminels ? Tous, jusqu’au dernier ?

Kahlan se souvint du malheureux Brophy, un innocent qui avait dû vivre dans la peau d’un loup pour recouvrer en partie son autonomie.

— Non, souffla-t-elle. Mais j’étais obligée d’agir ainsi. C’est ma mission. Ce que je suis. Et qui je suis !

— Peut-être, mais les actes restent. Et si nous parlions de Demmin Nass ?

Ce nom fut comme une gifle pour Kahlan. Des souvenirs – hélas, délectables – remontèrent à sa mémoire. Émasculer ce monstre avait été un moment de pure joie.

— Par les esprits, gémit-elle, suis-je donc aussi mauvaise que toi ?

— Nous faisons tous ce que nous devons faire, quelles que soient nos motivations. (Une main diaphane releva le menton de l’Inquisitrice.) Je ne t’ai pas parlé pour te blesser, Kahlan. Ces évocations m’ont torturée aussi. Mon but est de sauver Richard, pour qu’il ne meure pas avant que son heure ait sonné. Et pour que le Gardien ne réussisse pas à s’évader…

Kahlan serra plus fort la main de Richard contre sa poitrine.

— Denna, je suis navrée, mais je n’ai pas la force de te pardonner. Je sais que Richard y est arrivé… Moi, c’est impossible. Je te hais !

— Je n’espérais pas que tu me pardonnerais. Mon seul souhait, c’est que tu acceptes la vérité, au sujet de la folie de Richard.

— Pourquoi ? En quoi est-ce indispensable ?

— Ainsi, tu sauras que faire, et tu comprendras pourquoi tu agis. Porter un collier est le symbole même de sa folie. Un rappel de tout ce que je lui ai infligé. Pour lui, la magie est synonyme de torture et de maladie mentale. Il ne ment pas quand il dit préférer mourir que d’en remettre un. Et s’il s’en tient là, il mourra ! Une seule raison pourrait le convaincre d’accepter le Rada’Han.

Kahlan releva la tête, les yeux écarquillés.

— Tu veux que je lui demande de le faire pour moi ? Tu crois que je me pourrais me plier à cette infamie, après ce que je viens d’apprendre ?

— Si ça vient de toi, il obéira. Sinon, rien ne le convaincra.

Le bras inerte de Richard glissa des mains tremblantes de Kahlan. Denna avait raison ! Aussi difficile que ce fût à admettre, ce monstre disait la vérité !

Ce que l’Inquisitrice avait vu dans les yeux de Richard, chaque fois qu’une Sœur de la Lumière lui avait présenté le collier, était bien de la folie. Le jeune homme ne remettrait jamais un collier, même pour se sauver…

— Si je le force à accepter le Rada’Han, il croira que je l’ai trahi. Sa folie lui dira que je voulais lui nuire. Il me détestera !

— Tout ça me brise le cœur, Kahlan… Tu as peut-être raison. Ce n’est pas certain, mais il risque de voir les choses ainsi. J’ignore à quel point sa folie reprendra le dessus quand il se sentira obligé de mettre le collier parce que tu le lui auras ordonné. Mais il t’aime plus que sa propre vie, et c’est le seul levier que tu puisses utiliser.

— Denna, je ne sais pas si je serai capable de lui faire ça. Surtout avec ce que tu m’as raconté.

— Ce sera ça… ou sa mort ! Si tu l’aimes assez, tu le forceras à accepter en sachant à quel point il souffrira. Tu devras te comporter comme j’agirais à ta place, en l’effrayant assez pour qu’il t’obéisse. Utilise sa folie afin qu’il réfléchisse comme à l’époque où il était avec moi, du temps où il aurait exécuté n’importe quel ordre. Il risque de te haïr jusqu’à ton dernier souffle. Mais si tu l’aimes vraiment, tu sauras regarder la vérité en face : toi seule peux le sauver !

Kahlan chercha désespérément une échappatoire.

— Demain, nous devons partir retrouver Zedd, un sorcier qui saura lui apprendre à contrôler son don. Richard est certain que son vieil ami aura toutes les réponses à ses questions.

— C’est possible… Mais je n’en suis pas sûre. En revanche, je sais que les Sœurs de la Lumière détiennent la solution. S’il refuse la troisième proposition, il perdra cette chance de salut. Imagine que le sorcier ne puisse rien ? Richard mourra très vite. À mon avis, il ne lui reste plus que quelques jours…

» Comprends-tu ce que ça signifie ? Sans lui, le Gardien vaincra, et le monde entier périra. Seul Richard peut refermer le voile.

— Sais-tu comment il devra s’y prendre ?

— Non… Mais je sais qu’on ne peut finir de le déchirer qu’en étant de ce côté, dans ton univers. Voilà pourquoi le Gardien a des agents ici. C’est aussi la raison de la venue de Darken Rahl. Richard peut arrêter ces « agents » puis réparer ce qui a été endommagé… S’il déboute les Sœurs, et si le sorcier est impuissant, le Gardien s’emparera de lui, même si nous lui retirons la marque. J’espère que vous rejoindrez son ami avant le retour de la dernière sœur. Ainsi, vous saurez s’il peut se passer du collier. Dans le cas contraire, jure que tu feras ce qu’il faut pour le sauver.

— Nous aurons le temps… Verna ne reviendra pas avant quelques jours. Oui, c’est faisable !

— J’espère que tu as raison. Tu ne me croiras pas, je le sais, mais je prie pour que Richard n’ait pas à remettre un collier et affronter de nouveau sa folie. Mais si vous n’arrivez pas à rejoindre Zedd, tu devras le convaincre d’accepter la troisième proposition.

Kahlan sentit des larmes perler de nouveau à ses paupières. Si elle faisait ça, Richard la détesterait, elle en était sûre.

— Et la marque ? souffla-t-elle.

Denna ne répondit pas tout de suite. Et sa voix, quand elle parla enfin, était presque inaudible.

— Je la prendrai et je me livrerai au Gardien à sa place. (Un fantôme de larme coula sur la joue de Denna.) Mais pour sacrifier mon âme, je dois être sûre que Richard aura une véritable chance de survivre.

— Tu te sacrifierais pour lui ? s’exclama Kahlan, incrédule. Pourquoi ?

— Parce qu’il a eu de la peine pour moi quand Rahl m’a torturée. C’est le seul être au monde qui ait jamais tenté de me soulager de ma douleur. Ce soir-là, il m’a soignée avec un onguent, alors que je n’avais pas cessé de le maltraiter, sourde à ses cris de douleur. Pas une fois, je n’ai eu pitié de lui…

» Au bout du chemin, il m’a pardonnée et a compris par quoi je suis passée. Enfin, il a accepté de porter mon Agiel autour du cou et juré de se souvenir que je n’étais pas seulement une Mord-Sith, mais aussi une femme nommée Denna.

» Et parce que je l’aimais… Même morte, je continue… Ce sentiment ne me sera jamais rendu, mais il ne me quitte pas un instant.

Kahlan regarda Richard et la marque noire qui saignait toujours sur sa poitrine. Malgré la boue qui lui donnait l’air d’un sauvage, c’était l’être le plus doux qu’elle eût jamais rencontré. Pour le sauver, comprit-elle, elle était prête à tout. Y compris à perdre son amour.

— Je le ferai…, souffla-t-elle. C’est juré. S’il n’y a pas d’autre solution, je le contraindrai à porter le Rada’Han. Même s’il doit me haïr. Ou me tuer.

— Alors, dit Denna en tendant une main, scellons entre une morte et une vivante le pacte qui le sauvera.

— Je ne te pardonne pas pour autant, lâcha Kahlan.

Denna ne baissa pas sa main.

— Le seul pardon qui importe m’a déjà été accordé.

— Alors, fit Kahlan en prenant la main du spectre, scellons un pacte pour sauver celui que nous aimons.

— Le temps presse, dit Denna quand elles eurent partagé un court moment de silence. Quand j’en aurai terminé, va chercher du secours. La marque aura disparu, mais pas la blessure, et elle est très grave.

— La guérisseuse du village le soignera.

— Kahlan, merci de l’aimer assez pour le sauver à un tel prix. Que les esprits du bien soient avec vous ! (Elle eut un pauvre sourire.) Là où je vais, je ne risque pas d’en rencontrer… Sinon, je leur aurais demandé de vous aider.

Kahlan posa une main sur le bras du spectre – une façon de lui donner un peu de sa force. Denna lui caressa la joue puis s’agenouilla près de Richard. Sa main se posa sur la marque, la recouvrit et y disparut.

La poitrine du jeune homme se souleva au moment où le spectre poussait un hurlement à glacer le sang.

Puis Denna se volatilisa.

— Kahlan ? gémit Richard. Que m’est-il arrivé ? J’ai si mal…

— Ne t’agite pas, mon amour. Tout va bien. Tu es avec moi, en sécurité. Je vais chercher de l’aide.

Devant la maison des esprits, les Anciens s’étaient assis en cercle. Voyant sortir Kahlan, tous relevèrent la tête.

— Aidez-moi ! Portez-le chez Nissel, nous n’avons pas le temps d’aller la prévenir !

Chapitre 17

Kahlan leva les yeux dès que Richard remua.

Il regarda autour de lui jusqu’à ce qu’il voie le visage de sa compagne.

— Où sommes-nous ?

— Chez Nissel, répondit l’Inquisitrice. Elle s’est occupée de ta brûlure.

De la main droite, Richard toucha le bandage qui recouvrait un cataplasme.

— Combien de temps… Quelle heure est-il ?

Kahlan se leva, frotta ses yeux lourds de sommeil et jeta un coup d’œil par la porte entrouverte.

— L’aube s’est levée il y a environ deux heures. Nissel dort dans l’autre pièce. Elle a passé la nuit à ton chevet… Les Anciens montent la garde devant la maison. Ils n’ont pas bougé depuis que nous t’avons amené ici.

— Quand m’avez-vous porté chez Nissel ?

— Vers minuit…

— Qu’est-il arrivé ? Je me souviens que Darken Rahl est apparu, puis qu’il m’a touché – marqué, je crois… Où est-il allé ? Et que s’est-il passé ensuite ?

— Rahl est parti. Je n’en sais pas plus…

Richard prit le bras de Kahlan et le serra douloureusement.

— Comment ça, parti ? Tu veux dire qu’il est retourné dans le royaume des morts ?

— Richard, tu me fais mal !

— Désolé, dit-il en la lâchant. Je ne voulais pas… Décidément, je suis un sacré crétin !

— Ça ne faisait pas atrocement mal, le consola Kahlan en lui posant un baiser dans le cou.

— Je ne parlais pas de ça… Comment ai-je pu être aussi idiot ? Le ramener du royaume des morts ! Quel imbécile je suis ! Bon sang, j’avais reçu un avertissement ! J’aurais dû y réfléchir et comprendre. Mais je me suis focalisé sur un point, sans voir ce qu’il y avait autour. Un comportement de fou !

— Ne dis pas ça…, murmura Kahlan. Tu n’es pas fou. (Elle s’écarta de Richard, se redressa et baissa les yeux sur lui.) Ne dis jamais ça de toi !

Le Sourcier s’assit en face d’elle et grimaça quand il toucha de nouveau son bandage. Puis il tendit une main pour lui caresser la joue, et lui sourit de la façon très spéciale qui la faisait fondre.

— T’ai-je déjà dit que tu es la plus belle femme du monde ?

— Un petit million de fois…

— Tant mieux, parce que c’est la vérité ! J’aime tes yeux verts et tes cheveux… Je n’en ai jamais vu de plus superbes. Kahlan, je t’aime plus que tout au monde…

— Moi aussi, souffla la jeune femme en retenant ses larmes. Richard, jure de ne jamais douter de mon amour, quoi qu’il arrive.

— Juré ! Contre vents et marées ! Tu me crois ? Mais pourquoi cette demande ?

Kahlan s’étendit près de lui, posa la tête sur son épaule et l’enlaça en prenant garde de ne pas toucher sa blessure.

— Darken Rahl m’a terrorisée, c’est tout… Quand il t’a touché, j’ai cru que tu étais mort.

— Que s’est-il passé après ? Je me souviens qu’il a dit m’avoir marqué au nom du Gardien, puis c’est le trou noir…

Kahlan réfléchit très vite et prit sa décision.

— La marque devait t’expédier chez le Gardien… Rahl a ajouté qu’il était là pour finir de déchirer le voile. Heureusement, j’ai pu invoquer la Rage du Sang…

— L’as-tu tué, détruit, ou que sais-je ce qu’on peut faire à un esprit ?

— Non… Il a dévié mon attaque. En partie… Mais je crois qu’il a eu peur quand même. Alors, il a fui. Pas vers la lumière verte, mais en direction de la porte. Il est sorti avant de t’avoir tué, en somme…

Richard sourit et la serra plus fort contre lui.

— Mon héroïne m’a sauvé ! (Il se tut un moment.) Rahl est là pour finir de déchirer le voile… (Il plissa le front.) Et ensuite ?

Kahlan avait résolu de mentir par omission. Ne pouvant soutenir le regard du Sourcier, elle ferma les yeux et chercha un moyen de changer de sujet.

— Les Anciens et moi t’avons porté jusqu’ici, pour que Nissel puisse s’occuper de toi. D’après elle, c’est assez grave, mais le cataplasme agira. Tu devras le garder quelques jours, le temps que ça cicatrise. (Elle brandit un index accusateur.) Je te connais, tu voudras faire le malin et le retirer plus tôt que prévu ! Mais il n’en sera pas question ! Tu m’obéiras au doigt et à l’œil, Richard Cypher !

— Richard Rahl, rectifia le jeune homme, son sourire s’effaçant.

— Désolée… Cypher ou Rahl, tu es toujours mon Richard. Et si tu veux changer de nom, tu pourras devenir Richard Amnell après notre mariage. Les époux des Inquisitrices adoptent parfois le patronyme de leurs femmes…

— Richard Amnell, répéta le jeune homme en souriant. J’aime ça. Le mari de la Mère Inquisitrice… L’homme qui l’aime et la vénère… (Soudain, son regard se voila.) Parfois, j’ai peur d’ignorer qui je suis. Ou quoi… Et je me dis que…

— Tu es une part de moi, et moi une part de toi. C’est tout ce qui compte.

Il hocha distraitement la tête, des larmes perlant à ses paupières.

— En convoquant ce conseil, je voulais trouver un moyen d’arrêter tout ça… Mais comme l’a dit Darken Rahl, j’ai aggravé les choses. Il avait raison : je suis stupide. Tout ce qui arrivera sera ma faute…

— Arrête ça ! Tu es blessé et épuisé. Une fois remis, tu découvriras la solution. Comme toujours…

Richard se força à chasser sa mélancolie. Écartant la couverture, il s’examina.

— Qui a nettoyé la boue avant de m’habiller ?

— Les Anciens t’ont lavé… Nissel et moi voulions nous charger du reste, mais tu n’as pas besoin de rougir, parce que tu es trop lourd pour nous. Les Anciens l’ont fait aussi, et ça leur a pris du temps. À sept !

Richard hocha la tête, mais il ne l’écoutait plus. Il porta une main à son cou, où pendaient d’habitude l’Agiel, le sifflet et le croc d’Écarlate, et ne les trouva pas.

— Nous devons partir au plus vite et retrouver Zedd. J’ai besoin de son aide. Où est le croc d’Écarlate ?

— Toutes nos affaires sont restées dans la maison des esprits.

Richard se massa les joues pendant qu’il réfléchissait, puis se passa une main dans les cheveux.

— Bien… Je vais aller chercher le croc pour appeler notre amie. Ensuite, je ferai nos bagages. (Il serra gentiment le bras de sa compagne.) Toi, tu iras chez Weselan mettre ta robe. En attendant Écarlate, nous aurons le temps de nous marier. Mais nous partirons dès l’arrivée de la femelle dragon. Les deux jeunes époux seront en Aydindril avec Zedd avant la tombée de la nuit. Alors, tout ira bien. Je découvrirai ce que j’ai fait de travers, et j’y remédierai. C’est juré.

— Nous y remédierons, rectifia Kahlan. Ensemble, comme toujours !

— Ensemble, oui, répéta Richard. J’ai besoin de toi. Tu illumines mon chemin.

Kahlan s’écarta et riva sur son compagnon un regard sévère.

— Eh bien, la lumière de ta vie a des instructions te concernant, et tu t’y plieras. D’abord, tu ne bougeras pas d’ici avant que Nissel t’y autorise. Elle a prévu de changer ton cataplasme et de te donner un médicament dès ton réveil. Pas question de filer avant, compris ? Je détesterais que tu tombes malade et que tu meures après tout le mal que je me suis donné pour te sauver la vie. Les esprits savent que ce ne fut pas un jeu d’enfant !

» J’irai chez Weselan pour le dernier essayage de la robe. Quand Nissel se sera occupée de toi – et pas avant ! – tu fileras chercher ton croc et appeler Écarlate. Une fois les bagages prêts, viens me chercher, et je consentirai à t’épouser. (Elle lui embrassa le bout du nez.) Si tu jures de m’aimer toujours.

— Promis !

Kahlan se releva à demi en prenant appui sur les épaules musclées du Sourcier.

— Je vais réveiller Nissel et lui dire de faire vite. Dès qu’elle aura fini, cours appeler Écarlate sans perdre une seconde. Je veux partir avant qu’il prenne à Verna l’idée de revenir. Pas question de courir le risque, même si elle n’est pas censée se montrer avant quelques jours. Plus loin nous serons des Sœurs de la Lumière, mieux je me sentirai. Et il faut que Zedd s’attaque le plus tôt possible à tes migraines.

— Et ton grand lit, en Aydindril ? demanda Richard avec un sourire de gamin. Tu n’es pas pressée de le retrouver ?

— Sache que j’y ai toujours dormi seule. J’espère que je ne te décevrai pas.

Richard serra la taille de sa compagne, l’attirant si fort vers lui qu’elle poussa un petit cri. Écartant ses cheveux de son cou, il l’embrassa à l’endroit exact où Darken Rahl avait posé ses lèvres.

— Me décevoir ? Ma chérie, c’est bien la seule chose au monde que tu sois incapable de faire ! (Il l’embrassa de nouveau.) Maintenant, file réveiller Nissel. Nous perdons du temps…

Kahlan tira désespérément sur le tissu – sans obtenir de résultat notable.

— Je n’ai jamais rien porté de si décolleté… Tu ne crois pas que c’est un peu trop… révélateur ?

Weselan leva les yeux de l’ourlet de la robe qu’elle s’efforçait d’égaliser. Retirant l’aiguille en os serrée entre ses dents, elle se leva et recula pour admirer son œuvre… et les appas de son amie, superbement mis en valeur.

— Tu as peur qu’il n’aime pas ça ?

— Eh bien, fit l’Inquisitrice, rouge comme une pivoine, j’espère qu’il appréciera. Mais…

Weselan se pencha un peu en avant.

— Si tu n’as pas envie qu’il en voie autant, tu devrais peut-être réviser ta position au sujet du mariage…

Kahlan leva un sourcil.

— Il ne sera pas le seul à se rincer l’œil… Je n’ai jamais mis une robe pareille et j’ai peur… hum… de ne pas lui rendre justice.

— Cette robe te va comme un gant, dit la Femme d’Adobe en tapotant le bras de l’Inquisitrice. C’est parfait !

— Tu es sûre ? insista Kahlan, en s’inspectant de nouveau. Je ne suis pas ridicule ?

— Avec les seins que tu as ? Tout le monde en dit grand bien, tu sais ?

Kahlan s’empourpra mais ne douta pas un instant de la véracité de ses dires. Chez le Peuple d’Adobe, vanter en public la poitrine d’une femme n’était pas plus choquant que de la complimenter, dans d’autres cultures, pour son sourire. Une attitude sans inhibition qui l’avait plus d’une fois prise au dépourvu.

Elle tira néanmoins de nouveau sur le tissu.

— C’est la plus belle robe que j’aie jamais mise, Weselan. Merci d’avoir si bien travaillé. Je la garderai précieusement…

— Et si tu as une fille, elle la portera peut-être pour son propre mariage.

Vénérables esprits, pensa l’Inquisitrice, si nous avons un enfant, faites que ce soit une fille…

Elle leva une main et toucha le collier qui ne la quittait jamais. Un petit os rond entouré de quelques perles rouges et jaunes… C’était un cadeau d’Adie, la dame des ossements, conçu pour la protéger des monstres qui rôdaient à la frontière qui séparait jadis les Contrées du Milieu de Terre d’Ouest. La vieille femme avait ajouté qu’il veillerait aussi un jour sur l’enfant de l’Inquisitrice.

Kahlan chérissait le bijou, car c’était une réplique parfaite de celui que sa mère – qui le tenait également d’Adie – lui avait offert jadis. Depuis qu’elle l’avait passé au cou de Dennee, sa sœur adoptive, avant de l’enterrer, ce souvenir lui manquait.

Son remplaçant était très spécial. La veille de leur traversée du Passage du Roi, Richard avait juré, sur le bijou, de défendre l’enfant qu’elle aurait un jour. Et à l’époque, ni lui ni elle n’auraient pu imaginer que ce serait leur enfant…

— Je serai très fière que ma fille porte cette robe pour ses noces, dit Kahlan, s’arrachant à ses souvenirs. Weselan, voudras-tu être mon témoin ?

— Ton témoin ?

— Chez moi, la coutume veut qu’une amie se tienne près de la jeune mariée pour représenter les esprits du bien qui président la cérémonie. Il en va de même pour l’époux, et je parie qu’il choisira Savidlin. Moi, j’aimerais que tu sois à mes côtés…

— Voilà une étrange coutume… Les esprits du bien n’ont pas besoin de représentant, et ils ne cessent jamais de veiller sur nous. Mais si tu le désires, je serais honorée d’être ton… témoin…

Weselan se pencha pour s’attaquer de nouveau à l’ourlet. Kahlan s’efforça de garder le dos bien droit. Elle avait des courbatures, après avoir passé la nuit assise près de Richard, et elle aurait donné cher pour s’asseoir ou s’allonger. Elle tombait de sommeil, et avait atrocement mal aux reins.

Soudain, elle se demanda ce que Denna devait endurer en cet instant…

Elle chassa aussitôt cette idée. Quoi qu’elle subisse, ce ne serait jamais assez pour la punir d’avoir torturé Richard. En y pensant, l’Inquisitrice avait toujours autant envie de vomir…

La peau de son cou, là où Rahl l’avait embrassée, continuait à brûler. Au souvenir de ce baiser, elle frissonna de la tête aux pieds.

Le cri qu’avait poussé Denna avant de disparaître lui revint en mémoire. Tant pis pour elle ! Elle l’avait bien cherché… Et si elle ne s’était pas livrée au Gardien, Richard aurait été emporté à sa place.

— Ne crains rien, Kahlan, dit soudain Weselan.

— Pardon ? (La femme d’Adobe s’était relevée et la regardait en souriant.) Excuse-moi, mais j’avais l’esprit ailleurs… Que disais-tu ?

La Femme d’Adobe tendit une main et essuya une larme sur la joue de son amie.

— Tu ne dois pas t’inquiéter… Richard est un homme formidable et tu seras heureuse avec lui. Il est naturel d’avoir peur au moment de se marier, mais tout ira bien, tu verras. Moi aussi, j’ai pleuré avant d’épouser Savidlin. Pourtant, c’était mon plus cher désir. Mais j’ai versé des larmes, à ma grande surprise. (Elle fit un clin d’œil à son amie.) Il ne m’a jamais donné de raison de sangloter… Parfois, je me plains un peu, mais ça ne va jamais jusqu’aux pleurs.

Kahlan s’essuya l’autre joue. Bon sang, que lui arrivait-il ? Elle se fichait du sort de Denna. Complètement !

Elle se força à sourire à Weselan.

— C’est mon plus grand espoir : ne plus jamais pleurer de ma vie !

La Femme d’Adobe la serra dans ses bras.

— Tu as faim ?

— Non…

Couvert de sueur et haletant, Savidlin entra en trombe dans la maison. Kahlan eut un frisson glacé en voyant son air sinistre. Ses mains commencèrent à trembler avant même qu’il prenne la parole.

— Nissel a soigné Richard, puis je suis allé avec lui dans la maison des esprits, pour qu’il puisse appeler la femelle dragon. La Sœur de la Lumière l’y attendait. Je n’ai pas compris ce que Richard disait, mais j’ai reconnu ton nom. Il voulait que je vienne te chercher. Dépêchons-nous !

— Non ! cria Kahlan avant de se précipiter vers la porte.

En courant, elle souleva à deux mains l’ourlet de sa robe pour ne pas marcher dessus. Atteignant une vitesse jusque-là inédite, elle réussit à distancer Savidlin.

Une seule idée occupait ses pensées : rejoindre Richard !

Pourquoi Verna était-elle revenue si vite ? Encore quelques heures et ils n’auraient plus été ici. Quelle injustice !

Richard…

De gros flocons de neige tourbillonnaient dans l’air. Pas assez denses pour couvrir le sol d’un tapis blanc, mais c’étaient néanmoins les premiers véritables hérauts de l’hiver. En touchant sa peau, la neige fondait instantanément. Des filaments de glace s’accrochaient parfois à ses cils, l’obligeant à battre des paupières. Gênée, Kahlan s’engagea dans une allée puis s’immobilisa, hésitante. Ce n’était pas le bon chemin ! Revenant sur ses pas, elle prit le passage adéquat. Sur ses joues, des larmes se mêlaient à la neige fondue. Ce nouveau coup du sort était plus qu’elle n’en pouvait supporter. Pourquoi le destin s’acharnait-il ainsi sur un homme ?

Quand elle arriva devant la maison des esprits, elle vit que les chevaux des Sœurs de la Lumière étaient attachés devant.

Sans prêter attention à la foule qui se pressait autour du bâtiment, Kahlan courut vers la porte. Il lui fallut une éternité pour l’atteindre, comme si elle se déplaçait dans un cauchemar où ses jambes refusaient de la porter. Enfin, le cœur battant la chamade, elle tendit une main vers le verrou.

— Esprits du bien, par pitié, faites que je n’arrive pas trop tard !

Elle entra et s’arrêta, le souffle court. Richard et Verna se faisaient face sous le trou percé dans le toit par le pouvoir du Kun Dar. Entourés d’un ballet de flocons scintillant sous la lumière grise du soleil, ils se défiaient du regard. Le Sourcier portait son épée au côté, mais il n’avait rien autour du cou. Pas d’Agiel, de sifflet ou de croc. Donc, il n’avait pas pu appeler Écarlate.

Sœur Verna brandissait le Rada’Han. Elle jeta un regard agressif à Kahlan, puis plongea de nouveau les yeux dans ceux de Richard.

— Tu viens d’entendre la troisième raison d’accepter le collier. C’est ta dernière chance de salut, Richard. Quelle est ta réponse ?

Le jeune homme tourna la tête vers Kahlan et l’étudia des pieds à la tête, son regard glissant lentement sur ses courbes délicieuses.

— Kahlan… cette robe… est magnifique… Vraiment magnifique…

L’Inquisitrice ne parvint pas à parler.

Verna cria son prénom sur un ton menaçant.

Kahlan remarqua qu’elle tenait un autre objet dans sa main gauche. La dague à garde d’argent ! Mais elle la pointait sur le cœur de Richard, pas sur le sien. S’il refusait, elle l’exécuterait. Pourtant, le Sourcier ne semblait pas conscient de la menace. Verna avait-elle lancé un sort pour qu’il ne voie pas l’arme ?

Il répondit enfin.

— Vous avez fait de votre mieux, sœur Verna. Et ça ne suffira pas. Je ne…

— Richard ! cria Kahlan en avançant d’un pas. Accepte la proposition ! Je t’en supplie, mets le collier autour de ton cou !

Verna ne broncha pas, observant calmement la scène.

— Kahlan… Que… ? Je t’ai dit et redit que…

— Richard ! tonna la Mère Inquisitrice.

Surpris par cet éclat, le jeune homme se tut.

Verna n’avait toujours pas bougé, sa dague au poing. Quand elle croisa son regard, Kahlan comprit qu’elle attendrait de voir comment allaient tourner les choses. Mais l’issue, si Richard s’entêtait, ne faisait aucun doute.

— Écoute-moi bien, dit Kahlan. Je veux que tu mettes ce collier.

— Quoi ?

— Accepte le Rada’Han !

— Jamais !

— Et tu prétends m’aimer ?

— Bien sûr que je t’aime ! Quelle folie est-ce là…

— Si tu m’aimes, coupa l’Inquisitrice, accepte la proposition. Pour me prouver ton amour, prends le Rada’Han !

— Pour te prouver mon amour ? Kahlan, c’est impo…

— Fais-le !

Elle se montrait trop gentille et en avait conscience. Richard était surpris, mais pas effrayé. Pour le sauver, elle devait être plus forte et se comporter comme Denna l’aurait fait à sa place.

Esprits du bien, pensa-t-elle, donnez-moi la force de le torturer.

— Kahlan, j’ignore ce que tu as, mais nous en parlerons plus tard. Tu sais à quel point je t’aime, mais je refuse de…

L’Inquisitrice leva un poing rageur.

— Si tu m’aimes, obéis-moi, au lieu de débiter de la guimauve en faisant le contraire de ce que je te dis ! Tu me dégoûtes !

— Kahlan…, souffla Richard d’une voix brisée.

— Tu es indigne de mon amour ! Comment oses-tu prétendre que tu m’aimes et refuser de me le prouver ?

Les yeux du jeune homme se remplirent de larmes.

Au souvenir de ce que Denna lui avait infligé, la folie se réveilla dans ses yeux.

— Kahlan…, gémit-il en tombant à genoux. Par pitié !

— Ne t’avise jamais plus de me contredire ! cria l’Inquisitrice en se penchant vers lui, un poing tendu.

Croyant qu’elle allait le frapper, il leva les bras pour se protéger. Par tous les esprits, il la pensait capable de le battre ! Il fallait qu’elle en tire parti.

— Je t’ai ordonné de prendre le collier ! Comment oses-tu tergiverser ? Si tu m’aimes, accepte la proposition !

— Kahlan, par pitié ! Ne me demande pas ça ! Tu ne comprends pas…

— Je comprends très bien ! Tu affirmes m’aimer, et c’est un mensonge ! Si tu refuses le collier, toutes tes déclarations auront été des mensonges ! De sales mensonges !

Le jeune homme ne put relever les yeux vers la femme qui le tyrannisait, vêtue de sa splendide robe de mariée. Le regard rivé sur le sol, il réussit quand même à parler.

— Je ne t’ai jamais menti… Kahlan, je t’aime, tu dois me croire. Tu comptes plus pour moi que quiconque. Je ferais n’importe quoi pour toi, mais s’il te plaît…

Les entrailles nouées par le chagrin, Kahlan le prit par les cheveux et le força à relever la tête. La folie troublait son regard. Elle l’avait perdu… Provisoirement, espéra-t-elle.

Esprits du bien, faites qu’il ne sombre pas à jamais dans les ténèbres !

— Des mots ! Voilà tout ce que tu me donnes. Pas d’amour. Pas de preuve ! Simplement des bavardages sans valeur !

Sans lui lâcher les cheveux, elle leva l’autre main pour le gifler. Il ferma les yeux, prêt à encaisser, mais elle ne réussit pas à le frapper. Il était déjà bien beau qu’elle reste debout ainsi, plutôt que de se jeter à genoux pour le serrer contre elle et lui dire combien elle l’aimait.

Et que tout allait bien ! Mais c’était faux… S’il s’entêtait, il mourrait. Et elle seule pouvait le sauver. Même s’il finissait par la tuer pour se venger.

— Ne me bats plus…, gémit-il. Denna, par pitié !

Kahlan ravala la boule qui s’était formée dans sa gorge et réussit à parler.

— Regarde-moi ! (Il obéit.) Je ne te le répéterai pas cent fois, Richard. Si tu m’aimes, tu dois accepter la proposition et mettre le collier. Sinon, je te ferai regretter de m’avoir désobéi. Ce sera pire que tout ce que tu as connu ! Obéis tout de suite, ou ce sera fini entre nous. (Elle grinça sinistrement des dents.) C’est le dernier avertissement, mon petit chien ! Mets le collier, immédiatement !

Denna lui ayant révélé qu’elle l’appelait ainsi, Kahlan savait pertinemment ce que les mots « petit chien » signifiaient pour Richard. Jusqu’à cet instant, elle avait espéré ne pas avoir à les utiliser. Comme elle s’y attendait, tout ce qui restait de santé mentale au jeune homme l’abandonna. Dans ses yeux, elle vit ce qu’elle redoutait le plus au monde. Il se sentait trahi !

Elle lui lâcha les cheveux tandis qu’il se tournait vers la Sœur de la Lumière, qui lui tendit le collier.

Le visage décomposé, Richard contempla le symbole de son calvaire passé. Impassible, Verna attendit la suite.

— Très bien…, gémit-il, j’accepte la proposition… (Ses mains tremblantes saisirent le collier.) Je porterai le Rada’Han.

— Dans ce cas, dit Verna, mets-le à ton cou et ferme-le.

— Je ferais n’importe quoi pour toi…, souffla Richard en se tournant vers Kahlan.

L’Inquisitrice regretta qu’un éclair magique ne la foudroie pas sur-le-champ. Elle aurait tant voulu mourir !

Les mains de Richard cessèrent soudain de trembler. Il mit le collier autour de son cou. L’artéfact se ferma avec un bruit sec, et la jointure disparut, laissant un anneau de métal lisse comme la surface d’un lac.

La lumière baissa comme si le crépuscule approchait. Pourtant, la journée commençait à peine. Des roulements de tonnerre retentirent, différents de tous ceux que Kahlan avait entendus dans sa vie. Sentant le sol vibrer sous ses pieds, elle en conclut que cela avait un rapport avec la magie du Rada’Han et des Sœurs de la Lumière.

Quand ses yeux se posèrent sur Verna, qui regardait autour d’elle, inquiète, elle comprit qu’elle se trompait.

Richard se releva et se campa devant la sœur.

— Vous risquez de découvrir, sœur Verna, que tenir la laisse de ce collier est pire que de le porter. Bien pire !

— Nous voulons simplement t’aider, Richard…

— Mais vous devrez le prouver, car je ne prends jamais rien pour acquis.

Soudain, une idée angoissante traversa l’esprit de Kahlan.

— La troisième raison ? s’écria-t-elle. Quelle est la troisième raison de porter le collier ?

Richard se tourna vers elle, la foudroyant d’un regard que même son père n’aurait pas pu imiter.

— La première était de dominer les migraines et m’enseigner à contrôler mon don. La deuxième, de me contrôler. (Il tendit une main et saisit l’Inquisitrice à la gorge.) La troisième est de m’infliger de la douleur.

— Non ! Par tous les esprits du bien, non !

— J’espère que tu crois en mon amour, à présent, dit Richard en la lâchant. Tu ne doutes plus, maintenant que je t’ai tout donné ? Prions pour que ça suffise, car il ne me reste plus rien à t’offrir. Rien !

— Je te crois, souffla Kahlan. Et je t’aime plus que tout au monde, Richard.

Elle voulut lui caresser la joue, mais il écarta sa main. De toute évidence, il était persuadé qu’elle l’avait trahi.

— Vraiment ? lâcha-t-il. J’aimerais te croire, mais…

— Tu m’as promis de ne jamais douter de mon amour, lui rappela Kahlan.

— C’est vrai… Tout le monde peut se tromper.

Si elle avait pu invoquer la Rage du Sang contre elle-même, la jeune femme n’aurait pas hésité.

— Je sais que tu ne peux pas le comprendre en ce moment, mais j’ai fait ce qu’il fallait pour te sauver. Sinon, les migraines t’auraient tué. Un jour, tu y verras clair. Moi, je t’attendrai jusqu’à mon dernier souffle, parce que je t’aime de tout mon cœur.

— Si c’est vrai, va voir Zedd et raconte-lui ce que tu as fait.

— Richard, dit soudain Verna, prends tes affaires et va m’attendre près des chevaux.

Le jeune homme alla ramasser son arc, son manteau et son sac, dont il sortit ses trois pendentifs : le sifflet de l’Homme Oiseau, l’Agiel de Denna et le croc d’Écarlate. Le regardant les passer à son cou, Kahlan regretta de ne rien avoir à lui donner en souvenir. Ne pouvait-elle pas improviser ?

Alors qu’il la dépassait, elle le retint par un bras.

— Attends…

Elle tira le couteau passé à sa ceinture, saisit une mèche de sa crinière noire et la coupa. Dans sa ferveur, elle ne pensa pas à ce qui arrivait quand une Inquisitrice s’attaquait ainsi à ses cheveux. Criant de douleur, elle s’écroula sur le sol, tous les nerfs torturés par la magie. Elle aspira de l’air et lutta pour ne pas perdre conscience. Il le fallait, sinon Richard partirait avant qu’elle lui ait donné son présent. S’accrochant à cette idée, elle réussit à se relever et la souffrance se calma un peu.

Kahlan coupa un petit ruban bleu, sur sa robe, et le noua autour de la mèche de cheveux. Puis elle rengaina son couteau et glissa son cadeau dans la poche de chemise du jeune homme.

— Pour que tu n’oublies jamais que je t’aime…

Richard la dévisagea longuement, sans exprimer la moindre émotion.

— Va voir Zedd, dit-il avant de se diriger vers la porte.

Vidée de sa force et de son espoir, Kahlan le regarda sortir.

Verna s’approcha d’elle.

— C’est l’acte le plus courageux auquel j’aie jamais assisté, dit-elle gentiment. Les peuples des Contrées ont de la chance d’avoir une Mère Inquisitrice de cette envergure.

— Il croit que je l’ai trahi. Vous m’entendez, il pense que je l’ai trahi !

— Mais c’est faux… Je te promets, quand l’heure sera venue, de l’aider à comprendre pourquoi tu as agi ainsi.

— S’il vous plaît, ne le torturez pas…

Verna croisa les mains et prit une grande inspiration.

— Tu viens de le malmener pour lui sauver la vie. Voudrais-tu que j’hésite à en faire autant ?

— Non… D’ailleurs, je doute que vous puissiez imaginer pire que ce que je lui ai infligé…

— Hélas, je crois que tu as raison. Mais je te promets de toujours garder un œil sur lui, et de m’assurer qu’il ne souffre pas plus que le nécessaire. Crois-moi, je ne permettrai pas qu’on aille au-delà. Je t’en donne ma parole de Sœur de la Lumière.

— Merci, dit Kahlan. (Elle baissa les yeux sur la dague que tenait Verna.) S’il avait refusé, vous l’auriez tué…

— Oui, la douleur et la folie, à la fin, auraient été intolérables. (La sœur remit l’arme dans sa manche.) En lui transperçant le cœur, je lui aurais évité un calvaire. Mais ça n’a plus d’importance, à présent. Tu lui as sauvé la vie. Merci, Mère Inquisitrice… Kahlan…

Verna s’apprêta à sortir.

— Combien de temps le garderez-vous ? lança Kahlan. Jusqu’à quand me faudra-t-il attendre ?

— Désolée, mais je ne peux pas te répondre. Tout dépendra de lui. S’il apprend vite, tu le reverras bientôt.

— Vous serez surprise de constater à quel point il assimile rapidement, dit Kahlan avec un petit sourire.

— C’est bien ce qui m’inquiète. La connaissance avant la sagesse… Rien ne me fait plus peur.

— La sagesse de Richard vous surprendra aussi…

— J’espère que tu as raison. Adieu, Kahlan. N’essaie pas de nous suivre, ou il mourra.

— Ma sœur, encore une chose, dit l’Inquisitrice avec dans la voix une colère qui l’étonna elle-même. Si vous m’avez menti, ou si vous le tuez, je traquerai les Sœurs de la Lumière jusqu’à ce que la dernière gise dans une mare de son propre sang. Et croyez-moi, avant que j’aie fini de m’occuper d’elles, toutes supplieront que je les achève.

Verna s’immobilisa un instant, hocha pensivement la tête et sortit.

Kahlan lui emboîta le pas. Au milieu de la foule, elle la regarda monter en selle. Richard avait déjà enfourché une grande jument. Il tournait le dos aux villageois…

Kahlan aurait donné cher pour voir son visage une dernière fois, mais il ne jeta pas un regard derrière lui.

— Richard, cria-t-elle en tombant à genoux, je t’aime !

Comme s’il n’avait pas entendu, le Sourcier talonna sa monture et suivit Verna.

Kahlan s’écroula sur le sol et éclata en sanglots.

Weselan s’agenouilla près d’elle et la prit dans ses bras.

Se souvenant des derniers mots de Richard – « Va voir Zedd » –, l’Inquisitrice parvint à se relever.

— Je dois partir immédiatement, dit-elle aux Anciens qui faisaient cercle autour d’elle. Il faut que je sois le plus vite possible en Aydindril, et j’ai besoin d’une escorte, pour être sûre d’arriver à destination.

— Je t’accompagnerai, déclara Savidlin. Et nous emmènerons avec nous autant de chasseurs que tu voudras. Tous, si ça te chante. Une centaine !

— Non, je ne veux pas que tu viennes, mon ami. Ni tes chasseurs. Trois hommes suffiront. (Des murmures étonnés coururent dans la foule.) Davantage attireraient l’attention. Quatre voyageurs peuvent avancer plus discrètement et plus vite. (Kahlan désigna de l’index un Homme d’Adobe qui la regardait fixement.) Je te choisis, Chandalen. Et vous deux aussi, Prindin et Tossidin.

— Pourquoi moi ? cria Chandalen. Je suis le dernier que tu devrais sélectionner !

— Parce que je ne dois pas échouer. Si Savidlin vient, il fera de son mieux, et s’il ne réussit pas, le Peuple d’Adobe saura que ce ne sera pas faute d’avoir essayé. Toi, tu es un meilleur chasseur d’hommes que lui. Richard m’a dit un jour qu’il te choisirait pour combattre à ses côtés, même si tu le hais.

» Là où je vais, le danger, ce sont les hommes, justement. Si nous échouons, tout le monde au village pensera que tu n’as pas fait de ton mieux. Que tu m’auras laissée mourir – moi, une Femme d’Adobe – parce que tu me détestais, comme Richard. Si tu me trahis, les tiens te rejetteront…

— Je viendrai avec toi, dit Prindin. (Son frère hocha la tête.) Et Tossidin aussi. Nous t’aiderons.

— Je n’irai pas ! cria Chandalen. Je refuse !

Kahlan chercha le regard de l’Homme Oiseau. Ils communiquèrent en silence, puis l’Ancien se tourna vers le chef des archers.

— Kahlan est une Femme d’Adobe. Toi, tu es notre guerrier le plus courageux et le plus intelligent. Ta première responsabilité reste de protéger les tiens. Tous les tiens ! Donc, tu iras. Tu obéiras à ses ordres et tu la conduiras là où elle désire aller. Ou alors, quitte le village sur-le-champ et ne reviens jamais ! Encore une chose, Chandalen… Si Kahlan meurt, ne t’aventure jamais plus sur nos terres, car nous t’abattrons comme n’importe quel intrus aux yeux entourés de peinture noire.

Tremblant de rage, Chandalen planta sa lance dans le sol et plaqua les poings sur ses hanches.

— Si je dois quitter notre territoire, il faut invoquer les esprits pour qu’ils veillent sur nous quand nous serons au loin. Nous partirons demain matin, après une nuit de célébration…

— Je m’en vais dans une heure, dit Kahlan. Tu viendras avec moi, Chandalen. Cours te préparer.

L’Inquisitrice rentra dans la maison des esprits pour retirer sa robe de mariée, enfiler ses vêtements de voyage et récupérer ses affaires. Weselan proposant de l’aider, elle accepta avec gratitude.

Chapitre 20

Les battements de son propre cœur l’assourdissant, la femme essaya de contrôler sa respiration et sa panique. Accroupie derrière le tronc d’un pin, elle se pressa contre son écorce rugueuse. Si les sœurs avaient découvert qu’elle les suivait…

Elle récita muettement une prière au Créateur pour lui demander sa protection. Puis, les yeux écarquillés, elle sonda les ténèbres.

La silhouette noire avançait en silence. Dominant son envie de crier et de fuir à toutes jambes, la femme se prépara au combat. Elle tendit ses « mains intérieures » vers la douce lumière de son Han.

La silhouette avança encore, hésitante. Un pas de plus, et la femme lui sauterait dessus. Elle devrait agir vite pour ne pas déclencher une alerte. Cela nécessiterait plusieurs Toiles, toutes lancées en même temps, mais si elle était rapide et précise, il n’y aurait pas de cri, et elle saurait à qui elle avait affaire.

La silhouette fit enfin le pas qu’elle attendait. Sortant de derrière l’arbre, la femme lança ses Toiles. Des tentacules d’air, solides comme des cordes d’amarrage, s’enroulèrent autour de son ennemi. Quand il ouvrit la bouche pour crier, elle l’obstrua avec un nœud d’air plus efficace qu’un bâillon.

Rassurée qu’aucun son ne sorte de la gorge de l’homme – car c’en était un – la femme réussit à se calmer un peu, sans pour autant relâcher sa prise sur son Han. On n’était jamais trop prudent, et il pouvait y avoir d’autres indésirables dans le coin.

La femme avança lentement vers son prisonnier. Levant une main, paume ouverte, elle invoqua une minuscule flamme – juste assez de lumière pour reconnaître son adversaire.

— Jedidiah ! souffla-t-elle.

Elle posa la main sur le cou de l’homme et sentit le contact réconfortant de son Rada’Han.

— Jedidiah, tu as failli me faire mourir de peur ! (À la lueur de la petite flamme, elle vit que l’homme était aussi terrifié qu’elle.) Je vais te libérer, mais il faudra te tenir tranquille. C’est promis ?

Il hocha la tête autant que la Toile le lui permettait.

Quand les sorts furent dissipés, il soupira de soulagement.

— Sœur Margaret, j’ai failli me faire dessus…

— Désolée, Jedidiah, mais je n’en suis pas passée loin non plus…

Elle coupa le filament de Han qui alimentait la flamme et ils se laissèrent glisser sur le sol, serrés l’un contre l’autre, pour récupérer de leur frayeur. Jedidiah, plus jeune que Margaret de quelques années, était plus grand qu’elle et remarquablement beau. Douloureusement beau, aux yeux de la sœur.

Elle s’occupait de lui depuis son arrivée au palais, à l’époque où elle était une novice. Avide d’apprendre, il avait étudié sans se plaindre. Un plaisir dès le premier jour. D’autres… sujets… s’étaient révélés difficiles, mais pas Jedidiah. Il faisait tout ce qu’elle lui demandait, sans jamais poser de questions.

Certains mauvais esprits insinuaient que sa principale motivation était de plaire à Margaret. Mais personne ne pouvait nier qu’il était un étudiant d’élite et qu’il deviendrait un grand sorcier. C’était tout ce qui comptait. Ici, seul le résultat importait, pas la méthode. En récompense de son travail, Margaret avait vite été promue au rang de Sœur de la Lumière.

Ce jour-là, Jedidiah avait été encore plus fier qu’elle… Une fierté qu’elle lui rendait bien, car il était sans doute le sorcier le plus puissant présent au palais depuis des millénaires…

— Margaret, souffla-t-il, que faisais-tu dehors à cette heure ?

— Sœur Margaret ! Et tu dois me vouvoyer.

— Il n’y a personne dans le coin, dit Jedidiah en lui embrassant l’oreille.

— Arrête ça !

L’agréable picotement du baiser se propagea dans tout son corps, car il avait utilisé un rien de magie pour corser les choses. Parfois, Margaret regrettait de lui avoir appris ça. Le plus souvent, elle s’en félicitait…

— Et toi, que fiches-tu là ? demanda-t-elle. Tu n’as pas le droit de suivre une sœur hors du palais.

— Tu es sur quelque chose, je le sais, et n’essaie pas de me raconter le contraire. Une affaire dangereuse… Au début, je ne m’inquiétais pas trop, mais quand je t’ai vue te diriger vers le bois de Hagen, j’ai eu très peur. Pas question de te laisser errer dans un endroit aussi périlleux. Seule, en tout cas… Bien entendu, si je suis là pour te protéger, c’est différent.

— Me protéger ? railla Margaret. Puis-je te rappeler que je t’ai neutralisé en un clin d’œil ? Tu n’as pas pu repousser mes Toiles, et encore moins les briser. Tu as touché ton Han, je te le concède, mais de là à t’en servir… Il te reste beaucoup à apprendre pour être le genre de sorcier qui protège les autres. Mais d’abord, tu devrais réfléchir à ta propre sauvegarde !

La réprimande réduisit Jedidiah au silence. Elle détestait le rabaisser ainsi, mais si ce qu’elle soupçonnait s’avérait, c’était trop dangereux pour qu’il s’en mêle. Tout plutôt que de le voir souffrir…

Cela dit, elle venait de lui mentir. Il était déjà plus puissant que n’importe quelle sœur – quand il arrivait à s’y prendre de la bonne façon, ce qui restait relativement rare. Mais certaines de ses collègues hésitaient déjà à le pousser trop loin…

— Désolé, Margaret, souffla-t-il. J’avais peur pour toi…

Elle eut le cœur brisé en entendant le chagrin qui faisait vibrer sa voix.

— Je sais, Jedidiah, et ça me touche beaucoup. Mais cette affaire ne concerne que moi.

— Le bois de Hagen est un lieu dangereux. Il y a dans ses profondeurs des créatures qui pourraient te tuer. Je ne veux pas que tu t’y aventures !

Le bois de Hagen était effectivement peu sûr. Il en allait ainsi depuis des millénaires, et un décret du Palais ordonnait qu’on le laisse ainsi. Comme s’il avait été possible d’y changer quelque chose !

On murmurait que le bois servait de terrain d’entraînement à des sorciers d’un genre très particulier. Ceux-là n’y étaient pas envoyés, ils y allaient de leur plein gré. Parce qu’ils le désiraient… et qu’ils en avaient besoin.

Il s’agissait seulement de rumeurs. À la connaissance de Margaret, depuis quelques milliers d’années, aucun sorcier n’était allé se promener dans le bois de Hagen.

Fallait-il croire les légendes sur les anciens temps, où des sorciers hors du commun, avec des pouvoirs incroyables, se seraient baladés dans le bois ? Si oui, il convenait de ne pas perdre de vue que peu d’entre eux, selon les mêmes sources, en étaient revenus. Mais il y avait des règles, y compris dans ce lieu maudit.

— Le soleil ne s’est pas couché pendant que j’y étais, dit Margaret. Et j’y suis entrée après la tombée de la nuit. Si on ne laisse pas se coucher le soleil au-dessus de soi quand on erre dans le bois, on est sûr de pouvoir en sortir. Je n’ai pas l’intention d’y rester aussi l’aube. Donc, il n’y a pas de danger. Pour moi, en tout cas. Je veux que tu rentres au palais. Sur-le-champ !

— Qu’y a-t-il de si important dans ce bois ? Pourquoi prends-tu ce risque ? J’attends une réponse, Margaret. Sincère, bien sûr. Tu es en danger et je ne céderai pas. Pour une fois…

Margaret joua avec la superbe fleur en or qu’elle gardait en permanence autour du cou, accrochée à une chaîne. Jedidiah l’avait faite lui-même – de ses mains, pas en utilisant la magie. C’était une belle-de-jour, symbole de l’éveil du don chez lui, un pouvoir qu’elle avait grandement contribué à épanouir. Et ce bijou comptait plus à ses yeux que tout ce qu’elle avait jamais possédé…

— D’accord, Jedidiah, je te répondrai… Mais je ne peux pas tout te dire. En savoir trop long serait dangereux pour toi.

— De quoi parles-tu ? Et d’ailleurs…

— Écoute-moi en silence, sinon, je te forcerai à partir. Et tu sais que j’en suis capable.

Jedidiah porta une main à son Rada’Han.

— Margaret, tu ne ferais pas ça ! Pas depuis que nous…

— Silence ! (Il se tut. Margaret attendit un moment pour être sûre qu’il avait bien compris la règle du jeu.) Depuis quelque temps, je soupçonne que les sujets qui ont disparu, ou qui sont morts, n’ont pas été victimes d’accidents. Bref, je crois qu’on les a assassinés !

— Quoi !

— Ne parle pas si fort ! souffla Margaret, agacée. Tu veux nous faire tuer aussi ? (Il ne répondit pas, penaud.) Je crois que d’affreuses choses se passent dans le Palais des Prophètes. Certaines sœurs ont commis des meurtres.

— Des meurtres ? Les sœurs ? Margaret, tu dois avoir perdu la tête. C’est impossible !

— Je ne suis pas folle, crois-moi… Mais tout le monde le penserait si je disais ça à haute voix. Il faut que je trouve des preuves.

Jedidiah réfléchit quelques instants.

— Je te connais mieux que personne, et si tu penses que c’est vrai, je suis prêt à te croire. Je t’aiderai. Nous pourrons peut-être exhumer les cadavres, prouver que leur mort n’est pas accidentelle, ou dénicher des témoins. Par exemple en interrogeant les domestiques. J’en connais certains qui…

— Jedidiah, je ne t’ai pas encore dit le pire.

— Que peut-il y avoir de plus grave ?

Margaret caressa la fleur d’or du bout de l’index et baissa encore la voix.

— Il y a des Sœurs de l’Obscurité au palais.

Même sans le voir, elle devina que son compagnon en avait la chair de poule.

— Margaret… Des Sœurs de… C’est impossible ! Elles n’existent pas. C’est une légende…

— Non ! Et il y en a au palais !

— Je t’en prie, cesse de dire ça. En lançant des accusations pareilles, tu risques d’être condamnée à mort si tu ne parviens pas à les prouver. Et tu n’y arriveras pas, parce qu’il n’existe pas de Sœurs de…

Il ne pouvait pas prononcer ce nom à voix haute. L’idée seule le terrorisait. Margaret avait éprouvé la même angoisse jusqu’à ce qu’elle ait découvert des éléments lui interdisant de fermer les yeux. Mais elle regrettait d’être allée voir le Prophète cette nuit-là – ou en tout cas de l’avoir écouté.

La Dame Abbesse avait été furieuse qu’elle refuse de transmettre le message du Prophète à une de ses assistantes. Quand elle lui avait enfin accordé une audience, elle s’était contentée de la foudroyer du regard avant de demander ce qu’était le « caillou dans la mare ». Évidemment, Margaret n’en savait rien. Sa supérieure l’avait sévèrement réprimandée.

Avait-on idée de la déranger à cause des délires de Nathan ?

Quand le Prophète avait prétendu ne pas se souvenir du fameux message, Margaret l’aurait bien étranglé de ses propres mains.

— Jedidiah, j’aimerais que tu aies raison, et que les Sœurs de l’Obscurité n’existent pas. Hélas, elles sont bien réelles, et il y en a au palais. C’est pour rassembler des preuves que je suis sortie.

— Qui sont les traîtresses ? En as-tu démasqué ?

— Quelques-unes, oui…

— Dis-moi leurs noms !

— Pas question ! Si tu es au courant, et que tu commets la moindre erreur, tu ne pourras pas te défendre. Si j’ai raison, elles te tueront pour te réduire au silence. Je ne veux pas qu’il t’arrive du mal. Tu ne sauras rien de plus tant que je ne pourrai pas aller voir la Dame Abbesse avec des preuves.

— Comment sais-tu que ce sont des Sœurs de… Et quelles preuves espères-tu trouver ?

— Une des sœurs détient un artéfact. Un objet lié à la magie noire. Une statuette, pour être précise. Je l’ai remarqué un jour dans le fatras d’objets antiques qu’elle garde dans son bureau. Comme le reste, elle était couverte de poussière. Un jour, après la mort d’un des garçons, je suis allée la voir pour discuter du rapport à rédiger. La statuette était à demi dissimulée par un livre, et il n’y avait plus un grain de poussière dessus !

— C’est ça, ton enquête ? Une sœur époussette un objet, et tu…

— Non ! Personne ne sait ce qu’est cette statuette. Moi, j’ai fait des recherches et j’ai découvert la réponse.

— Comment ?

Elle se souvint de sa visite à Nathan et de sa promesse : ne jamais dire qui lui avait appris la vérité.

— Ça ne te regarde pas.

— Margaret, comment peux-tu…

— N’insiste pas ! De toute façon, ce n’est pas important. Ce qui compte, c’est la nature de cet objet. Il représente un homme qui tient un cristal. Un quillion, pour être précise.

— Un quoi ?

— Une pierre magique très rare qui peut vider un sorcier de son pouvoir.

De surprise, Jedidiah en resta muet quelques instants.

— Comment sais-tu qu’il s’agit d’un quillion ? Si c’est une pierre rare, tu n’as aucun moyen de la reconnaître. Ce cristal peut être une imitation, rien de plus…

— Je sais que non, parce qu’il a été utilisé ! Quand le cristal a servi à voler sa magie à un sorcier, il devient orange à cause du Han qu’il contient. Une fraction de seconde, en sortant du bureau de cette sœur, j’ai aperçu la statue, toute propre, et le cristal avait changé de couleur. Hélas, c’était avant que j’apprenne ce que ça voulait dire. Après, j’ai voulu subtiliser la statue, pour la montrer à la Dame Abbesse, mais elle ne brillait plus.

— Ce qui signifie… ?

— Que le pouvoir du sorcier a été transféré à une autre personne ! Le quillion est un réceptacle provisoire. Jedidiah, je pense que certaines sœurs tuent nos élèves pour leur voler leur don. Elles absorbent leur pouvoir, si tu préfères.

— En plus de leur puissance, elles s’approprient le don de sorciers ?

— Oui. Ça les rend plus dangereuses que nous pouvons l’imaginer… Être condamnée à mort pour de fausses accusations m’inquiète moins que de tomber entre les mains de ces sœurs. Si ce que je soupçonne est vrai, comment les arrêter ? Personne ne sera assez fort… Comprends-tu pourquoi j’ai besoin de preuves ? La Dame Abbesse saura peut-être quoi faire. Moi, je n’en ai pas la moindre idée. (Elle marqua une pause.) J’ignore même comment elles peuvent absorber le Han d’un homme. Ça ne doit pas être si simple, sinon elles le feraient au moment où elles tuent le sorcier. Mais voler un Han masculin… Non, vraiment, je ne vois pas comment elles réussissent ça.

— Je me demande toujours ce que tu fiches dehors…

Bien qu’il ne fît pas froid, Margaret frissonna.

— Tu te souviens du jour où Sam Weber et Neville Ranson, après avoir réussi toutes leurs épreuves, devaient être libérés de leurs colliers ? Le jour où ils auraient dû quitter le palais ?

— Oui. J’étais déçu, parce que Sam avait promis de passer me dire au revoir. Et me montrer son cou, sans Rada’Han ! Je voulais lui souhaiter bonne chance, à présent qu’il était un vrai sorcier, mais il n’est pas venu. On m’a dit qu’il avait filé dans la nuit, pour éviter les adieux larmoyants. Mais c’était mon ami… Un guérisseur et un homme adorable ! Partir comme ça ne lui ressemble pas…

— Elles l’ont tué…, souffla Margaret.

— Quoi ? Par le Créateur, ce n’est pas possible ! Tu es sûre ?

Margaret posa une main sur l’épaule de son compagnon.

— Le lendemain de son « départ précipité », j’ai eu des soupçons. J’ai voulu aller voir si le quillion brillait de nouveau, mais la porte du bureau était scellée magiquement.

— Ça ne prouve rien. Les sœurs font assez souvent ça. Toi-même, tu n’hésites pas quand tu ne veux pas être dérangée. Par exemple, lorsque nous sommes ensemble…

— Je sais… Comme je tenais à voir le quillion, j’ai attendu, tapie dans le couloir, que la sœur retourne dans son bureau. J’ai quitté ma cachette de façon à passer devant le bureau au moment où elle entrait. Juste avant qu’elle referme la porte, j’ai aperçu la statue, sur l’étagère. Le cristal émettait une lueur orange. Je suis navrée pour ton ami, Jedidiah.

— De quelle sœur s’agit-il ? grogna l’homme, furieux.

— Je ne te le dirai pas, c’est trop dangereux ! Mais la Dame Abbesse aura bientôt assez de preuves pour frapper.

— Si c’est vraiment un quillion, susceptible de la démasquer, pourquoi ne le cache-t-elle pas mieux ?

— Parce qu’elle pense que personne ne sait de quoi il s’agit. Trop sûre d’elle, elle ne prend pas assez de précautions…

— Alors, rentrons au palais, forçons sa porte et apportons cet artéfact à la Dame Abbesse. Je peux briser les protections magiques de cette sœur…

— J’avais l’intention de le faire… Je suis retournée devant le bureau ce soir, et la porte n’était plus protégée. Je suis entrée pour voler la statuette, mais elle avait disparu. Après, j’ai vu cette femme quitter le palais avec d’autres sœurs. Bien entendu, je les ai suivies…

» Si je peux voler le quillion alors qu’il brille encore, j’aurai la preuve qu’il me faut, et elles ne déroberont plus le pouvoir de personne. Jedidiah, elles tuent des gens. C’est déjà terrible, mais leur raison d’agir ainsi me terrorise encore plus.

— Je comprends ta réaction. Mais je viens avec toi.

— Pas question !

— Margaret, je t’aime. Si tu m’envoies me morfondre seul au palais, je ne te le pardonnerai jamais. Alors, j’irai voir la Dame Abbesse et je lancerai les accusations à ta place. Tant pis si ça me vaut une condamnation à mort ! Malgré tout, ça éveillera des soupçons, et ce sera ma seule façon de t’aider. Donc le marché est simple : je t’accompagne, ou je file chez la Dame Abbesse. Et ce n’est pas du bluff !

Margaret n’en doutait pas. Comme tous les puissants sorciers, Jedidiah ne parlait jamais à la légère. S’agenouillant, elle passa un bras autour du cou de l’homme.

— Je t’aime aussi…

Ils s’embrassèrent passionnément. Jedidiah glissa une main sous la robe de Margaret et l’attira vers lui. Le contact de sa peau contre la sienne lui arracha un gémissement de plaisir. Il lui baisa le cou et les oreilles, la magie augmentant la délicieuse sensation. Puis il glissa un genou entre les jambes de la sœur, s’ouvrant le chemin de son intimité.

Elle poussa un petit cri.

— Viens avec moi au palais…, murmura-t-il. Tu scelleras ta chambre et je te ferai hurler de bonheur. Ce n’est pas gênant, puisque personne ne t’entendra, grâce aux Toiles.

Margaret le repoussa et tira sa main de sous sa robe. Il minait sa résistance, et l’arrêter lui coûta un gros effort. Pour l’éloigner du danger, Jedidiah la séduisait sans hésiter à recourir à sa magie. Dans quelques secondes, elle ne serait plus capable de se défendre.

— Jedidiah, souffla-t-elle, haletante, ne m’oblige pas à utiliser le Rada’Han pour te contraindre. L’enjeu est trop élevé. Des vies sont menacées.

Il tenta encore de la toucher, mais elle lui immobilisa les poignets avec une corde de pouvoir.

— Je sais, Margaret. Et la tienne est du nombre… Je ne veux pas qu’il t’arrive de mal. Tu es ce que j’ai de plus précieux au monde.

— Jedidiah, c’est plus important que ma vie ! L’univers entier est concerné. Je crois que la menace vient de Celui Qui N’A Pas De Nom.

— Tu ne parles pas sérieusement ?

— Pourquoi les sœurs voudraient-elles s’approprier ce pouvoir ? À quoi leur servirait-il ? Et pourquoi iraient-elles jusqu’à tuer ? Tu sais bien qui servent les Sœurs de l’Obscurité…

— Cher Créateur, murmura Jedidiah, faites qu’elle se trompe. (Il prit Margaret par les épaules.) Qui d’autre sait tout cela ? À qui en as-tu parlé ?

— Tu es le seul… J’ai identifié quatre, peut-être cinq, Sœurs de l’Obscurité. Il y en a sûrement d’autres, et je ne les connais pas. À qui me fier ? J’en ai suivi au moins onze ce soir, mais elles sont sûrement plus nombreuses.

— Et la Dame Abbesse ? As-tu pensé qu’elle pourrait être dans leur camp ? Es-tu sûre d’elle ?

— Non, mais c’est ma seule chance. Je ne vois pas qui d’autre pourrait m’aider. (Elle caressa la joue de son compagnon.) Jedidiah, je t’en prie, retourne au palais. Si quelque chose m’arrivait, tu pourrais agir à ma place. Prendre le relais…

— Je ne te laisserai pas ! Force-moi à rentrer… et j’irai voir la Dame Abbesse. Je t’aime et je préfère mourir que vivre sans toi.

— D’autres existences sont en jeu…

— Je m’en fiche ! Ne me demande pas de te laisser seule face au danger.

— Parfois, tu es exaspérant, mon amour. Jedidiah, si nous sommes pris…

— J’accepte de courir le risque, puisque nous serons ensemble !

— Alors, veux-tu m’épouser ? Nous en avons si souvent parlé… Si je dois mourir ce soir, je voudrais être ta femme d’abord.

Jedidiah attira Margaret vers lui et lui souffla à l’oreille :

— Je serais l’homme le plus heureux du monde, tu le sais bien… Mais comment nous unir ce soir ?

— Nous dirons les mots nous-mêmes. Notre amour, voilà ce qui compte, pas les règles des hommes. Les paroles qui sortiront de nos cœurs nous uniront plus profondément qu’une cérémonie…

— C’est le plus beau jour de ma vie, dit Jedidiah en prenant les mains de sa bien-aimée. Moi, Jedidiah, je jure d’être ton compagnon dans la vie comme dans la mort. Je t’offre mon amour et mon éternelle dévotion. Puissions-nous être unis à la Face du Créateur, et dans Son cœur, comme dans les nôtres.

Des larmes roulant sur ses joues, Margaret répéta les phrases rituelles. Elle n’avait jamais été si effrayée et heureuse de sa vie. Elle avait tant besoin de cet homme que cela la faisait trembler.

Quand ils eurent échangé leurs vœux, ils s’embrassèrent. Le baiser le plus tendre que Jedidiah lui eût jamais donné.

Lorsqu’ils se séparèrent, Margaret eut le sentiment que son âme se déchirait en deux…

— Je t’aime, mon époux, souffla-t-elle.

— Je t’aime aussi, mon épouse, maintenant et à jamais…

Margaret sourit. Bien qu’elle ne le voie pas dans le noir, elle devina que Jedidiah rayonnait aussi.

— Partons à la recherche de preuves, dit-elle. Mettons fin aux agissements des Sœurs de l’Obscurité. Le Créateur sera fier de Sa servante… et d’un futur grand sorcier.

— Jure-moi de ne rien tenter d’imprudent, implora Jedidiah. Et surtout, promets de ne pas te faire tuer ! J’ai envie de passer un moment au lit avec toi, pas dans le bois de Hagen…

— Je veux découvrir ce qu’elles préparent, pour transmettre un rapport crédible à la Dame Abbesse. Mais je sais qu’elles sont plus puissantes que moi, sans parler de l’avantage du nombre. Et si ce sont vraiment des Sœurs de l’Obscurité, elles contrôlent la Magie Soustractive. Contre elle, nous sommes sans défense… J’ignore comment nous réussirons à leur prendre le quillion. Mais nous improviserons. Si nous sommes attentifs, et si nous nous laissons guider par le Créateur, Il nous aidera. Mais je n’ai pas l’intention de prendre plus de risques que nécessaire. Il ne faut pas qu’elles nous surprennent.

— Très bien… C’est comme ça que je vois les choses…

— Jedidiah, n’oublie quand même pas que je suis une Sœur de la Lumière. Devant le Créateur – et tous Ses enfants – j’ai des responsabilités. Bien que nous soyons désormais mari et femme, te former fait toujours partie de mes devoirs. Sur ce point, nous ne sommes pas égaux. C’est moi qui commande, et je t’interdirai de venir si tu ne le reconnais pas. À ce jour, tu n’es pas encore un sorcier à part entière. Si j’ordonne, tu devras obéir. Et je domine mieux mon Han que toi…

— Je sais, Margaret. Si j’ai désiré t’épouser, entre autres raisons, c’est parce que je te respecte. Je ne voudrais pas d’une femme faible ! Tu m’as toujours guidé, et ce n’est pas près de changer. Tout ce que j’ai, je te le dois. Alors, je te suivrai toujours aveuglément.

La sœur sourit et secoua la tête.

— Tu es un spécimen rare, mon époux. Et précieux. Tu deviendras un sorcier extraordinaire. Je ne te l’ai jamais dit, pour que ça ne te monte pas à la tête, mais certaines sœurs pensent que tu seras le sorcier le plus puissant qu’on ait vu depuis des millénaires.

Jedidiah ne dit rien. Pourtant, même sans le voir, Margaret aurait juré qu’il rougissait.

— Mon amour, être le meilleur à tes yeux suffit à me remplir de fierté.

La sœur l’embrassa sur la joue et lui prit la main.

— À présent, allons nous occuper de nos ennemies.

— Comment les retrouver ? Il fait si noir dans le bois…

— J’ai utilisé un truc que m’a appris ma mère. Tu es le premier à qui j’en parle… Quand je les ai vues sortir du palais, j’ai invoqué une petite « flaque » de mon Han, et je l’ai placée sur leur chemin. Elles ont marché dedans. Du coup, elles laissent une piste que je suis la seule à voir. Leurs « empreintes » me crèvent les yeux, même en pleine nuit, et personne d’autre ne les remarque.

— Il faudra que tu m’apprennes cette ruse…

— Un jour, c’est promis… Viens, maintenant.

Margaret prit Jedidiah par la main et suivit la trace brillante – pour elle ! – qui s’enfonçait dans le bois. Autour d’eux, des oiseaux nocturnes poussaient leurs cris de chasse, des hiboux ululaient et une kyrielle d’autres créatures se préparaient à attaquer leurs proies, ou à fuir le danger. Le terrain était accidenté, mais les empreintes lumineuses l’aidaient à s’y frayer un chemin.

L’humidité de l’air faisait transpirer Margaret, collant sa robe humide à sa peau. De retour dans ses appartements, elle scellerait sa porte et prendrait un bain. Un très long bain, avec Jedidiah… Il utiliserait sa magie sur elle… et elle lui rendrait volontiers la pareille.

Ils avancèrent dans le bois de Hagen, bien plus loin qu’elle ne l’avait jamais osé. La piste les conduisit jusqu’à une série d’arêtes rocheuses où la végétation se raréfiait soudain.

Margaret s’immobilisa et sonda les environs. Dans le lointain, elle voyait danser les lumières de Tanimura. Baignés de rayons de lune, les contours imposants du Palais des Prophètes dominaient la cité.

La sœur aurait donné cher pour rentrer chez elle, mais sa mission n’était pas de celles qu’on peut abandonner en cours de route. Personne d’autre ne pouvait s’en charger, et la survie du monde dépendait de son issue. Le Créateur comptait sur Margaret ! Pourtant, elle aurait adoré être ailleurs…

Chez elle… Mais le Palais, s’il s’agissait vraiment de Sœurs de l’Obscurité, n’était pas un endroit plus sûr que le bois de Hagen. Même avec tout ce qu’elle avait découvert, cette idée restait difficile à accepter. La Dame Abbesse aurait aussi du mal à y croire, mais il le faudrait bien, car elle était son seul recours. Toutes les autres sœurs étaient suspectes, et Nathan lui avait recommandé de ne se fier à personne.

Même si elle aurait préféré que Jedidiah soit en sécurité, l’avoir à ses côtés la rassurait. Il ne pourrait rien pour l’aider, mais pouvoir se confier à lui, c’était déjà beaucoup. Son mari… Margaret sourit à cette pensée. S’il lui arrivait quelque chose, elle ne se le pardonnerait jamais.

Le sol s’inclina. Par une trouée, dans les arbres, elle vit qu’ils descendaient dans un ravin assez profond. Ses parois étant très pentues, ils durent avancer prudemment pour ne pas faire rouler des cailloux jusqu’en bas. Quand une pierre menaça quand même de dégringoler, elle la retint avec une petite masse d’air et soupira de soulagement.

Jedidiah suivait son épouse, ombre silencieuse et réconfortante. Arrivés au pied de la pente, ils s’enfoncèrent de nouveau dans des bois aussi sombres et denses que les précédents.

Charriés par un vent aux relents fétides, des échos d’incantations montèrent à leurs oreilles. Même si elle ne comprit pas les paroles de cette litanie, Margaret fut révulsée par leurs accents gutturaux et leur rythme obsessionnel.

— Margaret, je t’en prie, dit Jedidiah en la prenant par le bras. Rebroussons chemin avant qu’il soit trop tard. J’ai peur…

— Jedidiah ! s’écria la sœur en le prenant par son collier. Ce que nous faisons est important ! Je suis une Sœur de la Lumière et toi un futur sorcier. Crois-tu que je t’ai formé pour que tu amuses la populace, sur les marchés, avec des tours à trois ronds ? Histoire qu’on te jette quelques pièces, peut-être… Nous sommes au service du Créateur. Il nous a conféré des pouvoirs pour que nous aidions les autres. L’humanité est en danger. Comporte-toi comme un sorcier digne de ce nom.

— Je suis navré, dit Jedidiah en relâchant sa prise. Tu as raison. Pardonne-moi… Je ferai ce qui doit être fait, c’est promis.

— J’ai peur aussi, avoua Margaret, sa colère envolée. Touche ton Han, serre-le bien, mais pas trop fort quand même. Pour pouvoir le libérer en un clin d’œil, comme je te l’ai appris. S’il se passe quelque chose, ne te retiens pas. Ne crains pas de blesser trop gravement nos ennemies. Si tu dois utiliser ton don, fais-le à pleine puissance. Garde la tête froide, et tu sauras te défendre. Tu en es capable, je le sais. Aie foi en ce que nous t’avons appris, et en ce que le Créateur t’a donné. Il ne t’a pas choisi par hasard. Ce soir, c’est peut-être ta destinée qui s’accomplira…

Jedidiah hocha gravement la tête. Margaret se retourna et continua à suivre sa piste lumineuse. Ils approchaient du lieu où se déroulait une sinistre cérémonie. Margaret reconnut bientôt les voix de certaines sœurs…

Cher Créateur, implora-t-elle, donnez-moi la force d’agir courageusement en Votre nom. Donnez-la aussi à Jedidiah, pour que nous puissions Vous servir ensemble et aider nos frères humains.

Une lumière vacillante apparut entre les feuillages. Avançant sur la pointe des pieds, parfaitement silencieux grâce à un tapis d’aiguilles de pin, Margaret et son compagnon furent bientôt à la lisière d’une grande clairière. Cachés derrière un énorme tronc, ils découvrirent un spectacle stupéfiant.

Une centaine de bougies, disposées en rond sur le sol, formaient une sorte de clôture – ou de frontière – qui isolait ce lieu du reste de la forêt. Au milieu de l’espace ainsi délimité trônait un grand cercle de sable blanc brillant. Bien qu’elle n’en eût jamais vu, Margaret reconnut du sable de sorcier. Elle avait lu assez de descriptions pour être sûre de ne pas se tromper.

Des symboles étaient dessinés dans le sable. Là encore, le souvenir d’une ancienne lecture aida la sœur à reconnaître des runes liées au royaume des morts.

Onze sœurs étaient assises devant le cercle, face à Margaret et Jedidiah. Elles portaient des cagoules, avec deux fentes pour les yeux, et psalmodiaient à l’unisson. Leurs ombres se projetaient jusqu’au centre du cercle de sable, où gisait une femme nue, à l’exception de sa cagoule. Étendue sur le dos, les bras croisés sur les seins, elle gardait les jambes serrées.

Douze… Avec celle-là, ça faisait douze sœurs renégates.

Au bout du cercle, Margaret aperçut une grande silhouette sombre. Le dos voûté et la tête inclinée, elle ne portait pas de cagoule et semblait volontairement assise au point de convergence d’un entrelacs de lignes tracées dans le sable.

Ce n’était pas une sœur… Captant un reflet orange, Margaret vit que la statuette au quillion reposait sur ses genoux.

Après de longues minutes d’incantation, la sœur assise près de l’inconnu se leva. Toutes les autres se taisant, elle débita un discours haché dans une langue inconnue de Margaret. Puis elle tendit les mains et des particules étincelantes en jaillirent pour aller survoler la femme nue. Quand elles s’embrasèrent, illuminant la scène, les autres sœurs entonnèrent une nouvelle litanie. Margaret et Jedidiah s’entre-regardèrent. Chacun lut de l’incrédulité et de l’angoisse dans les yeux de l’autre.

La sœur qui s’était mise debout leva les bras et éructa de nouveau une suite de mots étranges. Puis elle approcha de la femme nue, tendit les mains, et embrasa une nouvelle fois les particules de poussière. Cette fois, le quillion réagit en brillant plus intensément.

L’inconnu leva lentement la tête. Margaret dut s’empêcher de crier quand elle aperçut le faciès de cette… bête… à la gueule garnie de crocs.

La sœur qui officiait sortit de son manteau un goupillon d’argent délicatement forgé et le secoua frénétiquement, aspergeant de gouttes d’eau la femme qui gisait à ses pieds.

Le quillion brilla de plus en plus fort, puis reprit lentement sa couleur d’origine. Les yeux sombres de la bête se posèrent alors sur la femme nue. Soudain, ils émirent la lueur orange qu’avait cessé de diffuser le quillion. Comme si une sorte de transfert venait d’avoir lieu.

Deux autres sœurs se levèrent et vinrent flanquer la première.

Celle-ci s’agenouilla et baissa les yeux sur la femme nue.

— Le moment est venu, si tu es sûre de toi… Tu sais ce qui t’attend, et que nous avons toutes connu. Tu es la dernière à qui le don sera offert. L’acceptes-tu ?

— Oui ! J’y ai droit. Il m’appartient et je le veux !

Margaret crut reconnaître les voix de ces deux femmes, mais c’était difficile à dire, à cause des cagoules.

— Alors, il sera à toi, ma sœur. (Les deux autres femmes s’agenouillèrent près de l’officiante, qui sortit un morceau de tissu de son manteau et l’enroula comme un torchon.) Pour obtenir le don, tu devras subir l’épreuve de la douleur. Notre magie ne pourra pas t’atteindre pendant son déroulement, mais nous t’aiderons de notre mieux.

— Je suis prête à tout. Ce qui m’appartient doit me revenir sans plus attendre !

La femme nue tendit les bras. Les deux assistantes se penchèrent en avant, pesant de tout leur poids sur ses poignets.

L’officiante glissa le morceau de tissu sous la cagoule de la femme.

— Ouvre la bouche et mords aussi fort que tu peux. Maintenant, écarte les jambes. Surtout, garde-les ouvertes ! Si tu tentes de les refermer, cela sera tenu pour un refus et tu n’auras jamais de seconde chance !

La respiration de la femme s’accéléra tandis qu’elle écartait lentement les cuisses.

La bête grogna d’anticipation.

Margaret enfonça ses ongles dans l’avant-bras de Jedidiah.

La bête se déplia, révélant qu’elle était beaucoup plus grosse que Margaret l’avait cru. De forme humaine, la poitrine et les bras puissamment musclés, elle était couverte de poils de la hanche aux chevilles.

La tête de l’être, elle, n’avait rien d’humain. Un faciès de cauchemar tordu par la haine…

Une langue longue et fine darda entre ses crocs, goûtant l’air. Ses yeux toujours brillants de la lueur volée au quillion, le monstre rampa vers le centre du cercle.

Alors, Margaret le reconnut ! Dans le livre où elle avait vu les runes dessinées dans le sable, on trouvait aussi une image de cette créature.

C’était un naimble ! Un des sbires de Celui Qui N’A Pas De Nom.

Créateur vénéré, protège-nous !

Grognant de plus en plus fort, le naimble rampa vers le sable comme un chat certain que sa proie ne lui échappera pas. Il s’insinua entre les cuisses de la femme, dont le regard fixe trahissait une terreur indicible.

Le monstre renifla l’entrejambe offert à sa luxure et sa langue se tendit pour avoir un avant-goût des délices qui lui étaient promis. La femme gémit à travers le tissu qu’elle mordait, mais parvint à garder les jambes écartées. Ses yeux refusaient toujours de se poser sur le monstre…

Les sœurs encore assises entonnèrent un chant rythmé.

Le naimble lécha de nouveau sa proie en grognant. Des cris lui échappant malgré son bâillon, la femme transpirait désormais à grosses gouttes.

Mais elle ne referma pas les cuisses.

Le naimble se dressa sur les genoux et lança un cri rauque en direction du ciel obscur. Son énorme phallus pointu et fourchu se découpa clairement à la lueur des bougies. On eût dit une arme plutôt qu’un sexe…

Les muscles bougeant sous sa peau tendue, le monstre saisit les hanches de la femme et se laissa tomber sur elle alors que son ignoble langue explorait sa poitrine et sa gorge.

Quand les hanches du naimble se soulevèrent, la femme ferma les yeux et gémit sous la main de l’officiante, qui tenait toujours le morceau de tissu. D’une brusque poussée, le monstre la pénétra, lui arrachant un cri qui couvrit la litanie des Sœurs de l’Obscurité. Le premier d’une atroce série, chacun ponctuant un coup de boutoir de la bête.

Margaret dut se forcer à respirer, le souffle coupé par ce qu’elle voyait. Elle détestait ces femmes qui s’étaient livrées corps et âme au mal ultime. Mais elles restaient ses sœurs et en voir une souffrir ainsi la révulsait. En larmes, elle saisit sa belle-de-jour dans une main et serra le bras de Jedidiah de l’autre.

Le monstre besognait toujours sa proie, immobilisée par les trois officiantes.

— Si tu veux le don, dit celle qui tenait le bâillon, tu dois l’encourager à te le donner. Il ne le lâchera pas si tu ne le lui arraches pas ! Comprends-tu ? Tu dois le lui prendre !

Les yeux toujours fermés, la femme hocha la tête.

L’officiante écarta le morceau de tissu.

— Il est à toi, à présent. Prends le don, si tu le désires.

Les deux autres sœurs lâchèrent les bras de la candidate et retournèrent s’asseoir près des autres pour chanter avec elles. Cette fois, la victime consentante du naimble poussa un hurlement qui glaça le sang de Margaret.

Enlaçant le monstre, la femme ondula à l’unisson avec lui, ses cris mourant tant l’effort lui coupait le souffle.

Margaret ne put en supporter davantage. Elle ferma les yeux et ravala les cris qui menaçaient de monter de sa propre gorge. Mais même ainsi, les paupières baissées, elle ne se sentit pas mieux. Car elle entendait toujours !

Créateur bien-aimé, je T’en prie, fais que cela s’arrête !

Son vœu fut exaucé. Sur un dernier grognement, le naimble s’immobilisa et tous ses muscles se détendirent. Quand Margaret rouvrit les yeux, elle vit que sa « partenaire » luttait pour respirer sous sa masse inerte.

Avec une force que nul ne lui aurait soupçonnée, elle parvint à l’écarter d’elle. Encore haletant, il rampa jusqu’au cercle de Sœurs de l’Obscurité et reprit sa place, recroquevillé comme au début de la cérémonie.

Les sœurs ne chantaient plus. Toujours étendue sur le sable, le corps luisant de sueur, leur nouvelle compagne reprenait des forces.

Quand elle se leva enfin, une traînée de sang noir coula lentement le long de ses jambes. Avec un calme et une froide lucidité qui firent frissonner Margaret, elle se tourna vers l’arbre où Jedidiah et elle se cachaient et retira sa cagoule.

La lueur orange qui brillait dans ses yeux s’effaça, leur restituant leur couleur originale : bleu pâle avec des taches de violet. Un regard que Margaret connaissait si bien…

— Sœur Margaret, lança-t-elle, moqueuse, avez-vous apprécié le spectacle ? Je savais que ça vous plairait…

Les yeux écarquillés, Margaret sortit lentement de sa cachette. Comme pour l’accueillir, la sœur qui s’était chargée du morceau de tissu se leva et retira sa cagoule.

— Très chère Margaret, c’est si gentil de vous intéresser à nos activités… Mais je ne vous aurais pas crue aussi stupide ! Comme si je vous avais laissé apercevoir le quillion, dans mon bureau, par imprudence ! Avez-vous pensé que je ne me doutais de rien ? Je devais savoir qui fouinait dans nos affaires. Le quillion était un premier test, mais j’ai vraiment compris quand vous nous avez suivies. Ma pauvre amie, nous jugez-vous idiotes au point de ne pas avoir vu votre flaque de Han ? Nous avons marché dedans pour vous piéger. Pas de chance !

Margaret serrait toujours sa fleur d’or et s’enfonçait en même temps les ongles dans la paume. Comment avaient-elles pu repérer sa flaque de Han ? Elle avait sous-estimé ces femmes, et ça allait lui coûter la vie.

Mais seulement la mienne, Créateur bien-aimé. Seulement la mienne…

— Jedidiah, souffla-t-elle, enfuis-toi ! J’essaierai de les retenir assez longtemps pour que tu sois en sécurité. Adieu, mon amour ! Cours, maintenant !

— Ce ne sera pas nécessaire, mon amour, dit Jedidiah en refermant des doigts d’acier sur le bras de Margaret. J’ai tenté de te sauver, mais tu n’as rien voulu entendre. (Il tourna la tête vers l’officiante, qui attendait, impassible.) Si je parviens à lui arracher sa parole d’honneur qu’elle ne dira rien, pourrons-nous simplement… (Le regard de la sœur le dissuada d’aller plus loin dans cette voie.) Non, c’est impossible, bien entendu…

Il poussa Margaret dans la clairière. Elle tituba jusqu’au bord du cercle de bougies, l’esprit vide, incapable d’articuler un mot.

— A-t-elle parlé à quelqu’un d’autre que toi ? demanda l’officiante à Jedidiah.

— Non. Elle voulait avoir des preuves avant de donner l’alarme. (Il regarda Margaret.) N’est-ce pas, mon amour ?

Jedidiah secoua de nouveau la tête, un petit sourire sur les lèvres. Pensant qu’elle les avait embrassées, Margaret eut la nausée. Une pire imbécile s’était-elle jamais dressée devant les yeux du Créateur ?

— Quel gâchis…, souffla Jedidiah.

— Tu as très bien travaillé, le félicita l’officiante. Bien entendu, tu seras récompensé. Quant à vous, ma pauvre Margaret… Dès demain, Jedidiah racontera une bien triste histoire. Après avoir supporté les assiduités d’une femme plus âgée que lui, las de tenter de lui échapper, il lui a finalement signifié son refus définitif. Folle d’humiliation, la malheureuse s’est enfuie du palais… Si on vous recherche, chère Margaret, et qu’on trouve vos restes, tout le monde pensera que vous avez mis fin à vos jours, vous jugeant indigne d’être une Sœur de la Lumière après de pareils errements…

— Laissez-moi m’occuper d’elle, dit la femme aux yeux bleus tachés de violet. Je veux essayer mon nouveau pouvoir…

Margaret se pétrifia sous ce regard meurtrier. La main toujours fermée sur sa belle-de-jour, elle sentait son cœur et ses entrailles se déchirer à l’idée que Jedidiah l’avait trahie.

Dire qu’elle avait imploré le Créateur de donner à ce monstre la force d’aider les autres ! Il avait exaucé sa prière, aussi stupide qu’elle ait été…

L’officiante fit signe qu’elle accédait à la demande de la femme aux yeux bleus.

À cet instant, l’esprit de Margaret consentit à sortir de sa torpeur. Elle devait fuir ! se dit-elle enfin. Et il n’y avait qu’un moyen d’y parvenir. Avec un abandon favorisé par la panique, elle laissa son Han jaillir de tous les pores de sa peau et ériger autour d’elle un bouclier d’air, le plus puissant dont elle disposât. Le nourrissant de sa souffrance et de sa haine, elle le rendit plus dur que l’acier. Impénétrable !

La femme aux yeux bleus sourit.

— De l’air, n’est-ce pas ? Grâce au don, je le vois, à présent. Margaret, voulez-vous savoir ce que je peux faire avec l’air ? Ce que le don peut faire, plutôt ?

— Le pouvoir du Créateur me protégera…

— Vous croyez ? Laissez-moi vous montrer à quel point votre maudit Créateur est faible !

La femme leva les mains. Margaret s’attendit à ce qu’elle lance une boule de Feu de Sorcier. Mais elle se trompait. L’attaque vint sous la forme d’une balle d’air, si dense qu’elle put la voir voler vers elle. En rugissant, elle traversa son bouclier comme s’il avait été en papier.

Cela aurait dû être impossible. Un projectile d’air, en principe, ne pouvait pas briser un bouclier aussi solide. Mais son adversaire n’était plus une simple sœur. Elle détenait le don volé à un sorcier !

Soudain, Margaret s’aperçut qu’elle gisait sur le dos, les yeux tournés vers les magnifiques étoiles que le Créateur avait semées dans le ciel.

Et elle ne pouvait plus respirer !

Étrangement, elle ne se souvenait pas d’avoir été touchée par le projectile. Mais elle se rappelait le choc qui avait vidé ses poumons de leur air. Transie de froid, elle sentait quelque chose de chaud et d’humide sur son visage. Un contact réconfortant…

Ses jambes refusaient de bouger, aussi violemment qu’elle essayât. Au prix d’un effort surhumain, elle réussit à relever la tête. Les Sœurs de l’Obscurité n’avaient pas bougé. Pourtant, elles semblaient plus loin qu’avant. Toutes la regardaient…

Margaret baissa les yeux sur son corps.

Quelque chose n’allait pas du tout…

Au-dessous de ses côtes, il n’y avait presque plus rien. À part les restes sanguinolents de ses entrailles. Où étaient passées ses jambes ? Enfin, elles devaient bien être quelque part !

Ah oui, elle les voyait, à présent. Un peu devant elle, à l’endroit où elle était naguère debout.

Pas étonnant qu’elle ne puisse plus respirer… Mais un simple projectile d’air n’aurait pas dû pouvoir faire ça. Impossible… En tout cas, quand une sœur l’utilisait ainsi. C’était une sorte de miracle…

Créateur bien-aimé, pourquoi ne m’as-Tu pas aidée ? J’accomplissais Ton œuvre et Tu T’es détourné de moi…

Normalement, Margaret aurait dû avoir mal. Être coupée en deux devait être douloureux, non ? Mais elle ne souffrait pas le moins du monde.

Elle avait froid. Oui, très froid. Mais le morceau d’intestin qui était retombé sur son visage la réchauffait un peu. Elle trouvait ça bien agréable, comme sensation…

Ne souffrait-elle pas parce que le Créateur l’aidait ? Sûrement ! Dans Son infinie bonté, Il l’avait soulagée de sa douleur.

Merci, Créateur bien-aimé… J’ai fait de mon mieux, mais j’ai échoué. Quelqu’un d’autre devra combattre à ma place.

Elle vit approcher une paire de bottes. Celles de Jedidiah.

Son mari… Jedidiah le monstre !

— J’ai essayé de t’avertir, Margaret, et de te tenir loin de tout ça. Tu ne pourras pas dire que je n’ai rien tenté.

Margaret gisait les bras en croix. Dans sa main droite, elle sentit les contours de la petite fleur d’or. Même coupée en deux, elle ne l’avait pas lâchée. Elle l’aurait voulu à présent, mais ouvrir la main lui était impossible. Pourtant, elle aurait tout donné – même s’il ne lui restait rien – pour pouvoir bouger les doigts et ne pas mourir avec ce bijou dans la main.

Mais c’était perdu d’avance. Ses muscles ne réagissaient plus.

Créateur bien-aimé, j’aurai donc échoué en tout…

Puisque lâcher la fleur était impossible, Margaret fit la seule autre chose qui lui traversa l’esprit. Mobilisant ses dernières forces, elle projeta dans le bijou les ultimes lambeaux de son pouvoir. Si quelqu’un le trouvait et s’en apercevait, il se poserait peut-être les bonnes questions…

À présent, elle était fatiguée. Si fatiguée…

Elle tenta de baisser les paupières, mais elles aussi refusèrent de lui obéir. Comment un être pouvait-il mourir, s’il était impossible de lui fermer les yeux ?

Dans le ciel, beaucoup d’étoiles brillaient. De très jolies étoiles. Mais moins, quand même, que dans ses souvenirs. En fait, il n’y en avait presque pas. Jadis, sa mère lui avait dit combien d’astres brillaient au firmament. Mais elle ne se rappelait plus le nombre…

Pourquoi ne pas les compter ?

Une… deux…

Chapitre 24

— Quelqu’un approche, dit Richard en ouvrant les yeux.

Assise de l’autre côté du feu de camp, sœur Verna cessa d’écrire dans le petit livre d’habitude passé à sa ceinture.

— Tu as réussi à toucher ton Han ? demanda-t-elle en regardant le jeune homme.

— Non…, avoua-t-il. (Ses jambes lui faisaient un mal de chien, après être restées sans bouger une bonne heure.) Mais je crois malgré tout que quelqu’un approche…

Chaque soir, c’était le même rituel. Assis les yeux fermés, Richard imaginait l’épée sur son fond blanc et tentait d’atteindre cet endroit, à l’intérieur de lui-même, où se cachait prétendument son Han. Jusque-là, il ne l’avait pas trouvé, s’échinant en vain pendant que la sœur l’observait, prenait des notes dans son ouvrage magique ou se concentrait sur son propre pouvoir. Depuis la première nuit, il n’avait plus visualisé le carré noir entouré de blanc, histoire de ne pas retomber dans son cauchemar.

— J’ai peur de ne pas pouvoir toucher mon Han… Je fais de mon mieux, mais ça ne marche pas.

— Combien de fois devrai-je te répéter, Richard, que ça prend du temps ? (Verna recommença à écrire.) Tu manques d’entraînement, mais ne te décourage pas, ça finira par venir.

— Sœur Verna, je vous dis que quelqu’un approche.

— Comment peux-tu le savoir, si tu n’as pas touché ton Han ?

— Je l’ignore, admit Richard. Mais j’ai passé beaucoup de temps seul dans les bois. Parfois, je capte les présences étrangères. Pas vous ? N’avez-vous jamais senti peser sur vous le regard de quelqu’un ?

— Si, mais seulement avec l’aide de mon Han, répondit Verna sans cesser d’écrire.

— Sœur Verna, selon vous, nous sommes dans un territoire hostile. Et je maintiens que quelqu’un approche.

Verna feuilleta le livre en arrière et plissa les yeux pour lire.

— Depuis combien de temps sais-tu ça, Richard ?

— Quelques instants… Je vous l’ai dit dès que j’en ai eu le sentiment…

— Et tu n’as pas touché ton Han ? Il ne s’est rien passé en toi ? Aucune sensation de pouvoir ? Tu n’as pas vu de lumière, ni senti le Créateur ? (Elle fronça les sourcils.) Ne me mens pas, Richard ! Au sujet de ton Han, ne t’avise jamais de me mentir !

— Sœur Verna, vous ne m’écoutez pas ! Quelqu’un approche !

— Richard, dit la femme en refermant son livre, je le sais depuis que tu as commencé ton exercice.

— Alors, pourquoi restons-nous assis à ne rien faire ?

— Qui prétend que nous ne faisons rien ? Tu t’entraînes et je travaille…

— Mais vous ne m’avez rien dit… Pourtant, ce pays est dangereux…

Verna soupira et remit le livre à sa ceinture.

— Parce que ceux qui approchent sont encore loin, soupira-t-elle. Il n’y a aucune raison de déroger à notre routine. Tu as besoin de t’entraîner, Richard. (Elle secoua la tête.) Mais te voilà bien trop énervé, à présent… Nos visiteurs sont à un bon quart d’heure d’ici. Nous devrions commencer à lever le camp.

— Pourquoi si tard ? Nous aurions pu partir dès que vous les avez sentis.

— Nous avons été repérés, Richard… Une fois que c’est fait, impossible d’échapper à ces gens. C’est leur pays et nous ne les sèmerons pas. Une sentinelle nous aura probablement localisés…

— Si fuir est impossible, pourquoi lever le camp ?

Verna regarda le jeune homme comme s’il était un abruti congénital.

— Parce que nous ne pourrons pas dormir après avoir tué quelqu’un.

— Tué ? s’écria Richard en se levant d’un bond. Vous ne savez pas qui vient et vous préméditez un massacre ?

Verna se redressa et plongea son regard dans celui du Sourcier.

— Richard, j’ai fait de mon mieux pour éviter ça. Avons-nous croisé quiconque jusque-là ? Non ! Pourtant, ces gens grouillent sur ce territoire comme une colonie de fourmis rouges. Grâce à mon Han, nous les avons évités. J’ai fait de mon mieux et ça n’a pas suffi. Il en va parfois ainsi dans la vie. Je ne veux tuer personne, mais si on en a après nous…

Cela expliquait l’étrange itinéraire qu’ils avaient suivi. Depuis le début, ils avaient zigzagué sans cesse, revenant même parfois en arrière… Richard n’avait pas posé de questions, car Verna ne lui aurait sans doute pas répondu. Et de toute façon, où qu’ils aillent, il restait un prisonnier.

Le jeune homme recouvrit leur feu de terre. La nuit était agréablement chaude, comme les précédentes. Qu’était-il donc advenu de l’hiver ?

— Vous n’allez pas massacrer des gens que nous ne connaissons pas ?

— Richard, toutes les Sœurs de la Lumière ne parviennent pas à retourner chez elles. Beaucoup meurent en essayant de traverser cette contrée. Jusque-là, elles voyageaient toujours à trois. Moi, je suis seule. Des statistiques très défavorables, non ?

Les chevaux s’agitèrent, raclant le sol de leurs sabots. Richard mit son baudrier et vérifia que l’Épée de Vérité coulissait bien dans son fourreau.

— Vous avez eu tort de ne pas filer quand c’était possible. On se bat quand il ne reste aucune autre solution. Mais vous n’avez même pas essayé…

— Ces gens ont l’intention de nous abattre tous les deux, dit Verna. Si nous avions tenté de fuir, celui qui nous a repérés aurait alerté les autres, et nous aurions eu des centaines, voire des milliers de poursuivants aux trousses. J’ai préféré tendre un piège à un petit groupe…

— Je ne verserai pas le sang pour vous, sœur Verna, avertit le Sourcier.

Alors qu’ils se défiaient du regard, un cri de femme retentit. Richard sonda la nuit mais ne distingua rien. Pourtant, les cris approchaient. Il étouffa les dernières flammes de leur feu de camp et alla voir les chevaux pour les calmer avec des caresses et des mots apaisants. Verna pouvait dire ce qu’elle voulait, il ne tuerait personne pour ses beaux yeux. Elle était folle de ne pas avoir fui !

À moins qu’elle veuille un combat, histoire de voir comment il se comporterait… Elle l’observait sans cesse, comme un entomologiste étudie une fourmi, l’accablant de questions chaque fois qu’il s’entraînait à toucher son Han. Quelle que fût cette force, il ne parvenait pas à y accéder. Pour être franc, ça ne l’empêchait pas de dormir…

Richard finissait de remplir leurs sacoches de selle quand une femme déboula dans leur camp en hurlant de terreur.

— Par pitié ! cria-t-elle en se précipitant vers le Sourcier, ne les laissez pas m’attraper !

Elle tituba en arrivant près du jeune homme, qui la prit dans ses bras, bouleversé par son visage sillonné de larmes et de sueur. Son angoisse lui serra le cœur…

— Par pitié, messire, gémit-elle en levant vers lui ses yeux noirs. Protégez-moi ! Vous n’imaginez pas ce que ces hommes risquent de me faire.

Richard repensa à sa rencontre avec Kahlan, quand un quatuor la poursuivait. La terreur de cette femme était l’écho fidèle de celle de la Mère Inquisitrice, ce jour-là…

— Personne ne vous maltraitera. Vous êtes en sécurité, à présent…

La femme sortit ses bras de sous son manteau et les passa autour du torse de Richard, ses yeux noirs toujours rivés dans les siens.

Elle ouvrit la bouche pour parler, mais poussa un petit gémissement. De la lumière jaillit de ses yeux et elle s’affaissa dans l’étreinte du Sourcier.

Richard croisa le regard de Verna tandis qu’elle retirait sa dague du dos de la fugitive. Il laissa glisser le cadavre sur le sol et dégaina son épée.

— Espèce de folle ! cria-t-il. Vous venez d’assassiner une femme !

— Je croyais, Richard, que tu n’avais plus aucune inhibition stupide vis-à-vis de la gent féminine.

— Vous êtes… cinglée ! lâcha Richard.

Il leva son épée.

— Avant de me passer ta lame dans le corps, dit Verna, très calme, je te conseille de regarder la main de cette femme.

Le Sourcier baissa les yeux, écarta les pans du manteau et découvrit un couteau serré dans le poing droit de la morte. La lame était constellée de traînées noires.

— Elle t’a blessé ? demanda Verna.

— Non. Pourquoi cette question ? demanda Richard, toujours furieux.

— La lame est enduite de poison. Une égratignure suffit…

— Rien ne prouve que c’était pour moi. Elle voulait sûrement l’utiliser contre ses poursuivants.

— Personne ne la traquait. C’est la sentinelle dont je parlais. Tu me demandes sans cesse de ne pas te traiter comme un enfant, Richard. Arrête de te comporter comme si tu en étais un ! Je connais ces gens et leurs ruses. Elle voulait nous tuer.

— Nous aurions pu fuir quand elle nous a repérés…

— Et nous serions morts à coup sûr ! Crois-moi, ces gens n’ont pas de secrets pour moi. Le Pays Sauvage fourmille de peuples qui n’ont qu’un point commun : le désir de tuer tous les étrangers. Si nous l’avions laissée prévenir les siens, c’en était fini de nous. Ne te laisse pas aveugler par la fureur de ton épée. Cette femme avait un couteau empoisonné et elle s’est précipitée dans tes bras pour pouvoir te l’enfoncer entre les omoplates. Tu t’es comporté comme un crétin, mon garçon. Regarde derrière toi. Où sont ses poursuivants ? Nulle part ! Sinon, je les sentirais avec mon Han. Cette femme était seule et je t’ai sauvé la vie.

— Pour ce qu’elle vaut, ce n’était pas une grande faveur, sœur Verna, dit Richard en rengainant son épée.

Il ne savait plus que croire. Mais il en avait assez de la magie… et des tueries.

— Quand elle est morte, de la lumière a jailli de ses yeux. Votre dague est une arme étrange…

— C’est un dacra… En un sens, on peut le comparer au couteau empoisonné de cette femme. Ce n’est pas la blessure qui tue. Le dacra souffle l’étincelle vitale de l’être qu’il frappe. (Verna baissa les yeux.) Voler une vie est un acte douloureux. Mais parfois, il n’y a pas d’autre solution. Ce soir, que tu le croies ou non, je nous ai sauvés.

— Tout ce que je sais, sœur Verna, c’est que vous n’avez pas tenté d’éviter ça… (Il se détourna.) Je vais enterrer votre victime.

— Richard, j’espère que tu comprendras et que tu ne te méprendras pas sur nos intentions. Mais quand nous arriverons au palais, nous serons peut-être obligées de te confisquer l’Épée de Vérité. Pour ton propre bien…

— Pourquoi ? En quoi cela pourrait-il me bénéficier ?

— La prophétie que tu as mentionnée sans le savoir dit ceci : « C’est le messager de la mort et ainsi se sera-t-il lui-même nommé. » C’est une des plus dangereuses. La suite dit que le porteur de l’épée peut invoquer les morts et ramener le passé dans le présent.

— Ce qui signifie ?

— Nous n’en avons pas la moindre idée…

— Les prophéties…, marmonna Richard. Ce sont d’absurdes devinettes, sœur Verna ! Vous leur accordez bien trop d’importance. Sans les comprendre, de votre propre aveu, vous prétendez les suivre fidèlement. Seul un idiot agit ainsi. Si ces choses étaient vraies, j’invoquerais les morts et je rendrais la vie à cette femme.

— Nous sommes moins ignorantes que tu le penses… Il sera plus prudent de te prendre l’épée jusqu’à ce que nous comprenions mieux la prophétie.

— Si on vous retirait votre dacra, seriez-vous toujours une Sœur de la Lumière ?

— Bien sûr… Cette arme est un outil, rien de plus. Elle ne nous confère pas notre statut.

— C’est la même chose avec l’épée, lâcha Richard. Avec ou sans elle, je reste le Sourcier. Désarmé, je ne serai pas moins dangereux pour vous.

— C’est différent…, fit Verna en serrant les poings.

— Vous ne me prendrez pas l’épée, affirma Richard. Sœur Verna, vous n’imaginez pas à quel point je hais cette arme et sa magie, et combien j’aimerais en être débarrassé. Mais on me l’a remise quand j’ai été nommé Sourcier, avec le droit de la porter tant que je le désirerais. C’est moi, et personne d’autre, qui déciderai quand sonnera l’heure de m’en séparer.

— Nommé Sourcier ? répéta Verna, les yeux écarquillés. Tu n’as pas trouvé l’épée ? Tu n’es pas parti à sa recherche ? Un sorcier te l’a remise et t’a nommé ? Tu serais un authentique Sourcier ?

— C’est ça…

— Qui t’a nommé ?

— L’homme dont je vous ai déjà parlé : Zeddicus Zu’l Zorander.

— Tu l’as rencontré le jour où il t’a donné cette arme ?

— Non. J’ai passé ma vie près de lui et il m’a quasiment élevé. C’est mon grand-père.

Il y eut un long moment de silence.

— Il t’a nommé Sourcier parce qu’il refusait de t’enseigner le contrôle du don ? Il ne voulait pas que tu deviennes un sorcier ?

— Au contraire ! Quand il s’est aperçu que j’avais ce foutu don, il m’a presque supplié de le laisser me former !

— Il voulait t’entraîner…, souffla Verna.

— Oui, mais j’ai décliné sa proposition. (Verna semblait si perturbée par ces révélations que cela inquiéta Richard.) Il a dit que l’offre tenait toujours, si je changeais d’avis. Pourquoi êtes-vous aussi troublée ?

— Eh bien… C’est inhabituel, voilà tout… Comme beaucoup de choses à ton sujet.

Richard ne crut pas un mot de cette dérobade. Peut-être n’avait-il pas besoin du collier. Si Zedd pouvait l’aider sans recourir à cette humiliation…

Mais Kahlan l’avait forcé à accepter le Rada’Han. Elle voulait qu’on l’éloigne d’elle. Ce souvenir lui déchirait les entrailles…

L’épée était tout ce qui lui restait de Zedd. Il la lui avait donnée alors qu’ils étaient encore en Terre d’Ouest – chez eux. Richard avait le mal du pays. Il se languissait de ses chères forêts…

— Sœur Verna, j’ai été nommé Sourcier, et cette épée m’appartiendra jusqu’à ce que je renonce à mon titre. C’est ma décision, et mon privilège. Si vous envisagez de me prendre l’arme, autant essayer maintenant… Dans ce cas, l’un de nous mourra. À vrai dire, je me fiche que ce soit vous ou moi ! Mais je me battrai jusqu’à mon dernier souffle. Cette arme est à moi, et nul ne m’en privera.

Dans le lointain, un animal poussa un cri d’agonie suivi d’un lourd silence.

— Puisqu’on t’a donné l’épée, et que tu ne l’as ni trouvée ni cherchée, je consens à te la laisser. Je ne peux pas parler au nom des autres, mais je ferai tout pour les convaincre. Notre mission est de t’apprendre à contrôler ton don. Et à maîtriser la magie.

Elle se redressa de toute sa taille et regarda Richard avec une telle colère, glaciale mais terrible, qu’il dut lutter pour ne pas reculer.

— Mais si tu la tires encore contre moi, je te ferai regretter le jour où le Créateur t’a donné la vie. Nous nous comprenons bien ?

— Qu’ai-je de si important pour que vous soyez prête à tuer pour me capturer ?

— Notre travail, dit Verna, toujours terrifiante de froideur, est d’aider ceux qui ont le don, parce qu’il leur a été conféré par le Créateur. C’est Lui que nous servons et c’est pour Lui que nous mourons. À cause de toi, j’ai perdu deux de mes plus chères amies. Depuis, je pleure chaque soir en m’endormant. J’ai dû tuer cette femme ce soir et il me faudra peut-être abattre d’autres personnes avant que nous arrivions au palais.

Richard eut le sentiment qu’il valait mieux ne rien dire, mais il ne put se retenir. Cette femme avait le génie de le mettre hors de lui.

— N’essayez pas de vous décharger sur moi de votre culpabilité, sœur Verna.

Elle s’empourpra tellement que Richard s’en aperçut malgré l’obscurité.

— J’ai essayé d’être patiente avec toi, Richard. J’ai laissé du mou à ton licol parce que tu as été brutalement arraché à ta petite vie paisible et propulsé dans une situation qui te dépasse et t’angoisse. Mais mon indulgence a des limites.

» J’ai tenté de ne pas voir, quand je te regardais, les cadavres de mes amies. Et de ne pas penser à elles lorsque tu me dis que je n’ai pas de cœur… Sais-tu ce que je ressens à l’idée que c’est toi qui les as enterrées et pas moi ? As-tu idée des paroles que j’aurais pu prononcer sur leurs tombes ? Ce qui se passe depuis quelques jours échappe à ma compréhension et remet en question mes convictions les plus profondes. Si ça ne tenait qu’à moi, je te retirerais ton Rada’Han pour te laisser devenir fou et mourir de douleur. Mais ça n’est pas de mon ressort, car j’exécute la volonté du Créateur.

— Sœur Verna, je suis désolé, dit Richard, un peu plus calme.

À la froide colère de la sœur, il aurait de beaucoup préféré des cris et de la fureur.

— Tu t’es énervé parce que je te traite comme un enfant, mais sans me donner une seule raison de changer d’attitude. Richard, je connais le chemin qu’il te reste à faire avant de maîtriser ton pouvoir. Aujourd’hui, tu es un bébé qui pleurniche pour qu’on le lâche seul dans le monde, alors qu’il ne sait même pas marcher. Le Rada’Han peut te contrôler… et aussi t’infliger de la douleur. Une atroce douleur ! Jusqu’à présent, j’ai évité d’y recourir, préférant te convaincre plutôt que te contraindre. Mais s’il n’y a pas d’autre moyen, je n’hésiterai pas. Le Créateur m’est témoin que j’aurai tout essayé.

» Bientôt, nous aborderons un pays plus dangereux encore que celui-ci. Pour le traverser, nous devrons nous arranger avec sa population. Les Sœurs de la Lumière ont conclu des accords avec ces gens. Pour bénéficier de ce droit de passage, tu devras m’obéir et leur obéir. Sinon, les choses tourneront très mal.

— Que devrais-je faire ? demanda le Sourcier, méfiant.

— Ne me provoque plus ce soir, Richard !

— D’accord… Si vous gardez à l’esprit que vous n’aurez pas mon épée sans devoir combattre.

— Nous voulons simplement t’aider, Richard. Mais si tu me menaces encore avec cette arme, je te le ferai regretter. (Elle baissa les yeux sur l’Agiel pendu au cou du jeune homme.) Les Mord-Sith n’ont pas le monopole de la douleur…

La confirmation des soupçons de Richard ! Les Sœurs de la Lumière entendaient le dresser, exactement comme Denna. Le Rada’Han servirait à le faire souffrir. Pour la première fois, Verna s’était trahie…

— J’ai un travail à terminer avant de partir, dit-elle en tirant le livre de sa ceinture. Va enterrer cette femme et cache bien son cadavre. Si les autres la trouvent, ils comprendront ce qui s’est passé et nous chercheront. J’aurai pris une vie pour rien…

Elle s’assit devant le feu éteint et le ralluma d’un geste distrait de la main.

— Quand tu l’auras inhumée, offre-toi un petit tour pour te calmer. Ne reviens pas avant d’avoir repris tes esprits. Si tu essaies de fuir, ou si tu ne mets pas un peu de plomb dans ta cervelle de moineau, je te ramènerai à moi avec le collier. Et je te jure que tu n’aimeras pas ça.

La morte n’étant pas très lourde, Richard s’enfonça dans les collines sans souffrir de ce fardeau. Avec la pleine lune, se repérer ne posait aucun problème. Des conditions idéales pour broyer du noir en marchant.

Le Sourcier, à sa propre surprise, avait du chagrin pour Verna. Jusque-là, elle n’avait jamais fait allusion à la mort de Grace et d’Elizabeth, et il en avait conclu qu’elle n’éprouvait rien. Quelle erreur ! À présent, il était désolé pour elle, et regrettait qu’elle se soit confiée à lui. S’insurger contre son sort était plus facile quand il la pensait sans cœur…

Il s’éloigna beaucoup du camp, errant dans un labyrinthe de petites murailles rocheuses et de pierres dressées. S’arrachant à sa sinistre méditation, il repensa au cadavre dont il avait la charge. Même si la blessure infligée par le dacra n’était pas la cause de la mort, du sang maculait la robe de la femme et ce contact poisseux, sur son épaule, le révulsait.

Il posa doucement le cadavre sur un rocher et chercha un endroit où l’inhumer. Une petite pelle pendait à sa ceinture, mais creuser ne serait pas facile dans ce sol rocailleux. Ne valait-il pas mieux trouver une crevasse et recouvrir le corps de pierres ?

Alors qu’il sondait les environs, Richard passa distraitement une main sur la brûlure de sa poitrine. Nissel lui avait donné de quoi faire des cataplasmes. Chaque jour, il s’en appliquait un et changeait le pansement. Mais il détestait poser les yeux sur l’empreinte de main imprimée dans sa chair.

Selon Verna, il pouvait s’être brûlé en tombant dans la cheminée de la maison des esprits. À moins que les sbires de Celui Qui N’A Pas De Nom l’aient attaqué… Mais il connaissait la vérité : c’était la marque du royaume des morts. Le signe de Darken Rahl.

Honteux d’être ainsi stigmatisé, il n’avait pas montré la blessure à la sœur. Symbole de la véritable identité de son père, elle était un affront à George Cypher, l’homme qui l’avait élevé et aimé. La marque lui rappelait aussi qu’il était un monstre – au point que Kahlan avait voulu se débarrasser de lui.

Richard chassa un insecte qui bourdonnait autour de sa tête. Baissant les yeux, il vit que d’autres tournaient autour du cadavre. Avant même de sentir la morsure, dans son cou, il se pétrifia, le sang comme glacé dans les veines.

Des mouches à sang !

Le Sourcier dégaina son épée dès qu’il aperçut la silhouette noire tapie derrière un rocher. La note métallique de l’arme fut couverte par un rugissement. Les ailes déployées, le garn fondit sur sa proie. Du coin de l’œil, le Sourcier crut apercevoir un deuxième monstre, accroupi près du même rocher, mais il n’eut pas le temps de s’appesantir sur ce point.

La bête était trop grosse pour être un garn à longue queue. Et trop intelligente, à voir la façon dont elle évita le premier coup de Richard. Un garn à queue courte ! La pire rencontre possible. Le monstre était plus maigre que ceux qu’il avait vus près de la grotte du Shadrin. Sans doute parce que le gibier n’abondait pas dans cette région. Mais, émaciée ou non, la créature faisait quand même une fois et demie la taille d’un homme.

Reculant pour esquiver un coup de griffes, Richard trébucha sur le cadavre et s’étala de tout son long. Il se releva d’un bond et abattit sa lame, livré tout entier à sa fureur. La pointe ouvrit une longue entaille sur l’abdomen rosâtre du garn, qui repassa à l’assaut et renversa le Sourcier d’un coup d’aile aussi vicieux que surprenant.

Richard se releva de nouveau, frappa et coupa net l’extrémité de l’aile du monstre. Furieux, celui-ci chargea la gueule ouverte, ses crocs luisant au clair de lune.

La magie de l’épée avait soif de sang : au lieu d’esquiver, Richard avança et plongea sa lame dans la poitrine du garn, qui hurla à la mort.

Le Sourcier dégagea son arme, prêt à décapiter son adversaire. Mais le monstre ne repassa plus à l’attaque. Les pattes pressées sur sa plaie, il tituba un instant puis tomba à la renverse, tous les os de ses ailes craquant lorsqu’il s’écroula dessus.

Un gémissement monta de l’obscurité.

Alors que Richard reculait de quelques pas, une silhouette se rua sur le monstre vaincu et lui couvrit la poitrine de ses petites ailes.

Richard n’en crut pas ses yeux.

Un bébé garn !

L’adulte blessée leva une patte tremblante pour caresser une dernière fois son petit. Puis il poussa un soupir résigné et laissa retomber sa main griffue. Ses yeux verts que la lumière désertait peu à peu se posèrent sur le bébé, puis se levèrent vers Richard, l’implorant en silence. Crachant des bulles de sang, le garn lâcha un dernier gémissement et mourut tandis que son petit s’accrochait à lui de toute la force de ses pattes à peine formées.

Bébé ou pas, c’était un garn, pensa Richard en approchant. Il devait tuer ce monstre-là aussi ! Submergé par la colère de l’épée, il arma son bras.

Le bébé recula un peu et leva une aile pour se protéger. Même mort de peur, comprit le Sourcier, il n’abandonnerait pas le cadavre de sa mère.

Sous l’aile tremblante, une petite gueule terrifiée regarda Richard. Des yeux verts où perlaient de grosses larmes se rivèrent sur lui.

— Esprits bien-aimés, souffla le Sourcier, je ne peux pas…

Le bébé garn frissonna et gémit quand il vit la pointe de l’épée s’abaisser lentement vers le sol. Richard se détourna et ferma les yeux, torturé par la magie de l’arme – qui lui infligeait la douleur éprouvée par son ennemi vaincu – et dégoûté par ce qu’il avait failli faire.

Il rengaina l’épée, prit une grande inspiration pour se calmer, puis ramassa le cadavre de la femme et regarda autour de lui. Le bébé garn gémissait toujours sur le corps de sa mère. Monstre ou pas, Richard savait qu’il ne pourrait pas le tuer. De plus, pensa-t-il, l’épée ne le laisserait pas aller jusqu’au bout, car sa magie était active uniquement en cas de menace. Non, même s’il le désirait, l’arme ne lui permettrait pas de tuer le petit garn.

Sauf s’il faisait virer la lame au blanc. Mais il n’était pas prêt à s’infliger cette torture pour exécuter un nourrisson sans défense.

Il s’éloigna assez pour ne presque plus entendre les sanglots du bébé et reposa le cadavre de la femme. Parvenu au sommet d’une petite colline, il voyait à peine la dépouille du garn et la silhouette recroquevillée sur sa poitrine.

— Esprits bien-aimés, qu’ai-je donc fait ? murmura-t-il.

Comme toujours, les esprits ne daignèrent pas lui répondre.

Du coin de l’œil, le Sourcier capta un mouvement. Deux silhouettes planaient en rond dans le ciel. Des garns…

Richard se leva. S’ils voyaient le bébé, ils l’aideraient sans doute. Il se réjouit à cette idée, puis mesura soudain combien il était absurde de désirer qu’un garn survive et grandisse. Mais à son corps défendant, il commençait à éprouver une étrange sympathie pour les monstres…

Les deux garns se posèrent non loin du cadavre. Aussitôt, le bébé cessa de gémir. Pas longtemps, car il poussa un cri d’effroi quand les deux adultes bondirent sur lui.

Beaucoup d’animaux dévoraient les petits de leur race. Surtout les mâles, et particulièrement quand la nourriture était rare. Les garns n’allaient pas secourir le bébé, mais le manger.

Sans vraiment comprendre ce qu’il faisait, Richard dévala le versant de la colline. Stimulé par les cris de terreur du bébé, qu’un monstre serrait déjà entre ses pattes, il accéléra encore tout en dégainant son arme. La férocité des deux adultes, prêts à déchiqueter un être sans défense, exacerba la fureur que lui communiquait l’arme.

Il bondit sur les garns – plus gros que celui qu’il venait de tuer : c’étaient bien des mâles – et abattit sa lame. S’il toucha seulement le vide, le plus grand des monstres lâcha le bébé, qui alla se réfugier près du cadavre de sa mère.

Les deux adultes firent face au Sourcier, mais il les maintint à distance avec sa lame. Quand un des monstres reprit le bébé entre ses griffes, il chargea, le força à lâcher sa proie, récupéra son protégé et recula d’une dizaine de pas.

Les garns se jetèrent sur la dépouille de la femelle. Le bébé tendit les pattes vers sa mère et tenta de se libérer en battant frénétiquement des ailes.

Tandis que les monstres déchiquetaient le cadavre, Richard prit une décision dictée par la logique. Tant que le cadavre serait là, le bébé ne s’en éloignerait pas. Et il aurait une meilleure chance de survivre si rien ne l’empêchait de se déplacer.

Le petit monstre se débattait toujours. Bien que mesurant la moitié de la taille du Sourcier, il n’était pas si lourd que ça.

Richard feignit de charger les deux adultes, trop affamés pour se laisser chasser sans emporter leur proie. Se battant pour la déchiqueter, ils la coupèrent en deux en quelques secondes. Quand Richard attaqua de nouveau, le bébé se libéra et détala en hurlant. Chacun tenant une moitié de cadavre dans la gueule, les adultes s’envolèrent, en quête d’un endroit où finir leur repas en paix.

Revenu là où sa mère gisait un peu plus tôt, le bébé les regarda disparaître dans le ciel.

Haletant, Richard rengaina son épée et s’appuya contre un rocher pour reprendre son souffle. Tête inclinée sur la poitrine, il éclata en sanglots. Bon sang, il devenait cinglé ! Pourquoi avait-il risqué sa vie pour rien ?

Non, pas pour rien…

Il releva la tête. Le bébé garn s’était couché sur le sol que rougissait encore le sang de sa mère. Ses gros yeux verts plongèrent dans ceux du Sourcier.

— Je suis navré pour toi, mon petit, murmura Richard.

Le monstre fit un pas vers son sauveur, des larmes roulant sur son hideux visage. Voyant que l’humain pleurait aussi, il osa s’approcher encore.

Richard tendit les bras. Le garn hésita. Puis, avec un gémissement pitoyable, il se précipita vers ce refuge miséricordieux.

Le bébé passa ses longs bras autour du torse de l’humain et l’enveloppa de ses ailes.

Et Richard lui rendit son étreinte.

Lui caressant tendrement le dos, il émit des grognements réconfortants, comme l’aurait sans doute fait sa mère. De sa vie, il n’avait jamais vu une créature assez désespérée pour accepter la tendresse de l’être responsable de son malheur. Était-ce parce que le bébé voyait en lui celui qui l’avait arraché aux griffes de deux prédateurs, pas le meurtrier de sa mère ? Ou choisissait-il de considérer les choses ainsi ? À moins que le dernier événement, si traumatisant, ait pris le pas sur le souvenir du précédent…

Le bébé garn n’était guère plus qu’un sac d’os. Il crevait de faim, l’estomac gargouillant malgré son chagrin. Son odeur musquée, sans être agréable, n’avait rien de répugnant. Et les grognements de Richard devaient être efficaces, car il se calmait peu à peu.

Quand il cessa de pleurer, le Sourcier se dégagea doucement. Levant les yeux vers lui, le petit garn le retint du bout des griffes par la jambe de son pantalon.

Le jeune homme regretta de ne pas pouvoir lui laisser quelque chose à manger. Hélas, il n’avait pas emporté son sac…

— Je dois y aller, dit-il en écartant les bras du bébé de ses jambes. Les deux adultes ne reviendront pas tout de suite. Essaie de te trouver un lapin ou un autre petit animal. Tu devras te débrouiller tout seul, à présent. Allez, file !

Le petit garn ne broncha pas. Quand Richard se fut détourné et éloigné de quelques pas, il jeta un coup d’œil par-dessus son épaule. Son protégé le suivait.

— Tu ne peux pas venir avec moi ! dit le jeune homme en faisant volte-face. Va-t’en ! Je ne veux plus te voir ! (Il partit à reculons.) Dégage de là ! Que veux-tu que je fiche d’un garn apprivoisé ?

Cette fois, le bébé parut comprendre. Il recula, l’air misérable comme si on venait de le trahir.

Richard devait encore enterrer la femme et il avait intérêt à retourner au camp avant que Verna décide de l’y ramener de force. Inutile de lui donner un prétexte pour le faire souffrir ! À coup sûr, elle en trouverait un bien assez vite…

Le jeune homme pressa le pas et regarda une dernière fois derrière lui. Le bébé garn avait disparu.

Il retrouva le cadavre là où il l’avait laissé, et constata, soulagé, qu’aucune mouche à sang ne bourdonnait plus autour. À présent, il devait dénicher un carré de terre assez meuble, ou improviser un cairn pour dissimuler le corps. Verna avait été très précise sur ce point…

Alors qu’il étudiait le terrain, un battement d’ailes déchira le silence et le bébé garn se posa en douceur près de lui. Richard lâcha un soupir accablé quand le petit monstre replia ses ailes, se serra contre sa jambe et leva vers lui un regard suppliant.

Un coup de pied – pas vraiment méchant – ne faisant aucun effet, Richard plaqua les poings sur ses hanches.

— Tu ne peux pas venir avec moi ! Fiche le camp !

Le garn s’accrocha à lui tel un naufragé à un morceau de bois flotté. Bon sang, comment se sortir de là ? Il imaginait déjà la tête de Verna s’il lui ramenait son petit garn apprivoisé !

— Où sont tes mouches à sang ? Tu es encore trop jeune pour en avoir ? Comment pourras-tu chasser si elles ne pistent pas tes proies ? (Richard se secoua mentalement. Par tous les esprits du mal, quelles âneries était-il en train de débiter ?) De toute façon, ça n’est pas mon problème…

Le bébé garn grogna et ouvrit la gueule, dévoilant une rangée de petits crocs pointus. Richard regarda autour de lui pour voir quelle proie il avait bien pu repérer.

Le cadavre de la femme ! Accablé, le Sourcier ferma les yeux et soupira de lassitude. S’il enterrait le corps, le garn affamé l’exhumerait…

Le petit monstre lui lâcha la jambe, trottina vers la morte et la palpa du bout des griffes. Richard frissonna, la bouche atrocement sèche. Non, il ne fallait pas penser à une chose pareille !

Pourtant, Verna avait insisté : les compagnons de cette femme ne devaient pas la retrouver. Peut-être, mais il ne supportait pas l’idée qu’un monstre dévore sa dépouille. Cela dit, même s’il l’enterrait assez profondément, les vers s’en chargeraient. Valaient-ils mieux qu’un bébé garn ? Une autre idée très déplaisante lui vint : au nom de quoi pouvait-il en juger, lui qui avait consommé de la chair humaine ? Où était la différence ? De quelle supériorité pouvait-il se prévaloir sur les garns ?

De plus, si le bébé était occupé à manger, il lui fausserait discrètement compagnie, et Verna et lui seraient loin avant qu’il pense à les suivre. Une manière comme une autre de se débarrasser d’un compagnon gênant !

Le petit garn inspectait toujours son futur repas. Histoire de voir, il lui mordilla doucement un bras. Puis il le lâcha, pas assez expérimenté pour savoir quoi faire d’une proie.

Richard crut qu’il allait vomir. Mais le bébé le regarda, éperdu, comme s’il lui demandait de l’aide. Ses ailes tremblaient d’excitation. Le pauvre crevait de faim.

Deux problèmes résolus d’un coup…

Et ça changerait quoi ? La femme était morte. Son esprit avait quitté son corps et n’en aurait plus jamais besoin. Deux problèmes résolus d’un coup !

Les dents serrées, Richard dégaina son épée et écarta le petit garn du bout de sa botte. Puis il abattit sa lame et éventra le cadavre.

Le bébé bondit sur ce festin.

Sans un regard en arrière, le Sourcier s’éloigna. Les bruits de mastication lui retournaient l’estomac, mais quel droit avait-il de blâmer le petit animal ? La tête lui tournant un peu, de la sueur trempant sa chemise, il retourna au camp au pas de course. L’Épée de Vérité ne lui avait jamais semblé peser aussi lourd à sa hanche. Pour oublier ce qu’il venait de vivre, il pensa aux bois de Hartland et souhaita ne les avoir jamais quittés. Et être resté le jeune homme qu’il était avant le début de cette atroce aventure…

Verna avait fini de s’occuper de Jessup et elle s’apprêtait à le seller. Elle jeta un regard noir à Richard avant de s’approcher de la tête de l’animal pour lui flatter les naseaux et lui murmurer quelques gentillesses. Richard prit la brosse et étrilla rapidement Geraldine en lui ordonnant de rester tranquille. Il était rudement pressé de partir.

— Tu t’es assuré que nos ennemis ne trouveront pas le cadavre ? demanda Verna.

Richard se pétrifia.

— S’ils découvrent des restes, ils ne comprendront pas ce qui s’est passé. Des garns m’ont attaqué et ils ont volé la dépouille.

— J’avais bien cru entendre des cris de garns… Eh bien, c’est une solution comme une autre… (Richard recommença à étriller Geraldine, mais une autre question fusa.) Tu les as tués ?

— J’en ai abattu un, oui… (Il envisagea de mentir par omission, puis décida que ça n’en valait pas la peine.) Il y avait aussi un bébé. Je l’ai épargné.

— Les garns sont des bêtes dangereuses. Tu aurais dû l’éliminer. Si tu retournais là-bas finir le travail ?

— Impossible… Il… ne me laisserait pas approcher assez.

— Tu as un arc, lâcha Verna en tirant sur le harnais de Jessup.

— Pourquoi perdre du temps ? Livré à lui-même, il ne fera pas de vieux os.

Verna se pencha pour vérifier que la sangle ne blessait pas le cheval.

— Tu as peut-être raison… Plus vite nous serons loin d’ici, mieux ça vaudra.

— Sœur Verna, pourquoi les garns ne nous ont-ils pas attaqués plus tôt ?

— Parce que j’ai érigé un bouclier contre eux, avec mon Han. Mais tu étais trop loin de moi et ils ont pu t’atteindre.

— Votre bouclier continuera à les éloigner de nous ?

— Oui.

La première fois que Richard voyait une utilité à ce foutu pouvoir !

— Ça ne vous coûte pas trop d’énergie ? Les garns sont d’énormes bêtes. Ce n’était pas trop dur ?

Cette question fit sourire la sœur.

— Oui, les garns sont gros, et je dois nous défendre contre d’autres bêtes. Cela consomme beaucoup de pouvoir, mais nous sommes entraînées à utiliser la méthode la plus économique. (Elle caressa le cou de Jessup avant de continuer.) Je tiens les garns à distance en nous isolant de leurs mouches à sang. Si elles ne peuvent pas traverser le bouclier, les monstres ne se doutent pas qu’il y a des proies dans le coin. Je dépense peu de force et j’atteins quand même mon objectif !

— Pourquoi n’avez-vous pas employé la même méthode avec la femme qui a tenté de me tuer ?

— Certains habitants du Pays Sauvage détiennent des charmes qui les rendent insensibles à notre pouvoir. C’est pour ça que tant de Sœurs de la Lumière ne survivent pas au voyage. Si nous savions comment agissent ces gris-gris, nous pourrions les neutraliser. Hélas, ça reste un mystère pour nous.

Richard sella Geraldine et Bonnie sans desserrer les lèvres. Verna attendit en silence. Il s’attendait à de nouveaux commentaires sur leur dispute, avant qu’il parte enterrer la femme, mais il se trompait. Il décida de prendre les devants.

— Sœur Verna, je suis désolé au sujet de Grace et Elizabeth. (Il baissa les yeux et caressa l’épaule de Bonnie.) J’ai dit une prière sur leur tombe pour demander aux esprits du bien de veiller sur elles et de les traiter amicalement. Je n’aurais pas voulu qu’elles meurent. Vous croyez peut-être le contraire, mais je ne souhaite jamais la mort de personne. Je suis fatigué des tueries. Et je ne mange plus de viande parce que l’idée qu’un être doive mourir pour moi me dégoûte.

— Merci pour tes prières, Richard, mais tu devras apprendre à les adresser uniquement au Créateur. C’est Sa lumière qui nous guide. Parler aux esprits est un blasphème. (Elle s’aperçut que son ton était trop dur et changea de registre.) Mais tu ne pouvais pas le savoir, faute d’éducation… Comment te blâmer alors que tu fais de ton mieux ? Je suis sûre que le Créateur t’a entendu, et qu’Il t’a jugé sur tes intentions, pas sur tes actes.

Richard détestait l’étroitesse d’esprit de Verna. Au sujet des esprits, il en savait fichtrement plus long qu’elle. S’il ignorait tout de son Créateur, il avait vu des esprits, bons comme mauvais. Et on les négligeait à ses risques et périls !

Le dogmatisme de Verna lui semblait aussi idiot que les superstitions des paysans qu’il fréquentait quand il était guide. L’origine de l’humanité était un des sujets les plus en vogue. Chaque coin perdu où il était passé professait sa version des faits, attribuant l’apparition de l’homme à un animal, voire à une plante. Il adorait écouter ces histoires pleines de poésie et de fantaisie. Mais c’étaient des légendes, nées du besoin de connaître la place de l’homme dans l’univers. Pas question, sachant cela, qu’il accepte aveuglément les théories fumeuses des Sœurs de la Lumière.

Il refusait de croire que le Créateur, comme un roi, siégeait sur Son trône pour écouter la moindre prière qu’on lui adressait. Les esprits, eux, avaient jadis été vivants. Ainsi, ils comprenaient les besoins des mortels et les exigences de leurs enveloppes charnelles.

Selon Zedd, le mot « Créateur » était une autre façon de nommer la force qui assurait l’équilibre universel. Aucun patriarche, dans les cieux ou ailleurs, n’attendait pompeusement de porter sur l’humanité son ultime jugement.

Mais pourquoi s’inquiétait-il ? Il connaissait tant de gens confinés dans leurs croyances. Sœur Verna avait sa vision des choses et il ne la ferait pas changer d’avis. N’ayant jamais jugé et encore moins condamné les autres à cause de leurs convictions, il n’allait pas commencer maintenant. La foi, bien ou mal placée, pouvait être d’un grand réconfort…

Il enleva son baudrier et tendit l’Épée de Vérité à Verna.

— J’ai réfléchi à ce que vous m’avez dit, et décidé que je ne voulais plus de cette arme.

Elle leva les mains et il y posa son épée.

— Tu es sûr de toi, Richard ?

— Absolument. J’en ai fini avec ça. Cette lame vous appartient, désormais.

Richard se détourna pour vérifier les sangles de sa selle. Même sans l’épée, il sentait toujours l’onde de sa magie. Il pouvait se débarrasser d’un morceau de métal, mais pas de la force qui allait avec. Il était le vrai Sourcier et le resterait à jamais. Mais privé de l’arme, il ne pourrait plus faire certaines choses…

— Tu es un homme très dangereux, Richard, murmura Verna.

— C’est bien pour ça que je vous donne l’épée. Je n’en veux plus, et vous la convoitez. Alors, prenez-la ! Nous verrons si vous aimez tuer avec elle…

— Jusqu’à cet instant, j’ignorais à quel point tu étais dangereux…

— Eh bien, c’est terminé, puisque vous avez l’arme.

— Je ne peux pas l’accepter… Mon devoir m’imposait de te la prendre après ton retour au camp – pour te mettre à l’épreuve. Une seule chose pouvait t’empêcher de la perdre. Et tu l’as faite ! (Elle tendit l’arme à Richard.) Nul n’est plus dangereux qu’un homme imprévisible. Il est impossible de deviner comment tu réagiras sous la pression. Cela causera beaucoup de problèmes. Pour toi… et pour nous.

— Je ne vois rien d’imprévisible là-dedans, dit Richard, quelque peu troublé par le manque de logique de la sœur. Vous vouliez l’épée, et je suis las de ce qu’elle me force à faire. Donc, je vous l’ai donnée…

— C’est ta façon de penser, mais tu es bien le seul à l’avoir. Richard, tu es une énigme. Pire encore, tu te comportes d’une manière inexplicable au moment où cela va te sauver la mise ! C’est le don qui te guide. Tu recours à ton Han sans savoir ce que tu fais. C’est dangereux.

— Le collier est censé, entre autres, ouvrir mon esprit au don. C’est vous qui l’avez dit ! Si j’accède à mon Han, en quoi est-ce dangereux, puisque vous êtes là pour me l’apprendre ? Et que je suis censé en avoir besoin pour survivre ?

— Ce dont tu as besoin n’est pas nécessairement bon. Vouloir une chose ne suffit pas à la rendre positive. (Verna baissa les yeux sur l’épée.) Reprends-la. Je ne peux pas l’accepter. Tu dois la garder.

— Je n’en veux plus.

— Alors, jette-la au feu ! Il m’est impossible de la porter, car elle est souillée.

Richard arracha l’arme des mains de Verna.

— Pas question de la jeter au feu ! (Il remit le baudrier.) Vous êtes trop superstitieuse, ma sœur. Ce n’est qu’une épée. Comment pourrait-elle être souillée ?

Verna se trompait. Ce n’était pas l’arme, mais la magie, qui était souillée, et il ne lui avait pas offert son pouvoir. Même s’il voulait s’en débarrasser, c’était impossible. Désormais, la magie faisait partie de lui. Kahlan l’avait compris et elle l’avait rejeté à cause de cela.

— Il est temps de partir, dit Verna d’un ton glacial, en montant en selle.

Richard enfourcha Bonnie et la suivit.

Il espérait que le bébé garn aurait une chance de s’en sortir, après s’être nourri convenablement. En tout cas, il lui adressa un adieu silencieux avant de s’enfoncer dans la nuit, derrière la sœur. Bien qu’il eût pensé tout ce qu’il avait dit en lui donnant l’épée, il se réjouissait de l’avoir récupérée. Elle était une part de lui, une entité qui le rendait complet. Zedd la lui avait remise. S’il avait irrémédiablement changé à cause de cette arme, elle était aussi son dernier lien avec le vieil homme… et sa terre natale.

Chapitre 25

Bien qu’épuisée, la jument courait encore ventre à terre. Les bras d’Adie autour de la taille, Zedd s’agrippait à la crinière de l’animal et sentait ses muscles jouer entre ses cuisses. Autour d’eux, les arbres défilaient à une vitesse folle. Sans jamais marquer de pause, leur monture sautait hardiment par-dessus les rochers et les troncs d’arbres abattus.

Le skrin les talonnait toujours. Plus grand que la jument, il fracassait des branches sur son passage. Pour le ralentir, le vieux sorcier avait essayé tous les trucs et les sorts dont il disposait. Rien n’avait marché, mais il refusait de s’avouer vaincu. Dès qu’on acceptait la défaite, on se plongeait dans un état mental qui la rendait inéluctable.

— J’ai peur que le Gardien nous ait eus, cette fois ! cria Adie dans le dos de Zedd.

— Ce n’est pas encore fait ! Mais comment nous a-t-il repérés ? Les os du skrin te protégeaient depuis des années. Alors, comment le Gardien a-t-il réussi ça ?

La dame des ossements ignorait la réponse.

Ils suivaient l’ancien Passage du Roi, en direction des Contrées du Milieu. Zedd se félicita que les parois de la frontière aient disparu, sinon, ils se seraient sans doute égarés dans le royaume des morts. Cela dit, ils ne pourraient pas continuer à fuir très longtemps, et le résultat serait le même…

Réfléchis ! s’ordonna le vieil homme.

Il utilisait sa magie pour donner de la force et de l’endurance au cheval. Mais son cœur, ses poumons et ses muscles avaient des limites qu’il ne pourrait pas repousser indéfiniment. D’ailleurs, cela commençait à épuiser aussi le sorcier. La fin était proche…

Zedd devait renoncer à ralentir le skrin et chercher une solution radicale au problème. Ce changement de tactique, il le savait, n’était pas sans danger. Car ses tentatives, si elles n’arrêtaient pas le monstre, l’empêchaient peut-être de les rattraper.

Zedd crut apercevoir un éclair de lumière verte sur leur gauche. Une lueur reconnaissable entre toutes, car c’était celle de la frontière. Comment était-ce possible, puisqu’elle avait disparu ?

— Adie, tu as sur toi quelque chose qui pourrait servir de repère au skrin ?

— Quel genre de chose ?

— Je n’en sais rien… Mais un objet lié au royaume des morts doit lui permettre de nous localiser.

— Je ne vois pas de quoi tu veux parler… Il a dû nous trouver à cause des os entreposés chez moi.

— Mais ils étaient censés te dissimuler !

Il y eut un nouvel éclair de lumière. Sur la droite, cette fois. Puis un troisième, de nouveau à gauche.

— Zedd, je crois que le skrin invoque le royaume des morts pour nous pousser dedans !

Les os…

— Il peut faire ça ?

— Oui…

— Fichtre et foutre !

Des éclairs verts apparaissaient entre les arbres. Si Zedd ne trouvait pas une idée de génie, ils étaient fichus.

Réfléchis !

Soudain, la lumière verte se matérialisa des deux côtés de la route, formant des murs au milieu desquels la jument avait à peine la place de galoper.

Des os…

Des os de skrin…

— Adie, donne-moi ton collier !

Les parois de la frontière se rapprochaient. Les deux fugitifs n’en avaient plus pour très longtemps.

Adie enleva son collier d’ossements et le fit passer à Zedd, qui retira également le pendentif qu’il portait autour du cou.

— Si ça ne marche pas, j’espère que tu me pardonneras, Adie… En tout cas, sache que j’ai apprécié le temps passé près de toi…

— Que vas-tu faire ?

— Accroche-toi bien !

Les murs de la frontière, devant eux, se rapprochaient jusqu’à se toucher. Zedd ordonna à la jument de s’arrêter. Elle obéit, s’immobilisant à quelques pas de l’endroit où le chemin devenait impraticable.

Zedd lança les deux colliers faits d’os de skrin dans la lumière verte.

Le monstre passa à côté d’eux et suivit les bijoux. Il y eut un éclair et une sorte de roulement de tonnerre quand il traversa le mur de lumière.

Le skrin et la lueur verte se volatilisèrent.

— Tu avais raison, sorcier, haleta Adie, ta vie est une suite sans fin d’actions désespérées.

Zedd tapota le genou de sa compagne et sauta à terre. Lustrée de sueur, la pauvre jument était à deux doigts de rendre l’âme. Le sorcier lui serra le museau entre ses mains et lui redonna un peu de force. Dans le même temps, il la remercia sincèrement de ses efforts. Ensuite, il alla s’occuper d’Adie.

Sa blessure saignait toujours, mais elle ne gémit pas tandis qu’il l’inspectait.

— Quelle crétine je fais ! dit la dame des ossements. Je croyais me cacher au nez et à la barbe du Gardien, mais c’était lui qui menait le jeu. Toutes ces années, il savait parfaitement où j’étais.

— Consolons-nous en pensant que ça ne lui a rien rapporté. Il a gaspillé son investissement. À présent, tiens-toi tranquille. Je vais te soigner…

— Nous n’avons pas de temps à perdre avec ça ! Il faut retourner chez moi, pour récupérer mes os.

— Je t’ai dit de te tenir tranquille !

— Il faut nous dépêcher !

— Femme, nous partirons quand j’aurai fini. Mais la jument est épuisée et nous ne pourrons pas la monter à deux. Si tu arrêtes de me casser les pieds, c’est moi qui marcherai. Bon, vas-tu te taire, ou allons-nous passer la nuit à bavasser ?

Quand ils atteignirent la maison, l’aube pointait déjà. Ce qu’ils découvrirent leur serra le cœur. Le skrin avait fait un carnage. Sans perdre une minute, Adie entra dans les ruines de son foyer et entreprit de ramasser des os en se dirigeant vers l’endroit où l’os rond avait glissé lors de leur bataille contre le monstre.

— Sorcier, viens m’aider à retrouver l’os sphérique !

Zedd enjamba une poutre brisée.

— Je serais surpris que tu le déniches, dit-il.

— Il doit bien être quelque part ! (Adie se pétrifia.) Pourquoi penses-tu qu’on ne le récupérera pas ?

— Parce que quelqu’un est venu…

— Tu en es sûr ?

— Dehors, j’ai vu une empreinte de pas qui n’était pas à nous.

Adie en laissa tomber les os qu’elle venait de récupérer.

— Qui était-ce ?

— Je n’en sais rien… On dirait une botte de femme… Mais pas la tienne. En tout cas, la visiteuse a dû subtiliser l’os.

Adie remua des débris, s’entêtant contre toute logique, puis renonça.

— Tu as raison, sorcier. L’os a disparu. Les messagers du fléau… En revanche, tu te trompais en disant que ça n’avait rien rapporté au Gardien.

— Là, tu marques un point, concéda Zedd. On devrait foutre le camp d’ici, et vite !

— Zedd, nous devons retrouver cet os. C’est très important pour le voile.

— La femme a lancé un sort pour brouiller sa piste. J’ignore où elle est allée. Et je n’ai vu qu’une empreinte. Il faut filer, Adie. Le Gardien a sans doute prévu que nous reviendrions. Je brouillerai aussi notre piste, histoire qu’on ne nous suive pas.

— Tu crois que ça suffira ? Le Gardien semble n’avoir aucun mal à nous localiser et à nous envoyer ses sbires.

— Les colliers lui servaient de balises… Pour un temps, il ne nous verra plus. Mais il faut déguerpir en vitesse, parce que sa voleuse d’os est peut-être en train de nous épier.

Adie baissa les yeux, honteuse.

— Zedd, pardonne-moi de t’avoir mis en danger et d’avoir été aussi stupide.

— Absurde ! On ne peut pas tout savoir ! Ni arpenter les chemins de la vie sans marcher de temps en temps sur une bouse. L’essentiel, quand ça arrive, est de ne pas glisser et s’étaler tête la première dans le caca.

— Mais cet os est vital !

— On nous l’a volé et nous n’y pouvons rien. Au moins, nous avons échappé au Gardien. Si on ne traîne pas trop par ici…

Adie se pencha pour ramasser les os qu’elle avait laissés tomber.

— Je vais me dépêcher.

— On ne pourra pas tout emporter, Adie…

— Je dois prendre mes os. Certains sont de très puissants artéfacts.

— Adie, le Gardien a pu nous localiser grâce à un de ces os. Il te surveillait. Qui sait s’il ne fait pas la même chose avec d’autres ossements ? Nous devons les abandonner, mais il ne faut pas qu’ils échouent entre de mauvaises mains. Donc, nous allons les détruire !

— Pas question ! J’ai eu du mal à les obtenir, et ça m’a parfois pris des années. Le Gardien ne peut pas les avoir marqués. Comment aurait-il prévu que je me donnerais tant de peine ?

Zedd tapota gentiment la main de sa compagne.

— Adie, il n’est pas stupide. Pour te marquer, il n’aurait pas placé un os sur ton chemin, histoire que tu n’aies qu’à te baisser pour le ramasser. Plus te procurer un talisman était difficile, plus tu lui accorderais de valeur, refusant de t’en séparer. Il a parié sur ça.

Adie dégagea brusquement sa main.

— Si tu vas par là, il a pu marquer n’importe quoi ! Qui te dit que ce cheval ne t’a pas été donné par un messager du fléau ?

— Oh, ça, j’en suis sûr… Ce n’est pas celui qu’on m’a proposé. J’en ai choisi un autre.

— S’il te plaît, Zedd, gémit Adie, ces os sont à moi ! Sans eux, je ne pourrai jamais contacter Pell.

— Je t’aiderai à lui transmettre ton message, tu as ma parole. Mais tu n’as pas procédé de la bonne façon. Ensemble, nous en trouverons une autre.

— Laquelle ?

— Je connais un moyen de faire traverser le voile aux esprits un court moment, afin de leur parler. Même si je ne réussis pas à invoquer Pell, nous lui ferons parvenir ton message. Mais nous ne devons rien tenter tout de suite. Il faut attendre que le voile soit refermé.

— Comment peux-tu réussir un exploit pareil ?

— J’en suis capable. C’est tout ce que tu as besoin de savoir.

— Explique-moi, je t’en prie ! Ainsi, je saurai que tu dis la vérité.

Zedd réfléchit un long moment. Il avait utilisé son rocher-nuage pour invoquer les esprits de ses parents. Mais ils lui avaient demandé de ne pas recommencer avant que tout soit fini, sinon, le voile risquait d’être déchiré. Se servir ainsi du rocher-nuage étant dangereux, même dans des circonstances favorables, il réservait cet atout pour les situations d’urgence.

Ouvrir un chemin aux esprits n’était jamais sans risque. Comment savoir quel intrus en profiterait pour s’introduire dans le monde des vivants ? Il y avait déjà assez de « fuites » pour ne pas en rajouter.

Même si Adie était une magicienne, certains secrets ne devaient pas lui être révélés.

— Tu devras me croire sur parole, mon amie. J’ai juré de t’aider. Dès que ce sera possible, je tiendrai ma promesse.

— Comment feras-tu ? Qui es-tu pour connaître la clé de tels mystères ?

— Un sorcier du Premier Ordre, très chère…

— Mais tu es certain que ça marchera ?

— Adie, fais-moi confiance. Je ne m’engage jamais à la légère. Je ne suis pas certain à cent pour cent que ça fonctionnera, mais je suis très confiant. À présent, nous devons utiliser nos connaissances afin que le Gardien ne continue pas à déchirer le voile. Il serait égoïste de mettre tout le monde en danger pour résoudre nos problèmes personnels… Le voile est une structure très délicate. Prendre des risques en ce moment est exclu.

— Pardonne-moi, Zedd, souffla Adie. Encore une fois, tu as raison. J’ai étudié la zone qui sépare les deux mondes toute ma vie. Je devrais être plus raisonnable. Désolée…

Zedd passa un bras autour des épaules de la magicienne.

— Je suis au contraire ravi que tu attaches tant d’importance au serment que tu t’es fait. C’est la preuve que tu es une femme d’honneur. Et les gens comme toi font les meilleurs alliés.

Adie jeta un regard circulaire sur sa maison dévastée.

— J’ai passé ma vie à réunir ces ossements… Et je veille sur eux depuis si longtemps. Les gens qui me les ont donnés me faisaient confiance…

Zedd la tira doucement dehors.

— D’autres personnes désiraient que tu te serves de ton pouvoir pour protéger les faibles. Ces gens-là ont rédigé les prophéties, et tu n’es pas arrivée par hasard dans la situation où tu te trouves aujourd’hui. Accroche-toi à cette idée.

— Zedd, souffla Adie tandis qu’ils s’éloignaient des ruines, on m’a pris d’autres os…

— Je sais.

— Entre des mains malveillantes, ils sont dangereux.

— Je le sais aussi.

— Et que comptes-tu faire ?

— Ce que les prophéties présentent comme notre seule chance de refermer le voile.

— Et ça consiste en quoi, sorcier ?

— Aider Richard. Lui seul peut réussir.

Les deux amis ne se retournèrent pas quand des flammes jaillirent soudain parmi les ruines pour dévorer les trésors de la dame des ossements.

Chapitre 26

La reine Cyrilla gardait la tête haute, refusant de montrer à quel point les brutes qui lui serraient les bras lui faisaient mal. Elle n’alla cependant pas jusqu’à résister, tandis qu’ils l’entraînaient dans le corridor crasseux. Se débattre n’aurait rien changé, de toute façon. La souveraine de Galea devait affronter avec dignité ce qui l’attendait. Et surtout, ne pas montrer sa terreur.

D’ailleurs, ce n’était pas son sort qui l’inquiétait le plus, mais celui de son peuple. Qui avait déjà été durement frappé…

Une centaine de gardes galeiens avaient été assassinés devant ses yeux. Qui aurait pu prévoir que cela arriverait ici, sur un terrain neutre ? Quelques hommes avaient réussi à s’échapper, mais ça ne consolait pas Cyrilla, car ils seraient impitoyablement traqués et abattus.

Elle espérait que son frère, le prince Harold, avait pu s’enfuir. S’il avait survécu, il organiserait sans doute une défense contre les pires massacres, qui restaient à venir.

Les mains brutales de ses geôliers la forcèrent à s’arrêter devant une torche murale au support rongé par la rouille. Des doigts s’enfoncèrent si violemment dans son bras qu’elle lâcha un petit cri, malgré toute sa détermination.

— Mes hommes vous font mal, ma dame ? demanda une voix moqueuse.

Elle ne daigna pas s’abaisser à répondre au prince Fyren.

Un garde ouvrit une porte bardée de fer qui grinça sinistrement. Les mains brutales poussèrent Cyrilla dans un nouveau couloir.

Elle marcha dans des flaques d’eau stagnante qui empestaient la moisissure et frissonna quand un courant d’air glacial souffla sur ses épaules, très rarement découvertes…

Son pouls s’accéléra quand elle pensa à l’endroit où on la conduisait. Que les esprits du bien fassent au moins qu’il n’y ait pas de rats ! Elle était terrifiée par ces rongeurs. Toute petite, déjà, elle faisait à leur sujet des cauchemars qui la réveillaient chaque nuit.

Pour se calmer, la reine tenta de penser à autre chose. Par exemple, à l’étrange femme qui lui avait demandé une audience privée. Ignorant toujours pourquoi elle la lui avait accordée, elle regrettait de ne pas avoir pris plus au sérieux ses propos…

Comme s’appelait-elle, déjà ? Dame quelque-chose… Ce qu’on voyait dépasser de ses cheveux, sous son voile, semblait trop court pour quelqu’un de ce statut. Dame… Bevinvier. Oui, c’était ça : dame Bevinvier de… quelque part en quelque part… Impossible de s’en souvenir. Aucune importance ! L’endroit d’où elle venait ne comptait pas. Ses propos, en revanche…

Quittez Aydindril sur-le-champ, avait-elle dit.

Mais Cyrilla n’avait pas fait tout ce chemin, en plein hiver, pour s’en aller avant que le Conseil des Contrées du Milieu ait entendu ses doléances et pris les mesures qui s’imposaient. Elle entendait demander que le Conseil, comme c’était son devoir, mette un terme aux exactions commises contre son royaume et son peuple.

Des villes mises à sac, des fermes incendiées, des innocents égorgés… Les armées de Kelton se préparaient à attaquer. L’invasion était imminente, sinon commencée. Et tout ça pour quoi ? Une annexion territoriale pure et simple ! Contre un allié ! Une violation sans précédent des règles en vigueur.

Le Conseil avait pour mission de défendre les victimes de telles agressions, quel qu’en soit l’auteur. La raison d’être de cette institution était d’empêcher ces félonies. Tous les royaumes des Contrées devraient s’unir et voler au secours de Galea.

Bien que puissant et prospère, le royaume de Cyrilla avait perdu beaucoup de sa force lors de la guerre contre D’Hara – menée pour défendre l’ensemble des Contrées ! Un autre conflit était hors de question. Quasiment épargné par les troupes de D’Hara, Kelton avait encore des réserves. Et Galea allait être submergé pour s’être battu à la place de ces lâches !

La veille, l’étrange dame Bevinvier avait imploré la reine de partir sans tarder. À l’en croire, le Conseil ne lèverait pas le petit doigt pour Galea. Et si Cyrilla restait, sa vie serait en danger.

Malgré l’insistance de la souveraine, dame Bevinvier avait d’abord refusé de s’expliquer.

Cyrilla l’avait remercié de sa visite et de sa sollicitude. Mais il n’était pas question, avait-elle ajouté, qu’elle manque à son devoir envers son peuple. Elle se présenterait donc comme prévu devant le Conseil.

Éclatant en sanglots, dame Bevinvier l’avait suppliée de l’écouter, finissant par avouer qu’elle avait eu une vision.

Cyrilla avait essayé en vain d’en savoir plus. La vision, selon la femme, était trop confuse pour qu’on la détaille. Mais son sens restait clair : la reine devait partir ! Très respectueuse de la magie, Cyrilla ne se fiait pas aux diseuses de bonne aventure. La plupart visaient simplement à alléger la bourse de leurs victimes trop crédules.

Touchée par l’apparente sincérité de la femme, Cyrilla avait pourtant conclu qu’il s’agissait d’une ruse pour lui soutirer de l’argent. Une escroquerie de ce type semblait incongrue, pour une personne apparemment si prospère, mais les temps étaient durs, et personne, même les riches, n’était à l’abri des revers de fortune. D’ailleurs, n’était-il pas logique que ce soit eux qu’on songe à dépouiller les premiers ? Beaucoup de personnes méritantes avaient perdu le fruit du travail de toute une vie durant la guerre contre D’Hara. Si dame Bevinvier était ruinée, ça expliquait ses cheveux coupés trop court…

Cyrilla la remercia, mais répéta que sa mission était trop importante pour qu’elle y renonce. Quand elle glissa une pièce d’or dans la main de sa visiteuse, celle-ci la jeta à l’autre bout de la pièce avant de sortir, les épaules secouées de sanglots.

Cette réaction avait troublé la reine. Un escroc, refuser de l’or ? Impossible, sauf s’il cherchait davantage que cela. Dame Bevinvier avait-elle dit la vérité ? Ou, travaillant à la solde de Kelton, voulait-elle éviter que le Conseil soit informé de l’invasion ?

Aucune importance ! Cyrilla avait pris sa décision. Et elle n’était pas sans influence au Conseil, où on savait gré à Galea d’avoir défendu les Contrées du Milieu. Après la chute d’Aydindril, les conseillers qui avaient refusé de jurer allégeance à D’Hara au nom de leur pays avaient été exécutés et remplacés par des marionnettes. Les collaborateurs avaient gardé leur poste. L’ambassadeur de Galea, un loyaliste, était courageusement monté sur l’échafaud.

Pour la reine, le dénouement de la guerre restait une énigme. On avait annoncé aux soldats de D’Hara que Darken Rahl était mort, ce décès marquant la fin des hostilités. Un nouveau seigneur Rahl régnait sur le pays, et les troupes avaient ordre de rentrer chez elles ou d’aider les peuples qu’elles avaient conquis. Cyrilla doutait que la mort de Darken Rahl ait été naturelle.

Quoi qu’il soit arrivé, la reine s’en réjouissait, puisque le Conseil était de nouveau entre les mains des peuples des Contrées. Les collaborateurs et les marionnettes croupissant en prison, tout était redevenu comme avant le règne du dictateur. En toute logique, le Conseil viendrait en aide à Galea…

Cyrilla avait de plus une alliée de poids dans l’institution. La plus puissante possible, en fait : la Mère Inquisitrice. Bien que Kahlan fût sa demi-sœur, il n’y avait aucun lien spécial entre elles. Galea et sa reine étaient de farouches partisans de l’indépendance des différents pays, le Conseil se chargeant d’assurer la paix dans les Contrées. Galea n’avait jamais dévié de cette position. La Mère Inquisitrice partageait cette vision des choses. C’était pour ça qu’elle soutenait le royaume.

Kahlan n’avait jamais fait montre de favoritisme envers Cyrilla. Il devait en être ainsi, car tout soupçon d’iniquité aurait affaibli la Mère Inquisitrice, miné l’unité du Conseil et mis en danger la paix. La reine admirait Kahlan, qui plaçait l’unité des Contrées au-dessus des jeux de la politique. De toute manière, les machinations ne menaient jamais bien loin. Au bout du compte, l’honnêteté était beaucoup plus productive.

En secret, Cyrilla avait toujours été fière de sa demi-sœur. Forte et intelligente, Kahlan, malgré son jeune âge – douze ans de moins qu’elle – se révélait une dirigeante avisée. Bien que liées par le sang, elles n’en parlaient jamais. Kahlan était une Inquisitrice – une femme de pouvoir dans tous les sens du terme. Pas une sœur avec laquelle elle partageait un père, mais l’âme des Contrées du Milieu. Sa seule véritable famille, c’étaient les autres Inquisitrices.

Pourtant, n’ayant plus aucun parent, à part son frère adoré, le prince Harold, Cyrilla avait souvent regretté de ne pas pouvoir serrer sa petite sœur dans ses bras. Mais c’était impossible. Cyrilla était la reine de Galea et Kahlan la Mère Inquisitrice. Deux femmes sans autres liens qu’une ascendance commune et un profond respect mutuel. Le devoir passait avant le cœur. Cyrilla était fidèle à son royaume et Kahlan aux Inquisitrices…

Si certaines personnes reprochaient à la mère de Kahlan d’avoir pris Wyborn pour compagnon, Cyrilla n’était pas du nombre. Sa propre mère, la reine Bernadine, lui avait expliqué, comme à Harold, que les Inquisitrices devaient choisir des mâles puissants pour perpétuer leurs lignées. Cela servait les intérêts supérieurs des Contrées – en préservant un bien précieux entre tous : la paix. Bernadine ne s’était jamais plainte que les Inquisitrices lui aient pris son mari. Au contraire, elle se rengorgeait que ses enfants soient apparentés à l’une d’entre elles.

Oui, Cyrilla était très fière de Kahlan.

Fière, mais un peu méfiante… Pour elle, les Inquisitrices restaient un mystère. Dès leur naissance, elles étaient entraînées par les leurs et par des sorciers. Elles naissaient avec leur pouvoir, et d’une certaine façon, elles en étaient les esclaves. En un sens, il en allait de même pour Cyrilla. Née pour régner, elle n’avait jamais eu le choix. Bien que n’ayant aucun pouvoir magique, elle savait ce que pouvait être le poids de la naissance.

Jusqu’à ce que leur formation soit finie, les Inquisitrices restaient cloîtrées dans un monde qui ne ressemblait à aucun autre. On disait qu’elles étaient soumises à une discipline très rigoureuse. Même si elles avaient des émotions, comme tout un chacun, on leur apprenait à les étouffer. Le devoir régissait leur vie. Elles n’avaient aucune latitude, à part choisir un partenaire. Pas par passion, mais pour mieux servir leur pouvoir.

Cyrilla avait toujours voulu offrir un peu de l’amour d’une sœur à Kahlan. Et en recevoir d’elle, peut-être… Mais cela ne serait jamais possible. À moins que Kahlan, elle aussi, l’ait en quelque sorte aimée à distance. Et qu’elle ait été tout autant fière d’elle…

Ce qui lui serrait le plus le cœur ? Si toutes les deux servaient les Contrées du Milieu, Cyrilla était adorée par ses sujets alors que tous les peuples, sans exception, haïssaient et redoutaient la Mère Inquisitrice. L’amour des gens consolait de bien des sacrifices. Mais Kahlan ne connaîtrait jamais ce bonheur. Était-ce pour cela qu’on lui avait appris à inhiber ses émotions et ses désirs ?

Kahlan aussi l’avait prévenue au sujet de Kelton…

C’était au festival de la mi-été, des années plus tôt, juste après la mort de Bernadine. Le premier été de Cyrilla en tant que reine. Et celui où Kahlan était devenue la Mère Inquisitrice.

Cette promotion, à un âge aussi tendre, en disait long sur la puissance de son pouvoir et la solidité de son caractère. Et peut-être aussi sur l’urgence de la situation. Tout cela étant secret, Cyrilla ne savait presque rien du mode de succession en vigueur chez les Inquisitrices. Sinon que l’agressivité et la rivalité en étaient exclues. On cherchait la meilleure équation possible entre le pouvoir de la candidate, l’avancement de sa formation et son âge.

Pour les peuples des Contrées, l’âge n’avait aucune importance. Les gens redoutaient ces femmes, jeunes ou vieilles, et en particulier celle qui les dirigeait. Pourtant, à l’inverse de la plupart de ses contemporains, Cyrilla savait que le pouvoir, en lui-même, n’était pas nécessairement mauvais. Toujours équitable, Kahlan n’avait jamais recherché autre chose que la paix.

Ce fameux jour, les rues d’Ebinissia, la capitale de Galea, bruissaient joyeusement. Tout le monde, jusqu’au dernier garçon d’écurie, s’amusait avec une insouciance enfantine.

Cyrilla avait présidé tous les concours et distribué des rubans aux vainqueurs. Jamais elle n’avait vu autant de gens heureux et de visages souriants. Contente pour son peuple, elle avait pour la première fois senti à quel point il l’aimait.

Le soir, on avait donné un grand bal au palais, près de quatre cents invités se pressant dans le hall d’honneur. Tant de beaux seigneurs et de belles dames dans leurs plus riches atours ! Et le festin ! Une merveille digne du jour le plus important de l’année !

À l’époque, il y avait tellement de choses à fêter ! Une ère de paix, de prospérité, d’espoir, de promesses de progrès perpétuel…

Quand la Mère Inquisitrice était entrée dans la grande salle, son sorcier sur les talons, les musiciens avaient cessé de jouer et l’assistance s’était tue. Régalienne dans sa robe blanche, Kahlan s’était dirigée vers la table où Cyrilla et ses conseillers avaient pris place et savouraient un délicieux vin aux épices.

Après avoir salué la reine, la tête un instant inclinée, la Mère Inquisitrice n’avait même pas attendu qu’on lui rende les honneurs dus à son titre.

— Reine Cyrilla, avez-vous un conseiller nommé Drefan Tross ?

— C’est cet homme, avait répondu Cyrilla en désignant un des convives.

— Je veux vous parler en privé, messire, avait dit Kahlan, le regard rivé sur l’homme.

— J’ai une entière confiance en Drefan ! avait lancé Cyrilla. (Un euphémisme… En réalité, elle était tout simplement en train de tomber amoureuse de lui.) Mère Inquisitrice, rien ne vous empêche de lui parler en ma présence. Ce n’est ni l’heure ni l’endroit de traiter ce genre d’affaires, mais si ça ne peut pas attendre, finissons-en sur-le-champ. Ici et maintenant !

Une exigence qui aurait dû inciter Kahlan à remettre les choses à plus tard. Mais elle avait réfléchi un court moment, tandis que son sorcier, rien moins qu’imperturbable, sautait nerveusement d’un pied sur l’autre.

— Qu’il en soit ainsi, avait finalement dit la Mère Inquisitrice. Je suis désolée, reine Cyrilla, mais cela ne peut pas attendre. Je viens de recevoir la confession d’un assassin. En plus de ses crimes, il m’a révélé préparer un meurtre avec un complice. Drefan Tross, cet homme affirme que vous voulez attenter à la vie de la reine Cyrilla !

Des murmures avaient couru dans l’assistance, rapidement étouffés.

Cyrilla avait à peine compris ce qui s’était passé ensuite. Se levant d’un bond, Drefan avait sauté sur la Mère Inquisitrice, une lame brillant dans sa main droite. Presque sans broncher, Kahlan lui avait saisi le poignet au vol. Au même moment, un coup de tonnerre silencieux avait fait vibrer l’air. Sur la table, tous les verres avaient explosé, tachant de vin rouge sang la nappe jusque-là immaculée.

Alors qu’une étrange douleur se diffusait dans tout le corps de la reine, la forçant à serrer les dents, Drefan avait lâché son couteau.

— Maîtresse, je t’appartiens, avait-il soufflé, les yeux vides.

Cyrilla venait de voir une Inquisitrice utiliser son pouvoir, et elle avait du mal à s’en remettre. Elle ne savait pas grand-chose de cette force, sinon que Drefan Tross était désormais perdu pour elle.

La foule s’approchant, un regard furieux du sorcier l’avait vite fait reculer.

— Tu voulais assassiner la reine, Drefan Tross ?

— Oui, maîtresse.

— Quand ?

— Ce soir, au moment du départ des invités. (Des larmes dans les yeux, Drefan semblait à la torture.) Je t’en prie, maîtresse, dis-moi ce que je peux faire pour te plaire.

Ainsi, avait compris Cyrilla, c’était cela qu’on avait infligé à son père, jadis. Le pouvoir lui prendrait-il tous ceux qu’elle chérissait ? D’abord Wyborn, puis un homme dont elle était éprise…

— Pour le moment, attends en silence, avait ordonné Kahlan. Reine Cyrilla, navrée d’avoir gâché les festivités, mais comme vous le voyez, tout retard aurait eu des conséquences dramatiques.

Furieuse, la reine s’était tournée vers Drefan, qui regardait toujours béatement Kahlan.

— Qui t’a ordonné de me tuer, Drefan ?

L’homme n’avait pas bronché.

— Il ne vous répondra pas, Majesté, avait dit Kahlan.

— Alors, demandez-lui vous-même !

— Voilà une démarche que je déconseille, avait soufflé le sorcier.

Cyrilla ne s’était jamais sentie aussi stupide. Tout le monde était au courant de son tendre penchant pour Drefan. On se moquerait d’elle jusqu’à la fin de son règne !

— Je n’ai rien à faire de vos conseils, sorcier !

Kahlan s’était approchée, baissant le ton.

— Cyrilla, nous pensons qu’un sort protège ce secret. Quand j’ai posé cette question à son complice, il est tombé raide mort avant de pouvoir ouvrir la bouche. Mais j’ai une solution… Il y a des façons détournées d’obtenir cette information, et ça neutralisera peut-être le sortilège. Si je peux l’interroger seule, dans un endroit tranquille, nous aurons sans doute la réponse.

— J’avais confiance en cet homme ! Il était proche de moi, et il m’a trahie ! Moi, pas vous, Mère Inquisitrice ! Je veux savoir qui a armé son bras. L’entendre de ses propres lèvres. Vous êtes dans mon palais, alors, obéissez-moi !

— Comme vous voudrez… (Kahlan avait reculé d’un pas, son visage redevenu parfaitement inexpressif.) Drefan, ce que tu voulais faire à la reine, c’était de ta propre volonté ?

— Non, maîtresse, s’était empressé de répondre le traître, ravi de plaire à sa maîtresse. On me l’avait ordonné.

— Et qui te l’avait ordonné ?

Drefan ouvrit la bouche puis porta une main à sa gorge et s’écroula, mort sur le coup.

— La même chose que l’autre, avait lâché le sorcier. Comme je le pensais.

Kahlan s’était penchée pour ramasser le couteau et le tendre à Cyrilla, garde en avant.

— Nous pensons être face à une conspiration à grande échelle. J’ignore ce qu’en savait cet homme, mais j’ai une certitude : il travaillait pour Kelton.

— Kelton ? Je refuse de croire une chose pareille !

— Regardez le couteau… Il vient de ce royaume.

— Beaucoup de gens portent des lames fabriquées à Kelton, célèbre pour la qualité de ses armuriers. Ce n’est pas une preuve suffisante.

Kahlan n’avait pas bronché. Trop bouleversée, Cyrilla ne s’était pas demandé quelles émotions faisaient rage derrière son masque d’Inquisitrice.

— Mon père, avait-elle enfin dit, m’a appris que les Keltiens se battent uniquement pour deux raisons. D’abord quand ils sont jaloux, ensuite lorsqu’ils sont attirés par la faiblesse de leurs ennemis. Dans les deux cas, ils lancent une sonde en essayant de tuer un des hauts dirigeants du camp adverse. Grâce à vous, le royaume de Galea est plus fort que jamais, et ces somptueuses festivités en témoignent. Vous avez éveillé la jalousie des Keltiens, Majesté…

» Mon père disait aussi qu’il fallait toujours garder un œil sur ces gens et ne jamais leur tourner le dos. Et quand on repousse leur première attaque, ils attendent aussi longtemps que nécessaire le moment de faiblesse qui leur permettra de frapper une deuxième fois…

Furieuse d’avoir été dupée par Drefan, Cyrilla avait explosé sans peser ses mots.

— Je ne sais rien de ce que disait notre père ! Une Inquisitrice me l’a enlevé, me privant de son précieux enseignement.

Le masque de Kahlan s’était effacé, cédant la place à une bienveillante sagesse, presque déplacée sur un visage aussi jeune.

— Les esprits du bien, Majesté, ont peut-être voulu vous épargner d’apprendre ces choses. Remerciez-les de tout votre cœur. Ce savoir, je vous l’assure, ne vous aurait pas réjoui l’âme. Il a desséché la mienne, même si c’est grâce à lui, ce soir, que je vous ai sauvé la vie. Ne sombrez pas dans l’amertume, gente souveraine. Soyez en paix avec vous-même et appréciez à sa juste valeur ce don merveilleux : l’amour de votre peuple. C’est lui, votre authentique famille…

Kahlan s’était détournée, prête à partir, mais Cyrilla l’avait retenue par un bras et entraînée à l’écart tandis que des gardes emportaient le cadavre de Drefan Tross.

— Kahlan, pardonne-moi… J’ai dirigé ma colère contre toi, faute de pouvoir me défouler sur Drefan.

— Je comprends, Cyrilla… À ta place, j’aurais eu la même réaction. Les sentiments que t’inspirait cet homme se lisent dans tes yeux. Je ne m’attends pas à ce que tu me félicites… Pardonne-moi d’avoir troublé un jour de liesse, mais si j’avais trop attendu…

Avec sa compassion, Kahlan avait réussi un étrange miracle : c’était Cyrilla qui se sentait dans la peau de la petite sœur ! Regardant la splendide jeune femme debout devant elle, la reine s’était avisée qu’elle avait atteint l’âge de choisir un compagnon. C’était d’ailleurs peut-être déjà fait, pour ce qu’elle en savait. Sa mère devait avoir environ son âge quand elle avait « élu » Wyborn. Si jeune…

Cyrilla avait éprouvé une haine brûlante pour ce monstre de Drefan. Cette jeune femme, sa sœur, venait de lui sauver la vie, consciente qu’elle n’en retirerait aucune gratitude. Et qu’elle risquait, au contraire, d’être détestée à jamais par sa demi-sœur. Si jeune, et un tel fardeau sur les épaules…

— J’espère que tout ce que t’a enseigné Wyborn n’était pas aussi déprimant, avait-elle dit en souriant à Kahlan pour la première fois.

— Il m’a appris à tuer… qui abattre, quand le faire, et comment m’y prendre. Réjouis-toi de n’avoir jamais suivi ses cours, et de ne pas avoir besoin de ses connaissances. Moi, elles me sont précieuses, et je crains de n’avoir pas fini de les mettre en application.

Cyrilla avait plissé le front. Kahlan était une Inquisitrice, pas une tueuse…

— Pourquoi dis-tu cela ?

— Nous pensons avoir découvert une conspiration, l’as-tu oublié ? Je n’en dirai pas plus avant d’avoir des preuves, mais la tempête qui se prépare risque d’être terrible.

Cyrilla avait effleuré la joue de sa sœur : la première fois de sa vie qu’elle se permettait un tel geste.

— Kahlan, pourquoi ne restes-tu pas un moment ? Profite à mes côtés de la fin du festival, aussi étrange soit-elle. J’adorerais ça.

— Impossible… Ma présence gâterait l’humeur de ton peuple. Merci de cette proposition, mais je ne voudrais pas saboter cette belle journée.

— C’est idiot ! Tu ne saboterais rien du tout !

— J’aimerais que tu aies raison, mais ça n’est pas le cas. N’oublie pas le conseil de notre père : toujours garder un œil sur les Keltiens. À présent, je dois partir. Des troubles se préparent, et la mission des Inquisitrices est de découvrir leur cause. Avant de retourner en Aydindril, je ferai un détour par Kelton, pour exposer mes soupçons et exiger que de tels événements ne se répètent pas. Ensuite, j’informerai le Conseil de ce qui s’est passé aujourd’hui. Ainsi, tout le monde gardera un œil sur Kelton.

Qu’enseignait-on, en Aydindril, pour transformer ainsi la porcelaine en acier ? s’était demandé Cyrilla.

— Merci, Mère Inquisitrice, avait-elle dit, ne trouvant pas d’autre moyen d’exprimer sa gratitude… et son admiration.

La seule conversation « intime » qu’elle ait jamais eue avec sa demi-sœur. Et l’unique occasion où elles s’étaient tutoyées…

Après le départ de Kahlan, le festival n’avait plus eu beaucoup d’attrait pour la reine.

Si jeune, et pourtant si vieille…

Quelques heures plus tôt, des années après ces événements, Cyrilla s’était étonnée que Kahlan ne préside pas le Conseil. Personne ne savait où elle était. Son absence, lors de la chute d’Aydindril, n’avait rien de surprenant : sa charge la contraignait à voyager beaucoup, et elle avait dû être occupée à parer de son mieux les menaces de D’Hara. Comme les autres Inquisitrices, qui l’avaient payé de leur vie, Kahlan avait certainement fait de son mieux pour repousser les hordes de Darken Rahl.

Mais qu’elle ne soit toujours pas revenue en Aydindril après la fin de la guerre, et le retrait des troupes d’occupation, devenait inquiétant. Peut-être était-elle en chemin… Ou avait-elle succombé sous les coups d’un quatuor ? Rahl avait condamné à mort toutes les Inquisitrices. Galea leur avait offert l’asile, mais ça n’avait servi à rien…

Pire encore, aucun sorcier n’avait assisté au Conseil. Sans la Mère Inquisitrice, et sans sorcier, les choses se présentaient moins bien que prévu…

Voyant qui présidait le Conseil, Cyrilla avait failli paniquer. Le haut prince Fyren de Kelton, soit l’homme qu’elle était venue dénoncer ! Le voir sur le siège jusque-là réservé à la Mère Inquisitrice avait noué l’estomac de la reine.

Le Conseil, tout bien pesé, n’était pas redevenu comme avant…

Ignorant le prince, Cyrilla s’était adressée aux autres membres de l’illustre institution. Mais Fyren s’était défendu, l’accusant de haute trahison envers les Contrées du Milieu. Ce chien avait eu l’audace de l’accabler des charges dont il était coupable !

Sans vergogne, Fyren avait affirmé que son royaume n’agressait personne, mais se défendait face à un voisin avide de conquête. Il avait ajouté à ces infamies une virulente tirade contre les pays dirigés par des femmes. Et le Conseil avait bu ses paroles, ne permettant même pas à Cyrilla de présenter ses preuves.

Assommée, elle avait entendu ces hommes la déclarer coupable et la condamner à être décapitée.

Où était Kahlan ? Et les sorciers ?

La vision de dame Bevinvier s’était réalisée. Cyrilla aurait dû l’écouter, ou au moins prendre quelques précautions. La prédiction de Kahlan aussi s’était avérée. Kelton avait d’abord frappé par jalousie, puis attendu, pour recommencer, que viennent les premiers signes de faiblesse…

Dans la cour d’honneur, l’escorte de la reine attendait de repartir avec elle pour Galea. Avant l’arrivée des renforts envoyés par le Conseil, Cyrilla avait eu l’intention de s’occuper en personne d’organiser les défenses de son royaume.

Rien ne s’était passé comme prévu…

La sentence à peine prononcée, elle avait entendu les échos d’une bataille, dehors. Une bataille ? Une boucherie, plutôt… En signe de respect envers le Conseil, ses soldats étaient entrés désarmés dans la cour d’honneur…

Campée devant une fenêtre, deux gardes la tenant, la reine avait dû assister au massacre. Quelques Galeiens avaient réussi à s’emparer des armes de leurs agresseurs. Mais à un contre cinq, ils n’avaient pas une chance… Certains s’étaient-ils échappés ? Elle voulait le croire, et espérait qu’Harold serait du nombre.

Après la boucherie, Fyren l’avait forcée à s’agenouiller devant le Conseil. Lui saisissant les cheveux, il les lui avait coupés à ras, comme à une vulgaire fille de cuisine. Pendant ce supplice, Cyrilla n’avait pas bronché, gardant sa dignité en l’honneur de son peuple et des hommes qui venaient de se faire étriper.

Mais le calvaire de Galea, avait-elle compris, commençait à peine…

Des mains brutales la forcèrent de nouveau à s’arrêter devant une petite porte en fer. Une échelle rudimentaire, deux fois haute comme la souveraine, reposait contre le mur, de l’autre côté du couloir.

Le soldat chargé des clés vint ouvrir en tempêtant contre la serrure, trop rarement utilisée et mal entretenue. Tous les hommes étaient des Keltiens. Cyrilla n’avait pas vu un seul membre de la Garde Nationale. Mais la plupart, elle le savait, avaient péri lors de l’attaque de D’Hara contre Aydindril.

Le soldat réussit enfin à ouvrir la porte, qui donnait sur des oubliettes obscures. Cyrilla sentit ses genoux se dérober, mais elle ne tomba pas, car ses geôliers la retinrent. On allait la jeter dans un trou puant infesté de rats !

Elle se ressaisit et cessa de tituber, comme il convenait pour une souveraine. Mais les battements de son cœur ne ralentirent pas.

— Comment osez-vous jeter une femme dans une fosse qui grouille de rats !

Le prince Fyren approcha du trou et décrocha une torche de son support.

— Des rats ? C’est cela qui vous inquiète, ma dame ? De vulgaires rongeurs. (Ce chien était bien trop jeune pour afficher une telle insolence. Si on ne lui avait pas tenu les bras, Cyrilla l’aurait giflé.) Laissez-moi apaiser vos angoisses, douce reine.

Il jeta la torche dans l’oubliette… qui éclaira des visages de cauchemar. Un bras se tendit et attrapa ce présent inestimable : un peu de lumière.

Il y avait des hommes au fond de ce trou. Au moins six, et peut-être une dizaine.

Le prince se pencha dans le vide.

— La reine a peur qu’il y ait des rats avec vous…

— Des rats ? croassa une voix. Il n’y en a plus. Nous les avons tous mangés.

— Vous voyez, très chère ? minauda Fyren. Ce brave homme affirme qu’il n’y a plus de vilaines bestioles. Vous êtes rassurée ?

— Qui sont ces malheureux ? demanda Cyrilla.

— Des meurtriers et des violeurs qui attendent d’être décapités, comme vous. Des bêtes sauvages, à vrai dire… Avec toutes mes occupations, je n’ai pas encore pu les faire exécuter. Avoir croupi aussi longtemps dans ce trou infect a dû les énerver, j’en ai peur. Mais la compagnie d’une reine leur mettra sûrement du baume au cœur.

— J’exige d’avoir une cellule individuelle…

— Vous exigez ? (Sans crier gare, le prince la gifla.) Vous n’avez rien à exiger ! Vous êtes une criminelle qui a été jugée et condamnée. Un monstre qui a massacré mon peuple !

— Vous ne pouvez pas me livrer à ces brutes…, souffla Cyrilla, sachant que ça ne servirait à rien.

— Messires, dit Fyren, reprenant son rôle de salaud nonchalant, vous ne manqueriez pas de respect à une dame, n’est-ce pas ?

Des rires montèrent de l’oubliette.

— Pour sûr que non ! On ne voudrait pas être décapités deux fois ! Ne vous inquiétez pas, ma belle, on vous traitera aux petits oignons.

— Fyren, dit Cyrilla en sentant du sang couler au coin de sa bouche – la gifle du prince avait dû lui faire éclater une lèvre – je demande à être exécutée sur-le-champ.

— Encore des exigences ? Vous êtes lassante, très chère…

— Pourquoi me refuser ça ? Tuez-moi maintenant !

Fyren leva une main pour la gifler encore, mais il se ravisa et continua son petit jeu.

— Vous voyez ? Au début, vous prétendiez être innocente et refusiez de poser la tête sur le billot. Mais vous vous ravisez déjà. Après quelques jours avec ces gentilshommes, vous supplierez qu’on vous décapite. Et vous confesserez de bon cœur vos crimes devant la foule qui assistera à l’exécution. N’est-ce pas excellent ? De plus, j’ai du pain sur la planche et pas de temps à perdre. Alors, on vous coupera la tête quand ça m’arrangera, pas pour vous faire plaisir…

Lentement, Cyrilla prenait conscience de ce qui l’attendait au fond de ce cul-de-basse-fosse. Et la terreur la submergeait.

— Par pitié… ne me faites pas ça. Je vous en supplie.

Le prince Fyren lissa son jabot et prit une voix compatissante.

— J’ai essayé de vous rendre les choses plus faciles, Cyrilla, par respect pour votre féminité. Le couteau de Drefan aurait été plus miséricordieux. Et moins douloureux, je vous le concède. Je n’aurais jamais eu autant de pitié pour un homme, vous savez. Mais vous n’en avez pas profité. La Mère Inquisitrice est arrivée et vous avez laissé une autre femme se mêler d’affaires de mâles ! Quel gâchis… Les femmes n’ont pas assez de tripes pour gouverner, très chère. On ne devrait jamais les autoriser à commander une armée ou à se piquer de politique. Drefan est mort en essayant de vous réserver un sort agréable. À présent, nous allons changer de méthode.

Le prince fit signe à un garde, qui alla chercher l’échelle et l’introduisit dans l’oubliette. Les hommes qui la tenaient poussèrent Cyrilla vers le trou tandis que ses compagnons dégainaient leurs épées, au cas où un des prisonniers aurait l’idée d’essayer de monter.

Cyrilla chercha en vain un moyen d’arrêter ce cauchemar. À court d’inspiration, elle se rabattit sur la première chose qui lui vint à l’esprit.

— Je suis une dame et une reine… Pas question que j’utilise une vieille échelle rouillée.

Fyren parut déconcerté par cette objection ridicule. Puis il fit signe au soldat de retirer l’échelle du trou.

— Comme il vous plaira, ma dame, dit-il avec une révérence moqueuse.

Il fit un signe aux hommes qui tenaient la reine. Dès qu’ils l’eurent lâchée, avant qu’elle ait pu esquisser un mouvement, le prince la frappa à la poitrine, juste entre les seins.

Le souffle coupé, elle perdit l’équilibre et bascula en arrière.

Dans l’oubliette.

Pendant sa chute, elle espéra se fracasser le crâne sur le sol de pierre. Une mort indigne d’une souveraine au passé si glorieux ? Une vie entière de responsabilité pour en arriver là, sa tête éclatée comme un œuf tombé d’une table ? C’était affreux, mais elle s’y résigna sans peine. Tout valait mieux que…

Hélas, des mains la rattrapèrent et se mirent aussitôt à grouiller sur son corps comme… des rats.

Là-haut, quelqu’un referma la porte, soufflant la lumière du couloir.

À la lueur de la torche, des visages se penchèrent sur Cyrilla. D’affreuses gueules d’hommes rompus à tous les vices. Des faciès de tueurs aux yeux noirs et aux bouches garnies de chicots jaunâtres. Des têtes de condamnés qui tiendraient encore assez longtemps sur leurs épaules pour qu’ils commettent une ultime atrocité.

Incapable de respirer, des images confuses et inutiles tourbillonnant dans son esprit, Cyrilla sentit qu’on la plaquait sur le sol. Le contact de la pierre froide contre son dos la fit frissonner.

Grognant comme des fauves, les hommes troussèrent sa robe et lui écartèrent les jambes.

Des mains aux ongles recourbés comme des serres arrachèrent le haut du vêtement, dévoilant ses seins.

Alors, Cyrilla fit une chose qu’elle s’interdisait depuis qu’elle était adulte.

Elle hurla.

Chapitre 27

À part son pouce et son index, qui jouaient distraitement avec l’os rond de son collier, Kahlan était parfaitement immobile en étudiant la ville qui s’étendait à ses pieds. Le versant de la colline descendait en pente douce vers les murs d’enceinte, les tours du palais se dressant à l’extrémité nord de la cité. Des volutes de fumée montaient des centaines de cheminées de pierre des habitations. De là où était l’Inquisitrice, on ne distinguait pas de mouvement. La route qui conduisait aux portes principales était déserte, comme les plus petits chemins qui desservaient les accès secondaires.

Un manteau de neige couvrait le paysage et un vent froid faisait trembler les poils de l’épais manteau de fourrure blanc que portait Kahlan.

Prindin et Tossidin lui avaient fabriqué le vêtement pour la protéger des vents glaciaux qui balayaient les plaines désolées qu’ils avaient dû traverser pour arriver là. Les loups étant d’un naturel méfiant, surtout vis-à-vis des humains, on les voyait rarement, et Kahlan ne savait pas grand-chose d’eux. Les flèches des deux frères avaient trouvé leurs cibles alors que l’Inquisitrice n’avait même pas remarqué leur présence. Si elle n’avait pas vu Richard tirer, elle aurait cru cet exploit impossible. Mais ils étaient presque aussi bons que lui.

Bien qu’elle eût toujours éprouvé une vague inimitié pour ces animaux, Kahlan n’avait jamais vraiment eu de problèmes avec eux. Et depuis que Richard lui avait parlé de la cohésion de la meute – presque une famille – elle les trouvait beaucoup plus sympathiques. Elle avait d’abord refusé que les Hommes d’Adobe abattent les deux loups pour lui faire un manteau. Mais ils avaient insisté, arguant que c’était nécessaire, et elle avait dû capituler.

Le dépeçage lui avait retourné l’estomac. Voir apparaître les muscles rouges, sous la peau, puis les tendons et les os… La substance même de l’être, si élégante quand la vie l’animait, et tellement morbide lorsqu’elle n’était plus là…

Pendant que les deux frères équarrissaient les loups, Kahlan avait pensé à Brophy, l’homme qui avait exigé d’être touché par son pouvoir pour démontrer son innocence. Transformé en loup par Giller – le seul moyen de le libérer en partie de l’emprise de l’Inquisitrice – il avait pu commencer une nouvelle vie. Les compagnons de meute des deux loups sacrifiés pour lui faire un manteau seraient-ils aussi tristes que ceux de Brophy, quand il avait été abattu par Demmin Nass ?

Kahlan avait vu trop de tueries. Et cela semblait ne jamais vouloir finir… Au moins, les Hommes d’Adobe ne s’étaient pas réjouis d’avoir ôté la vie à ces splendides animaux. Et ils avaient adressé une prière aux esprits à la gloire de leurs « frères-loups », comme ils les avaient appelés.

— Nous ne devrions pas faire ça, grommela Chandalen.

Appuyé sur sa lance, il la regardait fixement, Kahlan le sentait, mais elle ne détourna pas les yeux de la ville trop silencieuse et tranquille. Le chasseur avait un ton moins agressif qu’à l’accoutumée. Sans doute parce que c’était la première fois qu’il voyait une cité de la taille d’Ebinissia…

Chandalen ne s’était jamais aventuré aussi loin du territoire de son peuple. En découvrant la capitale de Galea, il avait écarquillé les yeux, sa langue acérée lui faisant pour une fois défaut. Aux yeux d’un homme qui avait vécu dans un village, au milieu des plaines, un tel miracle d’architecture devait passer pour de la magie.

Kahlan eut un pincement au cœur. La vision du monde de ses trois compagnons allait voler en éclats au cours de ce voyage, et elle n’était pas sûre que ce soit un service à leur rendre.

— Chandalen, dit-elle, j’ai fait de gros efforts, pratiquement à chaque seconde de veille, pour vous apprendre à tous les trois à parler ma langue. Là où nous allons, personne ne pratique la vôtre. Jugez-moi malveillante, si ça vous chante, ou reconnaissez que j’ai agi pour votre bien. Ce que vous pensez m’est égal ! Mais utilisez, pour vous adresser à moi, la langue que je vous ai enseignée.

— Je dois te conduire en Aydindril, répondit le chasseur. Nous ne devrions pas perdre de temps ici.

Son ton était redevenu plus acerbe, mais il ne parvenait toujours pas à dissimuler l’humilité qui le saisissait à la vue d’Ebinissia. Pourtant, il n’était qu’au début de ses surprises ! Et Kahlan s’inquiétait, car elle avait cru distinguer, en arrière-plan, un sentiment qu’elle n’aurait jamais cru possible chez cet homme : de la peur. Comme s’il jugeait maléfique le spectacle qui s’offrait à lui.

Les yeux plissés pour les protéger du reflet du soleil sur la neige, Kahlan regarda les deux silhouettes, à ses pieds, s’attaquer à la pente.

— Je suis la Mère Inquisitrice, dit-elle. Mon devoir est de protéger tous les peuples des Contrées du Milieu. Comme je protège les Hommes d’Adobe…

— Tu n’as pas aidé les miens… Des ennuis, voilà tout ce que tu leur as apporté.

Des imprécations davantage dictées par l’habitude, comprit Kahlan, que par un réel ressentiment.

— Ne recommence pas, Chandalen…, soupira-t-elle.

Grâces en soient rendues aux esprits, le chasseur n’insista pas. Mais il trouva vite une autre raison de râler.

— Prindin et Tossidin ne devraient pas gravir cette colline à découvert ! Je croyais leur avoir appris à être moins idiots ! Si c’étaient des enfants, ils auraient droit à une fessée. Tout le monde peut voir où ils vont… Vas-tu enfin m’écouter, et cesser aussi de t’exposer à tous les regards ?

Kahlan se laissa entraîner à l’abri d’un bosquet. Non qu’elle jugeât cela nécessaire. Mais elle voulait montrer au chasseur qu’elle appréciait ses efforts pour la garder en sécurité. Très mécontent de se voir imposé ce voyage, Chandalen avait néanmoins accompli son devoir. Mais en ronchonnant, alors que les deux frères étaient tout sourires et couvraient l’Inquisitrice d’attentions. Au point, parfois, de l’embarrasser… Si leur sollicitude était sincère, leur chef voyait cette mission comme une corvée dont il devait – honneur oblige– s’acquitter de son mieux.

— Nous devrions partir, grogna-t-il.

— Je dois savoir ce qui se passe ici. C’est mon devoir.

— J’avais cru comprendre, en t’écoutant, que ta mission était de gagner Aydindril, comme l’a demandé Richard Au Sang Chaud.

Kahlan ne répondit pas. Le jeune homme lui manquait atrocement. Chaque fois qu’elle fermait les yeux, elle revoyait son expression, au moment où il s’était cru trahi par elle. Ah, comme elle aurait voulu pouvoir se jeter à genoux et expulser de sa gorge le cri qu’elle n’avait pas pu pousser à cet instant-là ! Un hurlement d’horreur, face à ce qu’elle venait de faire…

Mais aurait-elle pu agir autrement ? Si toutes les données dont elle disposait étaient exactes, pour réparer le voile, il fallait d’abord que Richard subisse le supplice du Rada’Han. C’était aussi tragiquement simple que ça. Et cet impératif lui avait dicté sa décision. Tôt ou tard, le jeune homme comprendrait. Il le fallait !

Si elle avait réfléchi sur la base d’informations erronées, ce qui restait possible, elle aurait condamné – pour rien – l’homme qu’elle aimait à revivre son pire cauchemar.

Richard regardait-il souvent la mèche de cheveux qu’elle lui avait donnée ? Pensait-il à elle ? Trouverait-il, au fond de lui-même, la force de comprendre et de pardonner ? Elle aurait tant voulu pouvoir lui dire combien elle l’aimait… Le serrer dans ses bras… À défaut, son seul désir était de rejoindre Zedd, pour obtenir son aide.

D’abord, elle devait savoir ce qui s’était passé ici.

Elle se redressa de toute sa taille et adopta son masque d’Inquisitrice.

À l’origine, elle avait l’intention d’éviter Ebinissia. Mais ces deux derniers jours, ils avaient voyagé à travers des plaines jonchées de cadavres de femmes gelés. Pas un seul homme… Rien que des femmes, de l’enfance à la plus grande vieillesse. Et toutes à demi-nues… Si la plupart des dépouilles étaient isolées, ils avaient découvert quelques petits groupes de malheureuses, blotties les unes contre les autres dans la mort. Trop épuisées, effrayées ou désorientées pour avoir l’idée de chercher un abri, elles avaient sombré dans un sommeil dont elles ne se réveilleraient jamais. Ces malheureuses avaient fui la ville, paniquées au point de ne plus redouter le froid.

Presque toutes avaient été violées avant de fuir. Kahlan savait que cela expliquait leur fuite suicidaire. Ses trois compagnons en avaient conscience aussi, mais aucun ne l’aurait admis à voix haute.

Kahlan resserra autour d’elle les pans de son manteau. Ces atrocités ne pouvaient pas avoir été commises par les soldats de D’Hara, car elles étaient trop récentes. Les troupes d’occupation avaient été rappelées chez elles. Et des militaires, même ceux qui avaient servi Darken Rahl, n’auraient pas perpétré pareilles horreurs en sachant la guerre finie.

Décidant qu’elle avait assez tergiversé, Kahlan sortit du bosquet et commença à descendre la pente. À force d’entraînement, elle s’était habituée aux longues enjambées qu’imposaient les raquettes que les Hommes d’Adobe lui avaient fabriquées avec des morceaux de saule et des tendons de petits animaux.

Bien entendu, Chandalen se lança à sa poursuite.

— Tu ne dois pas y aller ! Il peut y avoir du dangereux…

— Du danger, corrigea Kahlan. Si c’était le cas, Prindin et Tossidin n’avanceraient pas à découvert. Accompagne-moi, ou reste ici, mais j’y vais !

Comprenant que polémiquer serait inutile, le chasseur la suivit, plongé dans un silence très inhabituel pour lui – mais fort bienvenu. Le soleil de l’après-midi, pourtant magnifique, ne parvenait pas à réchauffer l’air glacial. En général, le vent se déchaînait aux abords des monts Rang’Shada. Mais par bonheur, il s’était calmé aujourd’hui. Il n’avait pas neigé depuis des jours, des conditions climatiques favorables à une progression plus rapide. Cela dit, chaque inspiration continuait de glacer les voies respiratoires de la jeune femme.

Elle rejoignit les deux frères au milieu de la pente. Ils s’arrêtèrent et s’appuyèrent sur leurs lances, haletant comme des chevaux épuisés. La première fois qu’elle les voyait ainsi, car ils semblaient infatigables. Mais les pauvres n’étaient pas accoutumés à l’altitude.

— Mère Inquisitrice, haleta Prindin, tu ne dois pas y aller. Ces gens ont été abandonnés par les esprits de leurs ancêtres.

Kahlan décrocha son outre de sa ceinture et la tira de sous son manteau, où sa chaleur corporelle empêchait l’eau de geler. Elle tendit un bras et fit signe à Prindin de boire pendant qu’elle l’interrogeait.

— Qu’avez-vous vu ? Vous n’êtes pas entrés dans la ville, j’espère ? Je vous avais interdit de franchir le mur d’enceinte.

— Nous sommes restés à l’extérieur, répondit Prindin en passant l’outre à son frère. Mais ça suffisait… Nous en avons vu assez.

Quand Tossidin eut bu, Kahlan reprit l’outre et la reboucha.

— Avez-vous vu des gens ?

— Oui… beaucoup…, répondit Tossidin.

— Des morts…, précisa Prindin.

— Combien ? Et morts comment ?

— Au combat… Des hommes armés… Plus que je n’ai pu en compter. De ma vie, je n’avais jamais vu autant de soldats. Il y a eu une guerre ici. Et les vaincus ont été massacrés.

Kahlan en resta muette d’horreur. Elle avait espéré que la population de la ville se serait échappée…

Une guerre… Les soldats de D’Hara avaient-il commis ces horreurs après l’armistice ? Ou y avait-il une autre explication ?

— Je dois aller voir ce qui s’est passé, dit enfin Kahlan.

— Mère Inquisitrice, ne faites pas ça…, murmura Prindin. C’est horrible…

Les trois hommes suivirent l’Inquisitrice quand elle se remit en chemin.

— J’ai déjà vu des cadavres…

Ils aperçurent les premières dépouilles à une bonne distance des murs d’enceinte – apparemment, le lieu d’une embuscade. Couverts de neige, certains morts tendaient encore une main, comme s’ils étaient en train de se noyer et appelaient à l’aide. Tous n’avaient pas été attaqués par des charognards, dépassés par l’abondance de nourriture. Il n’y avait là que des soldats de Galea, pétrifiés par le froid à l’endroit où ils étaient tombés, leurs vêtements gorgés de sang durcis comme une carapace.

Sur le mur sud, à la place des solides portes en chêne renforcées de barres de fer, on ne distinguait plus qu’une brèche aux contours carbonisés. Kahlan regarda le métal et la pierre fondus, consciente qu’une seule force avait pu faire cela : du Feu de Sorcier. Comment était-ce possible ? Elle ne se trompait pas, aurait-elle juré, mais… il ne restait plus de sorciers. À part Zedd et, en un sens, Richard… Le vieil homme n’aurait jamais participé à de pareilles horreurs…

À l’extérieur des murs, de chaque côté de la brèche, des corps sans têtes avaient été entassés méthodiquement. Les crânes formaient çà et là des piles bien moins ordonnées. Des monticules d’épées, de lances et de boucliers évoquaient quelque monstrueux porc-épic géant hérissé d’acier. Des exécutions en masse, organisées par « postes » successifs pour mieux gérer le nombre hallucinant de victimes. Toutes des soldats de Galea, bien entendu…

— Pour dénombrer ces morts, dit Kahlan aux trois hommes, il faut utiliser la notion de millier, que vous ne connaissez pas. Il y a près de cinq mille cadavres autour de ce mur.

— J’ignorais qu’on pouvait compter jusque-là, souffla Prindin. Au printemps, cet endroit sera un enfer…

— C’est déjà un enfer…, murmura son frère dans leur langue.

Et le pire restait à découvrir, pensa Kahlan. Connaissant la stratégie défensive d’Ebinissia, elle ne se faisait guère d’illusion. Le mur d’enceinte n’était plus une fortification imprenable, comme jadis. La cité ayant grandi et prospéré dans des Contrées du Milieu apaisées, l’ancien mur avait été détruit, ses pierres utilisées pour bâtir le nouveau – davantage un symbole de la fierté et de la valeur de la cité qu’un véritable périmètre de défense.

En cas d’attaque, on fermait les portes, et l’élite de l’armée se campait devant le mur, pour empêcher les envahisseurs de l’atteindre. Aujourd’hui, les véritables défenses d’Ebinissia étaient les montagnes environnantes, dont les cols étroits interdisaient en principe un assaut en masse.

Les forces de D’Hara, sur ordre de Darken Rahl, avaient assiégé la capitale deux mois durant. Mais les défenseurs postés devant les murs avaient réussi à les repousser, puis à contre-attaquer, les convainquant d’aller se frotter à une proie moins coriace. Mais cette victoire avait coûté cher aux Ebinissiniens.

Moins occupé à trouver les boîtes d’Orden, Darken Rahl aurait sûrement envoyé des renforts afin de submerger les défenseurs par le nombre. Mais cette fois, quelqu’un y avait pensé…

Les corps sans tête appartenaient au cercle de défenseurs extérieurs. Vaincus au pied du mur, ils avaient été exécutés sur place, sans doute pour démoraliser les hommes restés à l’intérieur. Ce qui attendait Kahlan et ses compagnons dans les rues de la ville serait encore pire. La fuite des femmes ne laissait aucun doute à ce sujet…

Sans s’en apercevoir, Kahlan arbora son masque d’Inquisitrice avant de se tourner vers les Hommes d’Adobe.

— Prindin et Tossidin, je veux que vous fassiez le tour de cette muraille d’enceinte. Notez tout ce que vous voyez, et fournissez-moi un rapport détaillé. Il faut que je sache ce qui s’est passé, qui a attaqué, et où sont allés ces monstres après le massacre. Chandalen et moi, nous inspecterons la ville. Rejoignez-nous quand vous en aurez terminé.

Les deux frères partirent aussitôt. Chandalen suivit l’Inquisitrice, une flèche encochée dans son arc.

Aucun des hommes n’avait discuté les ordres de Kahlan. Dépassés par l’énormité du drame, ils restaient conscients que l’Inquisitrice avait des obligations vis-à-vis de ces morts.

Évitant de regarder les cadavres qui gisaient un peu partout, Chandalen sonda les allées étroites qui serpentaient entre les cabanes en torchis des paysans et des bergers qui habitaient à la périphérie de la ville. Aucune empreinte fraîche ne se découpait dans la neige. Rien de vivant ne s’était aventuré ici récemment.

Kahlan avança sans marquer de pause pour étudier les cadavres. Tous ces hommes, à l’évidence, étaient tombés les armes à la main.

— Ces braves ont été submergés par le nombre, déclara Chandalen. Par des milliers d’adversaires, comme tu dis. Ils n’avaient aucune chance de gagner. Ils se sont massés entre les bâtiments. C’est un mauvais endroit où combattre, mais ils n’avaient pas le choix. J’aurais recouru à la même tactique pour empêcher des forces supérieures de me balayer. Le nombre n’est pas un aussi grand avantage dans ces petites allées. À leur place, j’aurais également interdit à l’ennemi de se déployer, puis je l’aurais harcelé de tous côtés. Empêcher l’adversaire de se battre selon ses règles est toujours une bonne stratégie.

» Parmi les morts, il y a des hommes âgés et des jeunes garçons. Tous ceux-là prennent les armes quand une situation est désespérée, pas avant. Par exemple, lorsque des soldats courageux vont être vaincus par le nombre… face à un ennemi sans pitié.

Chandalen avait raison, dut admettre Kahlan. Tous avaient vu ou entendu les exécutions. Ces pauvres gens savaient qu’il n’y avait pas d’autre issue que la mort.

Les défenseurs avaient plié comme des roseaux face à une tempête. À l’endroit où se dressaient jadis les vieux murs de la ville, un peu en hauteur, les morts étaient encore plus nombreux. Sans doute parce que les soldats avaient battu en retraite, tentant de défendre une position surélevée. Cela n’avait servi à rien. Eux aussi étaient tombés comme des mouches.

Il ne restait pas un seul cadavre d’attaquant. Certains peuples, se souvint Kahlan, pensaient qu’abandonner les morts sur un champ de bataille, après une victoire, portait malchance. De plus, cela livrait les esprits des vainqueurs à la vindicte de ceux des vaincus. À l’inverse, ne pas récupérer les morts suite à une défaite leur permettait de continuer à harceler l’ennemi. Les responsables de ce massacre, tenants de ces croyances, avaient emporté leurs camarades défunts loin des dépouilles des vaincus. Kahlan connaissait plusieurs royaumes des Contrées où ces superstitions étaient scrupuleusement respectées. Un certain pays figurait en tête de sa liste…

Alors qu’ils contournaient un chariot renversé, sa cargaison de petit bois répandue sur le sol, Chandalen s’arrêta devant une enseigne qui représentait une petite plante feuillue, près d’un mortier et d’un pilon. S’abritant les yeux d’une main, il étudia la façade de la minuscule boutique.

— Quel est cet endroit ? demanda-t-il.

Kahlan passa la première et franchit la porte défoncée.

— Une herboristerie, répondit-elle.

Le comptoir était jonché de débris de fioles qui avaient contenu des herbes séchées. Seuls deux bouchons, parfaitement inutiles désormais, avaient survécu à la mise à sac du magasin.

— Les gens venaient y acheter des plantes et des médicaments…

Derrière le comptoir, la grande armoire murale avait été démolie à coups de hache. Sur les centaines de petits tiroirs, seuls quelques-uns, au pied du meuble, étaient encore intacts. Les autres gisaient sur le sol, écrasés par des semelles de bottes. Chandalen s’accroupit, ouvrit quelques-uns des rares survivants, étudia rapidement leur contenu, et les referma respectueusement.

— Nissel serait surprise de voir autant d’herbes médicinales. Détruire des substances qui aident les gens est un crime !

— Un crime, oui, acquiesça Kahlan.

L’Homme d’Adobe ouvrit un autre tiroir et cria de surprise avant d’en sortir, avec révérence, un petit bouquet de minuscules plantes liées, à la tige, par un morceau de fil. Les feuilles séchées couleur marron tirant sur le vert arboraient de délicates veinures cramoisies.

— Du quassin doe…, murmura Chandalen.

— Et c’est quoi, du quassin doe ? demanda Kahlan.

L’Homme d’Adobe, sans le quitter des yeux, fit tourner le petit bouquet entre ses doigts.

— Le quassin doe peut sauver la vie d’un homme s’il absorbe accidentellement le poison d’une flèche « dix-pas ». Et aussi, s’il est assez rapide, le tirer de là quand il a été blessé par un de ces projectiles.

— Comment peut-on absorber ce poison accidentellement ?

— Les feuilles de bandu doivent être longuement mâchées et humidifiées avant d’être cuites jusqu’à devenir une pâte épaisse. C’est ainsi qu’on fabrique le poison. Il suffit d’avaler sa salive au mauvais moment, ou de mastiquer trop longtemps, pour s’intoxiquer.

Chandalen ouvrit la bourse en peau de daim qu’il portait au ceinturon et en sortit une petite boîte en os remplie d’une pâte brunâtre.

— Voilà le poison dont nous enduisons nos flèches. Si on en avale une infime quantité, on est malade. Et quand on en ingère davantage, on meurt très lentement. En grande quantité, cette substance tue très vite. Mais sous cette forme, personne n’aurait l’idée d’en consommer. (Il referma la boîte et la remit dans sa bourse.)

— Donc, en cas d’accident au moment de la fabrication, le quassin doe peut empêcher un homme de mourir ? (Chandalen acquiesça.) Mais si on est blessé par une flèche « dix-pas », ne meurt-on pas avant de pouvoir prendre l’antidote ?

— Ça dépend… Il arrive qu’un chasseur s’égratigne avec une pointe de flèche. Dans ce cas, il a le temps d’agir. Quand on est blessé… Eh bien, le poison est foudroyant uniquement si on est touché au cou. Là, on n’a pas le temps de prendre du quassin doe. Si on reçoit la flèche ailleurs, par exemple dans une jambe, le poison met plus longtemps à agir, et on peut s’en sortir.

— Mais si le chasseur est loin de Nissel ? Imaginons qu’il chasse dans les plaines, et qu’il se blesse avec une de ses flèches. Que lui arrive-t-il si la guérisseuse n’est pas là ?

— Tous les chasseurs ont du quassin doe sur eux. En prévision des accidents… Quand on traque du petit gibier, il y a très peu de poison sur les pointes de flèches. Ça laisse plus de temps… Jadis, quand il y avait des guerres, nos braves avalaient du quassin doe juste avant la bataille, pour être insensibles aux flèches « dix-pas » de leurs ennemis. (Chandalen secoua tristement la tête.) Mais il n’est pas facile de s’en procurer. La dernière fois que nous avons fait du troc, pour un bouquet comme celui-là, chaque homme a dû céder trois arcs et deux poignées de flèches, et toutes les femmes ont fabriqué des coupes… Hélas, nous n’en avons plus depuis longtemps. Les gens qui nous le procuraient n’en trouvent plus. Deux hommes sont morts depuis que nous manquons d’antidote… Mon peuple donnerait cher pour avoir ce bouquet…

Émue, Kahlan regarda l’Homme d’Adobe remettre religieusement le quassin doe dans le tiroir.

— Prends-le, Chandalen, et offre-le à ton peuple, qui en a tant besoin.

— C’est impossible, dit le chasseur en refermant le tiroir. Le voler, même à des morts, serait très mal. Ce quassin doe n’appartient pas aux miens, mais aux habitants de cette ville.

Kahlan s’agenouilla, rouvrit le tiroir et en sortit le précieux petit bouquet. Prenant un carré de tissu abandonné sur le comptoir – l’herboriste devait s’en servir pour envelopper les achats de ses clients – elle l’enroula autour du quassin doe.

— Prends-le, répéta-t-elle en posant l’inestimable trésor dans la paume de Chandalen. Je connais les habitants de cette ville, et je les dédommagerai un jour. Du coup, ce quassin doe m’appartient. Accepte-le. C’est un cadeau, pour compenser les ennuis que j’ai attirés à ton peuple.

— Un cadeau d’une trop grande valeur…, grogna Chandalen. Cela ferait de nous tes débiteurs jusqu’à la fin de ta vie.

— Alors, disons que ce n’est pas un cadeau, mais un paiement, pour le mal que Prindin, Tossidin et toi vous donnez. N’oublie pas que vous risquez vos vies pour moi. Ce salaire reste encore inférieur à ma dette. Vous n’aurez aucune obligation envers moi.

Chandalen réfléchit un long moment. Puis il glissa le petit paquet dans sa bourse et la referma soigneusement.

— Donc, c’est notre rétribution. Nous ne te devrons rien quand ce voyage sera terminé.

— Rien du tout…, confirma Kahlan.

Ils sortirent de la boutique et remontèrent les rues silencieuses, le long des échoppes et des auberges de la vieille ville. Il ne restait plus une porte ou une fenêtre intacte. Des éclats de verre brillaient partout au soleil, telles des larmes versées sur la mort par les maisons. Les envahisseurs avaient fouillé tous les bâtiments et traqué jusqu’au dernier survivant.

— Comment ces… milliers… de gens, en vivant tous au même endroit, faisaient-ils pour nourrir leurs familles ? demanda Chandalen. Il ne pouvait pas y avoir assez de gibier à chasser et de champs à cultiver pour tout le monde.

Kahlan essaya de voir la cité avec les yeux de l’Homme d’Adobe. Pour lui, ce devait être un grand mystère.

— Tous n’étaient pas des chasseurs ou des fermiers… Les habitants de cette ville pratiquaient la division du travail.

— Et ça veut dire quoi ?

— Tous avaient un métier différent. Une seule occupation, si tu préfères. Ils utilisaient de l’or ou de l’argent pour acheter ce qu’ils ne fabriquaient pas ou ne faisaient pas pousser eux-mêmes.

— Et d’où tiraient-ils cet argent et cet or ?

— Les gens payaient ainsi leurs services, ou ce qu’ils fabriquaient.

— Et ceux-là, d’où tenaient-ils leur or ?

— De gens qui les payaient pour leurs services.

— Pourquoi ne pas faire du troc ? C’est beaucoup plus simple.

— En un sens, c’est du troc… Imagine qu’une personne veuille quelque chose que tu possèdes mais ne détienne rien qui t’intéresse. Dans ce cas, elle te donne une pièce ronde faite avec de l’argent ou de l’or, et tu peux acheter ce dont tu as besoin.

— Acheter…, répéta Chandalen, comme s’il essayait de goûter cet étrange mot avec sa langue. Pourquoi travailler, dans ce cas ? Il suffit de se procurer des pièces d’or et d’argent, et on peut vivre facilement.

— Certaines personnes le font… Elles chassent l’or et l’argent, en quelque sorte. Mais c’est un dur labeur, car il faut creuser la terre pendant longtemps pour trouver un peu d’or. C’est pour ça qu’on fabrique des pièces avec, à cause de sa rareté. S’il était aussi facile à trouver que du sable sur une plage, personne n’en voudrait comme monnaie d’échange. Si les pièces s’obtenaient ou se fabriquaient sans peine, elles perdraient leur valeur. Alors, ce système, qu’on appelle le « commerce », s’écroulerait, et tout le monde crèverait de faim.

— Avec quoi fait-on les pièces ? demanda Chandalen en s’arrêtant de marcher. Cet or et cet argent dont tu me parles, que sont-ils ?

Kahlan continua de marcher et il dut se fendre de quelques grandes enjambées pour la rattraper.

— L’or est… Le bijou que les Bantaks ont offert à ton peuple en gage de paix est en or. (Chandalen hocha la tête, l’air entendu. Cette fois, Kahlan s’arrêta de marcher.) Tu sais où les Bantaks se procurent tant d’or ?

— Bien entendu… C’est nous qui le leur donnons !

Kahlan agrippa la manche du manteau de Chandalen et le força à se tourner vers elle.

— Comment ça, vous le leur donnez ?

Le chasseur se raidit. Il détestait qu’une Inquisitrice pose la main sur lui. Si elle décidait de libérer son pouvoir, la fourrure du manteau ne serait pas une protection. Ces femmes pouvaient atteindre un homme à travers une armure !

Kahlan le lâcha et il se détendit aussitôt.

— Chandalen, où le Peuple d’Adobe trouve-t-il de telles quantités d’or ?

Le chasseur regarda la jeune femme comme si elle venait de lui demander où on pouvait se procurer de la poussière.

— Dans des trous, au nord de notre territoire… C’est une zone rocheuse où rien ne pousse, et il y a des trous partout. Dedans, on y trouve ce métal jaune. C’est un endroit dangereux. L’air est très chaud et mauvais pour les poumons. Il paraît qu’on risque de mourir si on reste trop longtemps dans ces crevasses. L’or, comme tu l’appelles, est trop mou pour faire de bonnes armes. Donc, il ne nous sert à rien.

Il eut un geste nonchalant.

— Les Bantaks disent que les esprits de leurs ancêtres aiment voir briller ce métal inutile. Alors, nous les laissons entrer sur notre territoire et descendre dans ces fameux trous. Ils prennent l’or, et fabriquent avec des objets que les esprits de leurs ancêtres ont plaisir à regarder quand ils viennent dans notre monde.

— Chandalen, à part les Bantaks, quelqu’un d’autre connaît-il l’existence de ces trous ?

— Tu sais que nous ne laissons pas les étrangers entrer chez nous… Mais quelle importance ? Ce métal est trop mou, donc, nous n’en avons rien à fiche. Il plaît aux Bantaks, et comme nous faisons beaucoup de troc avec eux, nous les laissons prendre ce qu’ils veulent. Mais ils ne vont pas souvent là-bas, parce que c’est dangereux. Personne ne s’y aventure, sauf eux, pour plaire aux esprits de leurs ancêtres…

Comment Kahlan pouvait-elle expliquer cela à Chandalen, qui ne savait rien du fonctionnement du monde extérieur ?

— Mon ami, vous ne devez jamais utiliser cet or. (Le chasseur fit la moue. Ne venait-il pas de lui expliquer que ce métal ne servait à rien, et que personne n’en voulait ?) Vous le jugez sans valeur, mais certains hommes tueraient pour s’en procurer. Si ces gens-là apprennent qu’il y en a chez vous, ils vous massacreront pour l’avoir. La soif d’or rend fous certains individus. Ce serait la fin du Peuple d’Adobe…

Chandalen bomba le torse, lâcha la corde de son arc et se tapota la poitrine.

— Mes chasseurs et moi sommes là pour protéger les nôtres. Nous refoulerons les étrangers.

D’un geste circulaire, Kahlan désigna les centaines de morts qui les entouraient.

— Contre tant d’ennemis ? Des milliers et des milliers ? Des hordes qui ne renonceront pas avant de vous avoir exterminés ?

— Les esprits de nos ancêtres nous ont conseillé de ne jamais parler de ces trous et de l’or. Seuls les Bantaks ont le droit d’aller là-bas. Personne d’autre…

— Veille à ce qu’il en soit toujours ainsi. Sinon, des hommes viendront et vous voleront.

— Prendre ce qui appartient à un peuple est très mal, déclara Chandalen en armant de nouveau son arc. (Kahlan ne put retenir un soupir d’exaspération.) Si je fabrique un arc pour l’échanger, tout le monde sait que c’est l’œuvre de Chandalen, parce que l’arme est magnifique. Alors, si un voleur s’en empare, chacun le verra, et il sera tôt ou tard attrapé et obligé de le rendre. Ensuite, il risquera d’être banni par les siens. Comment savoir à qui appartiennent les pièces, si un voleur les prend ?

Expliquer ces choses à l’Homme d’Adobe risquait de flanquer une migraine carabinée à Kahlan. Au moins, ça l’empêchait de penser aux cadavres qui les entouraient.

Elle recommença à marcher et enjamba un mort. Impossible de faire autrement : les défenseurs étaient tombés trop près les uns des autres…

— Tu as raison, c’est très difficile à savoir. À cause de ça, les gens font très attention à leurs pièces. Quand un voleur est pris, sa punition est sévère, pour décourager les autres.

— Comment le punit-on ?

— S’il n’a pas volé grand-chose, et qu’il a de la chance, on le met sous les verrous jusqu’à ce que sa famille ait remboursé ses victimes.

— Sous les verrous ? Qu’est-ce que ça veut dire ?

— Un verrou empêche d’ouvrir une porte. Les petites pièces où on enferme les voleurs ont des portes qu’on ne peut pas ouvrir de l’intérieur. Pour sortir, il faut avoir la clé…

Chandalen sonda une rue, au coin d’une orfèvrerie, et fit signe qu’ils pouvaient continuer à remonter la rue principale.

— Je préférerais être exécuté plutôt qu’enfermé ainsi…

— Si le voleur n’a pas de chance, ou s’attaque à la mauvaise personne, c’est ce qui lui arrive.

Chandalen émit un grognement désapprobateur. Kahlan se demanda si elle était très douée pour expliquer le monde à un Homme d’Adobe. Celui-là, en tout cas, semblait trouver absurde tout ce qu’elle lui révélait.

— Notre façon de vivre est préférable. Nous faisons ce que nous voulons, et chacun produit ce dont il a besoin. Ta division du travail ne vaut rien. Nous pratiquons très peu le troc, et c’est mieux comme ça.

— Vous faites la même chose que les habitants de cette ville, Chandalen. Tu ne t’en aperçois pas, mais c’est pourtant ainsi.

— Non ! Chaque personne maîtrise beaucoup de choses. Nous enseignons à nos enfants tout ce que nous savons, pour qu’ils subviennent seuls à leurs besoins.

— Vous pratiquez aussi la division du travail ! Par exemple, tu es un chasseur, et surtout, le protecteur de ton peuple. Presque tous ces défunts étaient des soldats. Chargés de protéger les leurs, comme toi. Et ils sont morts en essayant de le faire. Toi aussi, tu es un soldat. Tu es fort, tu sais te servir d’un arc et d’une lance, et ton esprit est formé à découvrir et à déjouer les plans que tes ennemis ourdissent pour nuire à ton peuple.

— C’est peut-être vrai pour moi, parce que je suis fort et intelligent. Mais les autres ne se partagent pas le travail.

— Tu te trompes ! Nissel, par exemple… Sa mission est de s’occuper des malades et des blessés. Elle passe son temps à soigner les autres. Comment se nourrit-elle ? Ceux qu’elle a guéris lui donnent de quoi manger. Et s’il n’y a personne à soigner, les villageois qui ont des vivres en plus les lui offrent pour qu’elle survive et soit prête à les aider le cas échéant. Tu comprends ? On la paie avec du tava et des légumes, mais ce serait presque pareil si on la rétribuait avec des pièces. Comme son travail est de secourir le village, chacun participe à son entretien afin qu’elle soit en forme quand on a besoin d’elle. Dans d’autres coins du monde, ici par exemple, on appelle cela un impôt. Des pièces qu’on donne pour le bien de la communauté. Afin d’aider à vivre ceux qui se dévouent pour les autres.

— C’est comme ça que tu obtiens ta nourriture ? Chacun te donne un peu, comme nous quand tu viens nous attirer des ennuis ?

Pour la première fois, il avait dit cela sans aucune hostilité. Kahlan en fut sincèrement soulagée.

— Exactement…

En marchant, Chandalen surveillait les fenêtres – vides – d’un deuxième étage ravagé. À mesure qu’ils avançaient, les bâtiments devenaient plus grands et plus sophistiqués. En passant devant une auberge à la porte arrachée, Kahlan aperçut, devant le comptoir, le cadavre d’un garçon de cuisine qui devait avoir à peine douze ans.

— Ton raisonnement marche pour les chasseurs et Nissel, concéda Chandalen. Pas pour tous les autres…

— Chacun se partage le travail, mais à des niveaux différents. Les femmes cuisent le pain de tava et les hommes fabriquent les armes. La nature aussi fonctionne comme ça. Certaines plantes poussent sur des sols humides, et d’autres en terrain sec. Parmi les animaux, il y en a qui mangent de l’herbe, d’autres qui se nourrissent d’insectes, et d’autres encore qui dévorent les membres des deux premières catégories. Chaque chose a un rôle à jouer. Les femmes font les enfants, et les hommes…

Kahlan s’arrêta et regarda les cadavres, tout autour d’elle.

— Et les hommes, semble-t-il, se chargent de tuer tout ce qui bouge… Tu vois, Chandalen ? Le travail des femmes est de donner la vie. Celui des hommes de la reprendre…

Kahlan se plaqua un poing sur l’estomac. Prise de nausée et de vertiges, elle était dangereusement près de perdre son contrôle.

— L’Homme Oiseau, fit Chandalen en la regardant du coin de l’œil, dirait qu’il ne faut pas juger tous les êtres à partir des exactions d’un petit nombre… En plus, les femmes ne font pas les enfants toutes seules. Les hommes y participent aussi.

Kahlan lutta pour respirer l’air glacial. Au prix d’un violent effort, elle se ressaisit et recommença à marcher.

Visiblement désireux de changer de sujet, Chandalen désigna quelque chose en braquant son arc dessus.

— Pourquoi fabriquent-ils des gens en bois, dans cette ville ? demanda-t-il.

Un mannequin sans tête vêtu d’une robe bleue brodée dépassait de la vitrine fracassée d’une boutique de mode. Heureuse de cette diversion, Kahlan s’en approcha.

— C’est le magasin d’un tailleur. Quelqu’un dont le métier est de fabriquer des vêtements. Cette femme en bois lui permettait d’exposer son travail, pour que tout le monde sache qu’il faisait de belles choses. Cet artisan devait être très fier de ses réalisations…

La couleur de l’ensemble, effectivement magnifique, rappela à Kahlan la robe de mariée que Weselan lui avait confectionnée. Alors que Chandalen, après avoir regardé autour de lui, tendait une main pour toucher le somptueux tissu, l’Inquisitrice étouffa difficilement un cri d’horreur.

Dans la boutique, derrière le comptoir, un petit homme chauve était piqué à une cloison, comme un papillon, par la lance qui lui dépassait de la poitrine. Une femme gisait sur le comptoir, sa robe et ses sous-vêtements enroulés autour de sa taille. Entre ses fesses bleuies par le froid dépassaient les deux anneaux d’une paire de ciseaux.

Kahlan se détourna de la boutique et croisa le regard de Chandalen. Il était rouge de fureur.

— Tous les hommes ne sont pas pareils…, dit-il, les dents serrées. Si un de mes chasseurs faisait ça, je l’exécuterais sur-le-champ !

Kahlan n’avait aucune réponse à ça. D’ailleurs, parler ne lui disait plus rien. En repartant, elle desserra un peu les pans de son manteau, espérant que l’air glacial lui ferait du bien.

En silence, ils passèrent devant des écuries où tous les chevaux avaient été égorgés, puis longèrent une auberge et des maisons aussi dévastées – pour le simple plaisir de les souiller – que les précédentes.

Il faisait plus froid à l’ombre des balcons de ces demeures, mais Kahlan ne s’en soucia pas. Sur leur chemin, ils durent enjamber des cadavres couchés sur le ventre, des plaies béantes dans le dos. Au milieu des chariots et des carrosses renversés, des chevaux et des chiens morts gisaient à côté de leurs maîtres, comme s’ils voulaient témoigner, par leur fidèle présence, de la folie des responsables de cette boucherie.

Soudain glacée, Kahlan resserra les pans de son manteau. Le froid la vidait de ses forces. Avec une détermination opiniâtre, elle se força à poser un pied devant l’autre, en route pour une destination qu’elle espérait, dans le secret de son âme, ne jamais atteindre.

Dans le charnier glacé d’Ebinissia, une idée s’imposa à elle, poignante comme une prière.

Par pitié, esprits bien-aimés, faites que Richard n’ait pas froid.

Chapitre 30

Dans une maison en torchis au toit de chaume, près des portes carbonisées de la ville, Kahlan regardait Chandalen préparer un petit feu pour elle. Jusque-là, ils n’avaient pas vu l’ombre des deux frères.

— Réchauffe-toi, dit le chasseur. Je vais chercher Prindin et Tossidin, et les ramener.

Quand il fut parti, l’Inquisitrice enleva son manteau, même si elle savait que s’habituer à la chaleur n’était pas une bonne idée. Ensuite, le froid lui paraîtrait encore plus mordant…

Attirée par le feu, elle s’agenouilla à côté et passa les mains au-dessus des flammes.

La petite pièce, et celle qui la jouxtait, avaient été l’univers d’une famille. La table était fracassée, mais un banc, près du mur, avait échappé au carnage. Des vêtements déchirés gisaient sur le sol, près d’assiettes en fer-blanc cabossées et d’un rouet brisé.

Dans ce fouillis, Kahlan dénicha une casserole et décida de l’utiliser plutôt que de déballer ses propres ustensiles. Elle sortit sur le seuil, remplit le récipient de neige et revint le poser sur trois pierres, au-dessus du feu. Dans une boîte écrabouillée, elle trouva du thé, mais préféra sortir la réserve qu’elle gardait dans son sac.

Regardant l’eau chauffer, elle attendit le retour des trois hommes. Dès qu’elle fermait les yeux, les visages des jeunes femmes suppliciées s’imposaient à son esprit…

Au moment où l’eau commençait à bouillir, Prindin entra dans la maison. Il posa son arc contre le mur et, en soupirant, se laissa tomber sur le petit banc.

— Où est ton frère ? demanda Kahlan.

— Il sera bientôt là… Nous sommes revenus par des chemins différents, histoire de repérer plus d’empreintes. (Il tendit le cou pour regarder dans la pièce attenante.) Chandalen n’est pas là ?

— Il est parti vous chercher.

— Alors, il devrait revenir bientôt… Tossidin n’est pas loin.

— Qu’avez-vous trouvé ?

— D’autres cadavres…

Prindin ne semblant pas d’humeur diserte, l’Inquisitrice décida d’attendre le retour des deux autres hommes pour poser ses questions.

— Je nous préparais du thé…, dit-elle.

— Bonne idée ! se réjouit le chasseur. Boire quelque chose de chaud me fera du bien.

Kahlan se pencha et versa des feuilles de thé dans la casserole.

— Tu as de très jolies fesses ! lança Prindin derrière elle.

Elle se redressa et fit volte-face.

— Pardon ?

— Je disais que tu as de jolies fesses. La forme idéale…

Au fil de ses voyages, Kahlan avait appris à ne plus être choquée par les étranges coutumes des peuples des Contrées. Par exemple, un Homme d’Adobe, quand il complimentait une femme sur sa poitrine, voulait souligner qu’elle serait une mère parfaite pour ses futurs enfants. Venu d’un soupirant, ce genre de remarques était un moyen sûr de s’attirer les grâces du père de la jeune femme. En revanche, demander à voir la belle sans boue sur les cheveux revenait à exiger d’elle des faveurs déplacées, et l’impudent risquait de se retrouver avec une flèche paternelle plantée dans l’arrière-train.

Le Peuple d’Adobe n’avait pas de tabou au sujet du sexe. Plusieurs fois, Kahlan s’était empourprée en entendant Weselan, aux moments les plus incongrus, lui décrire cavalièrement ses ébats conjugaux. Pire encore, en général, elle s’épanchait en présence de son époux.

Mais alors qu’elle regardait Prindin, l’image des pauvres jeunes filles flottait toujours devant les yeux de Kahlan.

Bien qu’il n’eût pas vanté sa poitrine, on pouvait considérer, selon l’Inquisitrice, que les… hanches… d’une femme avaient aussi un rapport avec ses aptitudes à la maternité. Prindin n’avait pas voulu lui manquer de respect, elle le savait. Pourtant, son sourire éclatant la faisait frissonner. Une affaire de moment mal choisi, sans doute, après ce qu’elle venait de voir. Mais l’homme d’Adobe, lui, n’était pas entré dans les chambres des suppliciées.

— Tu as l’air surprise, dit Prindin, déconcerté. Richard Au Sang Chaud ne t’a jamais fait de compliments sur tes fesses ?

Kahlan chercha ses mots, en quête de la meilleure manière de fuir ce sujet scabreux.

— Eh bien, pas d’une façon aussi directe…

— D’autres hommes ont dû le faire. Elles sont trop jolies pour qu’ils ne l’aient pas remarqué. D’ailleurs, tout ton corps est agréable à regarder. Ça me donne envie de… (Il plissa le front.) Comment dit-on, dans ta langue…

Rouge comme une pivoine, Kahlan fit un pas vers l’Homme d’Adobe.

— Prindin ! cria-t-elle. (Elle desserra les poings et ajouta, un ton plus bas.) Je suis la Mère Inquisitrice !

— Peut-être, mais tu es aussi une femme, et tes courbes…

— Prindin ! Chez toi, parler ainsi à une femme est normal, mais dans d’autres régions des Contrées, c’est très insultant. En plus, je suis la Mère Inquisitrice, et on ne doit pas s’adresser à moi ainsi.

— Tu es aussi une Femme d’Adobe…

— Sans doute, mais je reste la Mère Inquisitrice !

Le pauvre Prindin blêmit.

— Je t’ai offensée ! (Il se leva du banc et se jeta à genoux devant Kahlan.) Pardonne-moi, je t’en prie ! Je ne voulais pas t’insulter, simplement montrer que tu me plais…

L’Inquisitrice se sentit soudain mal à l’aise. Elle avait humilié cet homme, et ce n’était pas son intention.

— Je comprends, Prindin. Je sais que tu ne pensais pas à mal, mais il ne faut pas parler ainsi ailleurs que chez toi. Les femmes des autres pays ignorent vos coutumes…

— Je ne savais pas, souffla l’Homme d’Adobe, au bord des larmes. Par pitié, pardonne-moi !

Il s’accrocha à ses jambes, ses doigts puissants enfoncés dans sa chair à travers le tissu du pantalon.

— Bien sûr que je te pardonne… Je sais que tu n’avais pas de mauvaises intentions. (Elle lui prit les poignets et écarta doucement ses mains.) Je te pardonne, te dis-je !

Chandalen entra à cet instant. L’air inquiet, il regarda Prindin puis Kahlan.

— Que se passe-t-il ?

— Rien du tout… (L’Inquisitrice aida Prindin à se relever tandis que son frère arrivait.) Mais nous devrons avoir une petite conversation sur les usages galants en cours dans les Contrées. Vous devez apprendre certaines choses pour éviter les ennuis. (Elle lissa ses jambes de pantalon et se redressa de toute sa taille.) Qu’avez-vous trouvé ?

Chandalen ignora la question et foudroya Prindin du regard.

— Qu’as-tu fait ?

— Je ne savais pas que c’était mal… J’ai… hum… dit qu’elle avait de belles…

— L’incident est clos ! coupa Kahlan. Un malentendu, rien de plus… Oublions ça. (Elle se tourna vers le feu.) J’ai préparé du thé. Dénichez des tasses dans ce fouillis, sur le sol. Puis, pendant que nous boirons, vous me direz ce que vous avez vu.

Tossidin se chargea de trouver les tasses. Au passage, il flanqua sur la nuque de son frère une tape réprobatrice, et lui murmura quelques mots peu amènes.

Chandalen enleva son manteau et s’agenouilla devant le feu pour se réchauffer les mains. Les deux frères apportèrent les tasses – Prindin en se massant la nuque – et les distribuèrent.

Histoire de prouver qu’il ne s’était pas déshonoré à ses yeux, Kahlan posa la première question à Prindin.

— Qu’as-tu découvert ?

— Le massacre remonte à dix jours, peut-être douze… Les envahisseurs venaient surtout de l’est, mais ils étaient très nombreux, et certains arrivaient de plus loin, au nord et au sud. Ils se sont d’abord battus dans les cols contre les défenseurs. Les citadins survivants se sont regroupés devant les murs de la ville pour résister. Mais beaucoup sont tombés en chemin, harcelés par leurs poursuivants.

» Des hordes d’envahisseurs ont déferlé des cols, puis ont foncé vers le sud, où a eu lieu la plus terrible bataille. Après avoir vaincu les défenseurs, et exécuté les rescapés, ils sont entrés dans la ville. Ils l’ont mise à sac et sont repartis vers l’est.

Tossidin marqua une courte pause.

— Ils ont emporté tous leurs morts, dans des chariots. J’ai vu beaucoup d’empreintes de roues. Il a dû leur falloir deux jours pour récupérer tous les cadavres. Sans doute des… milliers. Les défenseurs se sont battus comme des démons ! Les attaquants ont perdu encore plus d’hommes qu’ils n’en ont tué.

— Où sont les cadavres ? demanda Kahlan.

— À l’est, au fond d’une crevasse, dans un col. Il y a une telle montagne de corps que nous n’avons pas aperçu le sol…

— Comment ces soldats étaient-ils vêtus ?

Prindin sortit de sous sa chemise un drapeau grossièrement plié.

— Il y avait beaucoup de morceaux de tissu comme celui-là, attachés à de grands bâtons. Les habits des hommes portaient les mêmes symboles, mais nous n’avons pas voulu dépouiller les morts.

Kahlan déroula la bannière et sursauta en découvrant, au centre, un bouclier noir orné d’une lettre d’argent. Un « R » ! Le blason de la Maison Rahl.

— Des soldats de D’Hara… Comment est-ce possible ? Y avait-il aussi des Keltiens ?

Les trois hommes se regardèrent sans comprendre. Ils ignoraient tout du royaume de Kelton.

— Certains hommes portaient d’autres vêtements, répondit Prindin. Mais la plupart avaient ce symbole sur la poitrine, ou sur leurs boucliers.

— Et ils sont partis vers l’est ?

— Je ne sais pas comment les compter à ta façon, dit Tossidin. Mais si tu t’étais mise sur la route pour les regarder passer, tu y serais restée toute une journée.

— En plus, ajouta Prindin, d’autres hommes les ont rejoints. Ils les attendaient au nord, et sont partis avec eux.

— Avaient-ils beaucoup de chariots ? Des gros chariots ?

— Des centaines ! lâcha Prindin. Ces hommes ne portent rien sur leurs dos. Tout va dans les chariots ! Ils gagnent parce qu’ils sont très nombreux, mais ils sont paresseux. Je crois qu’ils voyagent eux-mêmes dans des chariots !

— Pour entretenir une armée de cette taille, dit Kahlan, il faut beaucoup de vivres. Et ne pas marcher à pied les garde frais et dispos pour la bataille.

— Peut-être, mais ça les ramollit, dit Chandalen. Quand on porte ses fournitures, comme nous, on devient plus fort. Les paresseux s’affaiblissent sans s’en apercevoir. Ces hommes sont moins puissants que nous.

— Mais assez pour raser cette ville, rappela Kahlan. Ils ont vaincu et massacré leurs adversaires.

— L’avantage du nombre, insista Chandalen. Comme les Jocopos. Ça n’a rien à voir avec leur valeur de guerriers.

— Le nombre, répliqua l’Inquisitrice, est une forme de valeur, même si nous ne l’admirons pas.

Aucun des trois hommes ne la contredit sur ce point.

Prindin vida sa tasse de thé avant de reprendre la parole.

— Nombreux ou pas, ils sont tous partis vers l’est…

— Vers l’est…, répéta Kahlan, pensive. Sont-ils passés par un col surmonté par une passerelle de corde si étroite qu’une seule personne peut traverser à la fois ?

Les deux frères hochèrent la tête.

— Le col de Jara…, souffla Kahlan en se levant. C’est un des rares qui soient assez larges pour leurs chariots.

— Ce n’est pas tout, dit Tossidin en se levant aussi. Environ cinq jours après leur départ, d’autres hommes sont venus ici. (Il leva tous les doigts de ses deux mains.) Ceux qui ont rasé la ville étaient nombreux comme ça… Et ceux qui sont venus après, dix fois moins.

— Ce sont eux qui ont fermé les portes, dit Kahlan en regardant Chandalen.

Il acquiesça sans se soucier de la perplexité des deux frères.

— Ils ont fouillé la ville, continua Tossidin. Comme il ne restait personne à tuer, ils sont allés rejoindre les soldats en route vers l’est.

— Non, lâcha l’Inquisitrice. Ce n’étaient pas les alliés de ces monstres. Ils ne les ont pas suivis, mais poursuivis.

— Dans ce cas, dit Tossidin, s’ils les rattrapent, ils se feront tuer aussi, car ils sont dix fois moins nombreux. Comme si des puces essayaient de manger un chien…

Kahlan prit son manteau et l’enfila.

— En route ! Le col de Jara est un chemin sans difficulté pour des chariots, mais il est long et très sinueux. Je connais des petits cols – comme celui qui passe par le pont de corde, au-dessus de Jara, et continue dans la Faille des Harpies – qu’une armée ne pourrait pas traverser. Mais ce n’est pas un obstacle pour nous et le chemin est beaucoup plus court. Nous mettrons une journée à avaler la distance qu’ils couvriront en quatre.

— Mère Inquisitrice, dit Chandalen, suivre ces bouchers ne nous conduira pas en Aydindril.

— Pour y aller, il faut traverser un col. La Faille des Harpies est un chemin comme un autre.

L’Homme d’Adobe ne fit pas mine de ramasser son manteau.

— Mais des milliers de soldats nous attendront sur la route. Tu voulais gagner Aydindril rapidement, en évitant les problèmes. Ce n’est pas très logique…

Kahlan entreprit de serrer les fixations d’une première raquette.

— Je suis la Mère Inquisitrice. Ma mission est d’empêcher que des horreurs pareilles se produisent dans les Contrées du Milieu. C’est ma responsabilité.

Les trois hommes se regardèrent, mal à l’aise. Prindin et Tossidin allèrent récupérer leurs raquettes, mais Chandalen ne broncha pas.

— Tu as dit que ton devoir était d’aller en Aydindril, comme Richard Au Sang Chaud te l’a demandé. Ta responsabilité, c’est ça !

— Je n’y renonce pas, dit la jeune femme en s’attaquant à sa deuxième raquette. Mais nous sommes membres du Peuple d’Adobe, et nous avons d’autres responsabilités.

— Je ne comprends pas…

Kahlan finit de serrer les fixations et tapota le couteau en os, sous son manteau.

— Des responsabilités vis-à-vis des esprits ! Les Jocopos, les Bantaks et les bourreaux d’Ebinissia ont écouté des esprits maléfiques qui les ont poussés à faire des choses terribles. Ces démons venaient de l’autre côté du voile. Nous avons un combat à mener en l’honneur des mânes de nos ancêtres, et de leurs descendants, qui peuplent ce monde.

Pour refermer le voile, Kahlan le savait, elle devait joindre Zedd, qui pourrait sûrement aider Richard – le seul susceptible de réussir à réparer la déchirure. Chandalen avait parfaitement raison : ils devaient aller en Aydindril sans s’occuper du reste.

Mais les visages des jeunes suivantes ne cessaient de la hanter. Des spectres qui semblaient l’appeler au secours…

Les deux frères étaient déjà en train de mettre leurs raquettes. Chandalen approcha de l’Inquisitrice et baissa le ton.

— À quoi nous servira de rattraper cette armée ? Ce n’est pas une bonne décision…

Kahlan chercha le regard du chasseur et n’y lut pas de la méfiance, comme naguère, mais une sincère inquiétude.

— Chandalen, ces bouchers étaient sans doute plus de cinquante mille. Les hommes qui les poursuivent – ceux qui ont fermé les portes par respect ! – sont tout au plus cinq mille. La colère guide leurs pas, mais ils n’ont aucune chance de vaincre. Si je peux leur éviter la mort, je n’ai pas le droit de me dérober.

— Et si tu péris en le faisant, quelle pire catastrophe ça entraînera ?

— Tu es là pour empêcher que je me fasse tuer, non ?

L’Inquisitrice voulut se diriger vers la porte. Chandalen la retint doucement par le bras.

— Il fera bientôt nuit. Préparons-nous un bon repas. Nous partirons au matin, après avoir pris un peu de repos.

— La lune éclairera notre chemin et nous n’avons pas de temps à perdre. Je pars ! Si tu es aussi fort que tu le prétends, accompagne-moi. Sinon, reste ici, bien au chaud.

— Têtue comme une mule…, soupira l’Homme d’Adobe. Tu vas voir comment je marche quand il le faut. Et j’espère que tu pourras me suivre. En route !

L’Inquisitrice eut un petit sourire et sortit. Les deux frères ramassèrent leurs arcs avant de la suivre.

Résigné, Chandalen alla mettre ses raquettes.

Chapitre 31

Richard se grattait la barbe en regardant les chevaux brouter une herbe qui existait seulement dans leur imagination. Rien ne poussait dans la vallée, mais les bêtes semblaient satisfaites, comme si elles s’offraient un festin. Les illusions parvenaient même à abuser les animaux. Le Sourcier se demanda quelles sortes de choses il allait bientôt voir.

Verna passa enfin en tête, l’arrachant à sa sombre méditation.

— Par là, dit-elle, un bras tendu.

Des nuages de poussière noirs flottaient au-dessus du sol devant eux, bouillonnant comme s’ils étaient des prédateurs dans l’attente d’un gibier. Richard tira sur les brides des deux autres montures et suivit la sœur. Elle avait ordonné qu’ils marchent, car les chevaux pouvaient être effrayés par des monstres invisibles – sauf pour eux –, s’emballer et les précipiter dans un sortilège.

Verna modifia abruptement sa course, obliquant légèrement vers la droite. Une colonne de poussière noire s’éleva et dériva, poussée par un vent que les deux voyageurs ne sentaient pas.

— Ne prête pas attention à ce que tu vois, dit la sœur en tournant la tête. Ici, tout est irréel. Compris ?

— Que vais-je voir ? demanda Richard.

Verna regarda de nouveau devant elle.

— Je n’en sais rien. Les sorts puiseront dans ton esprit les choses que tu crains ou que tu désires. C’est différent pour chaque individu. Bien entendu, certaines visions sont identiques, puisque nous avons tous des angoisses ou des aspirations communes. Une partie de la magie est bel et bien réelle. Comme les nuages de poussière, par exemple…

— Et qu’avez-vous vu, la première fois, pour être aussi effrayée ?

— Une personne aimée…

— Pourquoi avez-vous eu peur d’elle, dans ce cas ?

— Parce qu’il a essayé de me tuer.

— Il ? s’écria Richard. Ma sœur, il y a un homme dans votre cœur ?

— Plus maintenant, répondit tristement Verna. Mais quand j’étais jeune, j’avais un amoureux. Il s’appelait Jedidiah.

— Et c’est terminé ? lança Richard, pour encourager la femme à en dire davantage. Pourquoi ?

— Quand j’ai quitté le Palais des Prophètes, pour partir à ta recherche, il était très jeune. Davantage que toi, je crois. Nous ne savions même pas si tu étais né. Mais nous étions sûres que tu viendrais au monde. Trois Sœurs de la Lumière furent donc envoyées à ta recherche. C’était il y a des années, et j’ai passé plus de la moitié de ma vie loin du palais. Et de Jedidiah. (Verna s’arrêta pour étudier le terrain, à ses pieds. Elle hésita un peu, puis repartit.) Il a dû m’oublier et se trouver une autre compagne.

— S’il vous aimait vraiment, ma sœur, il n’aura pas fait ça. Vous vous souvenez bien de lui…

Verna tira sur la bride de son cheval pour l’éloigner d’une chose invisible qui semblait le fasciner.

— Trop d’années ont passé, et nous avons évolué séparément. À présent, je suis une vieille femme. Nous avons changé. Jedidiah a le don, et une vie où je n’ai plus de place.

— Vous n’êtes pas vieille, sœur Verna. Et quand on s’aime, le temps ne devrait pas compter.

Richard se demanda s’il parlait de sa compagne… ou de lui-même.

— La jeunesse ! gloussa Verna. C’est l’âge de l’espoir, mais sûrement pas celui de la sagesse. Je sais comment sont les hommes. Après avoir été si longtemps dans mes jupes, il aura eu vite fait de s’attaquer à une nouvelle conquête.

— L’amour est une affaire beaucoup plus sérieuse que ça…, dit Richard, les dents serrées.

Un très mauvais signe chez lui.

— Tu sais tout de ce sentiment, crois-tu ? Bientôt, toi aussi tu tomberas sous le charme d’une nouvelle jolie petite paire de jambes.

Richard allait laisser libre cours à sa colère quand Verna s’arrêta net et leva les yeux. La colonne de poussière approchait d’eux en tourbillonnant.

De très loin, le Sourcier entendit une voix crier son nom.

— Quelque chose ne va pas…, souffla Verna.

— Que se passe-t-il ?

La sœur ne répondit pas, mais tira Jessup vers la gauche.

— Par là…

Soudain, des éclairs zébrèrent le ciel. La foudre s’abattit devant eux, éventrant le sol, qui trembla sous l’impact.

Un instant, dans la lumière aveuglante des éclairs, Richard aperçut Kahlan. Elle le regardait, immobile, les poings sur les hanches.

Puis elle disparut.

— Kahlan !

— Suis-moi ! cria Verna en rebroussant chemin. Richard, je te l’ai dit, rien n’est réel. Ignore tout ce que tu vois !

Conscient que c’était une illusion, le jeune homme n’en eut pas moins le cœur brisé. Pourquoi la magie le torturait-elle avec l’image de sa bien-aimée ? Selon Verna, les sorts puisaient dans sa tête les angoisses et les désirs qui nourrissaient les visions. Dans ce cas précis, avait-il peur ou envie de voir Kahlan ?

— Les éclairs sont réels ? demanda-t-il.

— Assez pour nous tuer. Mais ça n’est pas un orage classique, bien sûr. En fait, il s’agit d’une tempête de sorts qui se battent les uns contre les autres. Les éclairs sont produits par leur énergie résiduelle. Ils ont pour mission d’éliminer les intrus. Nous allons tenter de nous faufiler dans les brèches, là où la bataille ne fait pas rage.

Richard entendit de nouveau une voix crier son nom. Mais cette fois, c’était celle d’un homme.

Un autre éclair s’abattit devant eux. Verna et Richard levèrent les bras pour se protéger les yeux, mais les chevaux ne bronchèrent pas. La sœur avait dit la vérité : un orage classique les aurait effrayés.

Verna se retourna et saisit le bras du Sourcier.

— Richard, écoute-moi bien. Quelque chose ne va pas. La piste fluctue trop vite. Je ne parviens pas à la repérer comme je le devrais.

— Pourquoi ? Vous avez déjà traversé. Et ça a marché.

— Nous ne savons pas grand-chose de cet endroit… Il est souillé par une magie que nous ne comprenons pas bien. Peut-être a-t-elle appris à me reconnaître lors de mon premier passage… Faire plus d’un aller-retour est impossible. Et on dit que le retour est plus difficile que l’aller. Il s’agit peut-être simplement de ça… Ou d’autre chose.

— Quoi donc ? C’est à moi que vous pensez ?

Les yeux de Verna semblèrent traverser le corps du jeune homme pour fixer des images… qui n’existaient pas.

Elle se reprit très vite.

— Non, tu n’y es pour rien. Si tu étais en cause, ça ne m’empêcherait pas de sentir le chemin, comme la première fois. Mes perceptions ne sont pas constantes. Je crois que c’est à cause de ce qui est arrivé à Grace et à Elizabeth.

— Quel rapport ont-elles avec tout ça ?

La colonne de poussière les enveloppait, à présent, et le vent faisait claquer leurs vêtements. Richard dut plisser les yeux pour les protéger.

— En mourant, elles m’ont transmis leur don. C’est pour ça qu’elles se sont sacrifiées, après ton refus. Afin de rendre la suivante plus forte en vue de la prochaine tentative…

Voilà pourquoi la compulsion d’accepter le collier avait été plus puissante chaque fois ! Kahlan avait émis l’hypothèse que ces femmes se suicidaient pour donner plus de pouvoir à leurs collègues survivantes…

— Donc, vous détenez le Han des deux autres sœurs ?

— Oui. Et c’est peut-être trop pour pouvoir traverser. Si je ne réussis pas, tu devras continuer seul, et tenter de t’en tirer vivant.

— Comment ? Je ne détecte pas la magie qui nous entoure. Alors, pour repérer vos fichues brèches…

— Ne discute pas ! Tu as senti les éclairs. Une personne privée du don n’aurait rien perçu avant qu’il soit trop tard. Si tu es seul, tu devras essayer !

— Ma sœur, tout ira bien. Il ne vous arrivera rien, et vous me guiderez.

— Mais si j’échoue, ne baisse pas les bras ! Ignore tout ce que tu vois, et avance. Si je meurs, tu dois tenter de rejoindre le Palais des Prophètes.

— S’il vous arrive malheur, j’essaierai plutôt de rejoindre les Contrées du Milieu. C’est plus près.

— Non ! Pourquoi dois-tu toujours contester ce que je te dis ! (Elle le foudroya du regard un moment, puis se radoucit un peu.) Sans une Sœur de la Lumière pour te former, tu mourras. Le collier ne suffira pas à te sauver. Si tu n’as pas de professeur, ce sera comme posséder des poumons sans avoir d’air à respirer. Nous sommes ton oxygène ! Deux d’entre nous sont mortes pour t’aider. Fais en sorte que leur sacrifice n’ait pas été vain !

Richard dégagea son bras, qu’elle serrait toujours, et lui serra gentiment la main.

— Vous allez réussir, je vous le jure ! N’ayez pas peur, et ignorez ce que vous voyez. N’est-ce pas la méthode requise ? Et si ça tourne mal, je promets de vous sauver.

— Tu ne sais rien de ce que je vois, soupira Verna, exaspérée. Ne me pousse pas à bout, Richard ! Ce n’est pas le moment, et je ne suis pas d’humeur. Tu obéiras, un point c’est tout !

Richard entendit un lointain roulement de sabots alors que Verna repartait d’un pas décidé.

Sur la gauche du jeune homme, la colonne de poussière se dissipa soudain, révélant un paysage sublime et inondé de lumière. Le Sourcier reconnut les bois de Hartland, où il désirait tant retourner. Ils s’offraient à lui. Quelques pas, et il y serait… Oui, une distance ridicule le séparait du salut !

Mais c’était un piège, il le savait. Un sort qui le condamnerait à une errance éternelle. Et alors ? Était-ce si mal que ça ? Il aimait ces bois et il y serait heureux, même s’ils n’étaient pas réels !

L’homme cria de nouveau son nom et le bruit de sabots se rapprocha. Reconnaissant la voix de Chase, Richard regarda autour de lui.

— Avance ! lança Verna. Rien n’est réel !

Mais le jeune homme se languissait autant de son vieil ami que des bois de Hartland.

Il ne bougea pas.

Chase galopait ventre à terre. Son manteau noir volait derrière lui et sa collection d’armes brillait sous le soleil de plomb. Voyant qu’il n’était pas seul sur sa monture, Richard plissa les yeux et finit par reconnaître Rachel. Rien d’étonnant, puisqu’elle ne le lâchait pas d’un pouce. Et elle aussi criait son nom.

Quelque chose, sur Rachel, attira l’attention du Sourcier. Quelque chose qui lui donnait l’impression… que Zedd était là.

Une pierre couleur d’ambre accrochée au cou de l’enfant ! Ce bijou fascinait Richard, comme si Zedd en personne lui parlait…

— Richard ! cria Chase. Ne va pas là-bas ! Zedd a besoin de toi ! Le voile est déchiré !

Le garde-frontière força soudain sa monture à s’arrêter. Richard fit quelques pas en arrière sans quitter l’illusion des yeux. Ayant cessé de crier, Chase descendit de cheval, Rachel dans les bras, et regarda autour de lui, l’air étonné.

La colonne de poussière réapparut. À travers ce rideau sombre, le Sourcier vit son ami prendre la fillette par la main. Puis tous deux lui tournèrent le dos.

Un drôle de comportement, pour des êtres imaginaires… Mais c’était sans doute un piège, pour l’inciter à aller y voir de plus près.

— Richard ! cria Verna. Avance, ou je te ferai regretter, quand nous serons sortis de là, de ne pas y avoir erré pour toujours ! Il ne faut pas t’arrêter ! (La sœur, constata le Sourcier en tournant la tête, regardait frénétiquement à droite et à gauche tout en parlant.) La brèche se referme sur nous. Dépêche-toi !

Derrière la colonne de poussière noire, à peine visibles désormais, Chase et Rachel marchaient vers une destination qu’il ne voyait pas. Puis ils disparurent tout à fait derrière le rideau obscur.

Richard pressa le pas pour rattraper Verna. Quelle curieuse vision ! Pourquoi la magie avait-elle choisi ces deux personnes pour le tenter ? Et cela avait paru si réel. Comme s’il lui avait suffi d’avancer et de tendre un peu le bras pour toucher ses amis. Une ruse de la magie ? Pour l’inciter à suivre quelqu’un à qui il se fiait aveuglément ? Mais Chase semblait si… authentique… et si désespéré.

Richard se secoua mentalement. Bien sûr que ça lui avait paru réel ! C’était le but de la magie : abuser les gens pour les piéger. Des illusions mal foutues n’auraient pas été très efficaces…

Richard posa une main sur la croupe de Jessup quand il le rattrapa, pour lui signaler sa présence et l’empêcher de ruer contre une menace imaginaire. En accélérant le pas, Bonnie et Geraldine toujours tenues par la bride, il laissa ses doigts courir le long du corps musclé du cheval. Arrivé à son encolure, il voulut lui gratter le menton, et s’aperçut qu’il avait recommencé à brouter une herbe imaginaire, sa bride pendant dans le vide.

Verna avait disparu !

Produisant un bruit assourdissant, des éclairs jaillirent autour du Sourcier. L’un d’eux frappa le sol à ses pieds et il dut sauter sur le côté pour éviter le suivant.

Ses cheveux se hérissèrent. Il eut le sentiment qu’il allait cuire sur place, tant la chaleur augmenta.

Richard appela Verna à pleins poumons et courut en avant, tirant les trois chevaux. Les éclairs semblaient l’avoir pris pour cible, frappant le sol là où il était une seconde plus tôt.

Des boules de feu se matérialisèrent dans l’air et explosèrent en sifflant comme des serpents. Sous ce déluge de flammes, Richard slaloma au hasard – ou se fiait-il à son instinct ? – une main sur la tête pour se protéger d’une force qui, si elle le touchait, ne se laisserait pas arrêter par si peu. Le bruit semblait suffisant pour rendre fou n’importe qui. Quant à y voir – à supposer qu’il y ait quelque chose à voir – c’était parfaitement impossible à cause des colonnes de poussière.

Richard continua à courir et à esquiver les éclairs.

Soudain, des murs de marbre blanc apparurent devant lui. Il s’arrêta et leva les yeux, incapable de voir le haut de ces murailles, qui disparaissait dans les nuages noirs. Un éclair le frôlant de nouveau, le Sourcier s’engagea sous l’arche qui s’ouvrait au milieu du premier mur. Dès qu’il eut tourné l’angle, il s’aperçut que le mur suivant était aussi pourvu d’une ouverture.

En courant, il réussit à compter. Les cinq côtés de la structure mesuraient environ cent pieds et chacun comportait une arche d’une vingtaine de pieds de large sur autant de haut.

Il s’arrêta et reprit son souffle sur le seuil d’une des arches. Le passage était désert. De sa position, il voyait toutes les autres ouvertures, en enfilade…

Un éclair percuta le sol. Cette fois, il était piégé ! Lâchant les chevaux, il plongea sous l’arche et fit un roulé-boulé sur le sol sablonneux.

Le silence le frappa quand il s’assit en prenant appui sur les mains. Son abri était parfaitement vide. Il y faisait relativement frais, en comparaison de la fournaise qu’il venait de traverser, et une bonne odeur d’herbe flottait dans l’air.

Dehors, au bout de l’enfilade d’arches, les nuages noirs flottaient à ras du sol. Les éclairs frappaient toujours, mais il ne les entendait presque plus. Les chevaux, très calmes, trottaient paisiblement en broutant leur herbe imaginaire.

Richard comprit qu’il était dans une Tour de la Perdition ! En inspectant les hauts murs, il en eut la confirmation : ils étaient couverts de la suie noire qu’il avait déjà vue dans la tour de Milena, après que Giller eut utilisé son Feu de Vie de Sorcier pour se suicider.

Richard passa un index sur cette pellicule noire, puis la goûta et fit la grimace à cause de son amertume. Le sorcier qui avait péri ici ne s’était pas sacrifié volontairement. Sinon, la suie aurait eu une saveur sucrée. L’homme avait mis fin à ses jours pour éviter d’être torturé. Ou pour raccourcir son supplice.

Le sol était couvert d’un sable blanc aux reflets cristallins. Au Palais du Peuple, le fief de Darken Rahl, Richard avait vu un cercle rituel composé du même sable. C’était dans le Jardin de la Vie, où le maître défunt avait tenté de s’approprier la magie d’Orden.

Richard se leva et marcha de long en large, essayant de savoir quoi faire. Il semblait en sécurité dans la tour, mais pour combien de temps ? Tôt ou tard, la magie le repérerait. À moins qu’elle l’ait déjà attiré dans un abri qui n’en était pas un, mais constituait plutôt une des mâchoires du piège. Se sentant hors de danger, ne risquait-il pas de rester là jusqu’à la fin des temps ?

Il devait sortir ! Puis trouver Verna. Ne lui avait-il pas juré qu’elle s’en tirerait ?

Mais au nom de quoi l’aurait-il aidée ? Elle était sa geôlière. En l’abandonnant ici, il récupérerait sa liberté. Oui, sa liberté !

Pour mourir parce qu’on ne lui apprendrait pas à contrôler son don… En supposant que Verna ne lui ait pas menti.

Richard entendit un bruit derrière lui. Se retournant, il vit Kahlan sortir de sous une arche obscure. Mais ses magnifiques cheveux ne cascadaient pas sur ses épaules. Ils étaient tressés. Et au lieu de sa robe blanche habituelle, elle portait la tenue de cuir rouge d’une Mord-Sith.

— Kahlan, je refuse de penser à toi de cette façon, même si tu n’es qu’une illusion volée à mon esprit.

— Pourtant, n’est-ce pas ta pire angoisse ?

— Redeviens toi-même ou disparais !

La tenue de cuir se brouilla, remplacée par la robe blanche si familière. La tresse aussi se transforma.

— Tu aimes mieux ça, mon chéri ? Désolée, mais j’ai peur que ça ne suffise pas à te sauver. Je suis venue te tuer. Meurs dignement, une arme à la main !

Richard dégaina son épée et la note cristalline résonna longuement dans la tour. Aussitôt, la colère déferla en lui comme un torrent de lave. La soif de tuer le submergea alors qu’il contemplait le visage de l’unique personne qui donnait un sens à sa vie. Un paradoxe qu’il encaissa avec un désespoir mêlé d’un étrange détachement.

Il serra la garde de son épée, sentant s’incruster dans sa chair les lettres du mot « Vérité ». Les dents serrées, il comprit enfin pourquoi les sorciers, ici, avaient déchaîné leur Feu de Vie pour échapper aux tourments qu’on leur infligeait.

Certaines choses, vraiment, étaient pires que la mort.

Il baissa son arme.

— Même dans une illusion, je ne te tuerai pas. Je préfère mourir.

— Tu aurais mieux fait de succomber, mon amour, avant de voir ce que je suis venue te montrer. La souffrance qui t’attend sera bien plus dure que la mort…

Les yeux fermés, l’Inquisitrice se jeta à genoux, la tête inclinée. Avant qu’elle ait touché le sol, ses cheveux raccourcirent, s’arrêtant à ras du cou.

— Il doit en être ainsi, sinon, le Gardien s’évadera. Le combattre l’aidera, et il nous aura tous. Si tu le dois, répète mes paroles, mais n’évoque jamais cette vision.

Sans relever les yeux, elle récita d’une voix monocorde.

— « Parmi tous ceux qui sont nés de la magie pour délivrer la vérité, un seul survivra quand la menace des ténèbres sera dissipée. Alors viendra une pire obscurité : celle des morts. Afin que la vie ait une chance, celle qui est en blanc devra être offerte à son peuple, pour lui apporter la joie et la prospérité. »

Devant les yeux de Richard, une corolle écarlate apparut autour du cou de l’Inquisitrice. Puis sa tête se détacha de ses épaules, et son corps bascula sur le côté dans la mare de sang qui teintait déjà de rouge le sable blanc et la robe naguère immaculée.

— Non ! cria le Sourcier.

Il sentit ses ongles s’enfoncer dans les paumes de ses mains.

C’est une illusion, se dit-il sans cesser de trembler.

Une illusion. Rien de plus. Pour le terroriser…

Les yeux morts de Kahlan étaient rivés sur lui. Illusion ou pas, le résultat était là : il crevait de peur, les membres tétanisés.

L’image de Kahlan vacilla puis disparut au moment où sœur Verna déboulait sous l’arche.

— Richard ! hurla-t-elle, furieuse. Que fiches-tu ici ? Je t’avais dit de rester près de moi ! Es-tu trop crétin pour obéir aux ordres les plus simples ? Dois-tu toujours te comporter comme un enfant ?

Elle avança vers lui, blême de colère.

Dévasté par ce qu’il venait de voir, Richard ne se sentait pas d’humeur à encaisser des réprimandes.

— Vous étiez partie… Je vous ai cherchée, mais…

— N’ose pas me répondre, misérable ! J’ai déjà la tête farcie de tes bavardages, et ça suffit ! Ma patience est à bout, Richard.

Le jeune homme voulut répliquer, mais le collier le fit basculer en arrière. Ses pieds décollèrent du sol et il recula comme si on avait tiré sur une corde attachée à son cou. Quand il percuta le mur, l’impact lui coupa le souffle. Ses bottes en suspension au-dessus du sable, il resta ainsi, épinglé à la cloison comme un papillon. Le Rada’Han l’étranglait et sa vision commençait à se brouiller.

— Il est temps de te donner une leçon que tu aurais dû recevoir bien plus tôt ! rugit Verna en avançant vers sa proie. J’ai supporté ta désobéissance plus que de raison !

Richard luttait pour respirer, chaque bouffée d’air lui brûlant les poumons. Mais sa vision s’éclaircit, lui révélant le visage, tordu par la colère, de Verna.

— Ma sœur, je vous en prie…

La douleur l’empêcha de continuer. Elle lui déchira la poitrine, si brûlante qu’il ne réussit même pas à crier.

— Tu vois ce que je voulais dire, à présent ? cria Verna.

Elle augmenta la dose de souffrance, faisant jaillir des larmes dans les yeux de sa victime.

— Je t’ai posé une question ! Tu vois ce que je voulais dire ?

— Sœur Verna… je vous préviens… arrêtez ça, ou…

— Tu me préviens ? Tu te permets de me prévenir ?

Les entrailles déchirées de l’intérieur, Richard parvint cette fois à hurler comme une bête mise à mort. Ses pires cauchemars se réalisaient. Voilà ce qu’il avait gagné en portant de nouveau un collier. Les Sœurs de la Lumière avaient l’intention de le dresser comme un chiot. Ce serait son destin, s’il ne se rebellait pas.

Il invoqua la magie de l’épée.

Le pouvoir coula en lui, brûlant de rage, de promesse de vengeance et de désir de verser le sang. Richard s’y abandonna, et la fureur consuma la souffrance, devenue une simple source où puiser de la puissance.

— Ne t’avise pas de me combattre, rugit Verna, ou je te ferai regretter le jour de ta naissance !

Un nouveau torrent de douleur subit le même sort que le précédent, proprement absorbé par la colère du Sourcier. Il ne touchait pas l’épée, mais il n’en avait plus besoin, car il ne faisait plus qu’un avec la magie, prêt à l’utiliser à sa pleine puissance.

— Arrêtez ça ! lâcha-t-il entre ses dents serrées. Ou je m’en chargerai.

Les poings sur les hanches, Verna approcha encore.

— Tu me menaces ? Tu viens de commettre ta dernière erreur, Richard…

Bien qu’à demi aveuglé par un déferlement de douleur inouï, le Sourcier aperçut l’Épée de Vérité, qui gisait dans le sable, aux pieds de la sœur.

Il concentra toute la magie de son arme sur la force qui le tenait plaqué au mur. Avec un craquement assourdissant, le lien se brisa, et le Sourcier, retombé sur le sol, rampa dans le sable blanc.

Sa main trouva la garde de l’Épée de Vérité.

Verna bondit sur lui. Il se releva et fit décrire un arc de cercle à sa lame. La soif de sang – celui de la sœur ! – était désormais la seule chose qui importait pour lui.

Le messager de la mort.

Il ne chercha pas à viser, se contentant de mettre dans son coup la haine qui le poussait à tuer.

La pointe de l’arme siffla dans l’air.

Le messager de la mort !

L’épée coupa la sœur en deux au niveau des épaules. Dans un geyser de sang, la partie supérieure de son corps tomba sur le côté tandis que ses jambes continuaient d’avancer. Du sang et des fragments d’os et de chair s’écrasèrent contre les murs.

Arrivée en bout de course, dans tous les sens de l’expression, la partie inférieure du corps de Verna s’écroula dans le sable, de nouveau plus rouge que blanc. Sa tête et ses épaules y gisaient déjà, à dix bons pas de là.

Richard tomba à genoux, haletant mais libéré de la douleur. Il s’était juré de ne plus laisser personne le torturer, et il venait de tenir son serment.

Comme de très loin, il sentit la magie de l’arme lui fouailler les entrailles. Tout ça était arrivé si vite, sans qu’il ait le temps de réfléchir. Ayant utilisé l’Épée de Vérité pour prendre une vie, il devait en payer le prix.

Il ne s’en soucia pas. Ce n’était rien comparé au calvaire que lui avait infligé Verna. Alors qu’il se concentrait sur sa colère, la douleur s’évanouit.

Mais que faire ? Il avait besoin des Sœurs de la Lumière pour empêcher le don de le tuer. Sans l’aide de Verna, il était fichu. Devait-il tenter de gagner le Palais des Prophètes pour demander du secours aux autres sœurs ? Ou venait-il de se condamner à mort ?

Dans tous les cas, il ne permettrait pas à ces femmes de le torturer. Ça, c’était hors de question !

Assis sur les talons, il essaya de réfléchir tout en récupérant. Devant lui, près du corps de Verna, gisait le petit livre qu’elle portait toujours à la ceinture. Celui où elle écrivait sans cesse…

Richard le ramassa et le feuilleta. Toutes les pages étaient vierges… Non, pas entièrement ! Vers la fin, deux feuilles portaient des messages :

« Je suis la sœur responsable de ce garçon. Ces directives sont incohérentes, voire absurdes. Je demande des explications détaillées. Et je veux savoir de quelle autorité elles émanent.

– Sœur Verna Sauventreen, sincèrement vôtre au service de la Lumière. »

Décidément, Verna était une femme à poigne, même quand elle écrivait. La réponse, d’une autre main, figurait sur la page d’à côté.

« Vous obéirez ou en subirez les conséquences. Ne vous avisez plus jamais de contester les ordres du palais.

– Écrit de ma propre main, la Dame Abbesse. »

Eh bien, Verna avait réussi à s’attirer les foudres de quelqu’un d’autre que lui ! Richard jeta le livre près du cadavre, soudain accablé par ce qu’il venait de faire. Tuer n’était jamais très ragoûtant…

Un soupir lui fit tourner la tête. Kahlan était de nouveau debout sous l’arche, vêtue de sa robe immaculée.

— Et tu te demandes pourquoi je t’ai rejeté…, fit-elle en secouant tristement la tête.

— Kahlan, tu ne comprends pas… Elle voulait me…

Un petit rire attira l’attention de Richard vers l’autre côté de son abri. Darken Rahl le regardait, rayonnant dans sa tunique blanche.

Sur sa poitrine, le jeune homme sentit la marque de son père brûler comme si elle se réchauffait.

— Le Gardien te souhaite la bienvenue, Richard ! Je suis très fier de toi, mon fils…

Sa fureur réveillée, le Sourcier se leva d’un bond et chargea Darken Rahl, épée brandie.

Sous les derniers échos de son rire moqueur, la silhouette du maître se dématérialisa.

Hors de la tour, les éclairs se déchaînaient. Trois lances de feu déchirèrent la pénombre, volant vers Richard. Il leva son épée et les intercepta. Sous ses pieds, le sol trembla…

Les yeux plissés pour ne pas être aveuglé, il baissa lentement sa lame, autour de laquelle les projectiles magiques s’étaient enroulés comme des serpents. Aspirés par la terre, ils disparurent en hurlant à la mort.

— Assez de visions pour aujourd’hui !

Richard rengaina son arme et alla chercher les chevaux, qui « broutaient » toujours. Même s’il ignorait où aller, il devait sortir de cette tour et s’éloigner du cadavre de la sœur.

Oui, fuir ce qu’il avait fait…

Chapitre 33

— Il faut m’amputer de ce bras…

Zedd tira la manche de la robe en satin bleu d’Adie sur la blessure qui refusait de guérir. Contre les draps immaculés du lit, la chair de la magicienne émettait une pâle lueur verte…

— Je ne le ferai pas, Adie. Combien de fois dois-je te le répéter ?

Le sorcier posa la lampe à huile sur la table en chêne massif, près du plateau lesté de tranches de pain noir et d’assiettes de ragoût d’agneau à demi pleines. Puis il marcha voluptueusement sur le riche tapis et alla écarter un peu les lourdes tentures ornées de broderies. À travers les vitres couvertes de givre, il jeta un coup d’œil dans la rue obscure – et ne vit rien du tout, bien évidemment. La lueur du feu de cheminée, dans l’autre pièce de la suite, conférait un rien de romantisme à l’atmosphère de la chambre. Leur refuge était remarquablement silencieux, vu la foule qui se pressait en bas, dans la salle à manger.

L’Auberge de la Corne de Bélier était pleine à craquer bien qu’on fût en plein hiver. Ou était-ce à cause de ça ? Dormir à la belle étoile n’avait rien d’amusant quand il neigeait, et on ne pouvait pas cesser de commercer à cause du temps. Les marchands, les cochers et les voyageurs avaient pris d’assaut l’établissement, comme tous ceux de Penverro.

Adie et Zedd avaient eu de la chance de trouver un toit. Enfin, c’était une façon de voir les choses. Car le propriétaire aurait été malvenu à se plaindre d’avoir déniché deux gogos prêts à payer une fortune pour sa « suite royale ».

Cela dit, l’argent n’était pas un problème pour Zedd. Un sorcier du Premier Ordre ne se laissait pas arrêter par ce genre de détails triviaux… En revanche, la blessure d’Adie refusait de guérir. Ça, c’était une sacrée tuile ! D’autant plus que la plaie devenait de plus en plus moche. Et augmenter la dose de magie n’arrangerait rien, puisque le pouvoir était la source du mal.

— Écoute-moi bien, vieil homme, grogna Adie en se soulevant sur les coudes, c’est le seul moyen ! Tu as tout essayé, je ne mets pas en doute ta bonne volonté. Mais si on ne fait rien, je vais mourir. Un bras est peu de chose comparé à la vie ! Si tu manques de courage, donne-moi un couteau. Je m’en chargerai moi-même.

— Ça, très chère dame, je n’en doute pas un instant… Mais j’ai peur que ça ne serve à rien.

— Que veux-tu dire ? croassa la magicienne.

Zedd prit un morceau de mouton froid, le goba goulûment et s’assit au bord du lit. Tout en mâchant, il prit la main valide de sa compagne. On eût dit celle d’une poupée, mais il savait que de l’acier se cachait derrière ce velours.

— Adie, tu connais quelqu’un qui a l’habitude de ce genre d’infection ?

— Que veux-tu dire ? répéta Adie, ignorant la question.

— Réponds-moi d’abord… Tu connais quelqu’un ?

— Je peux y réfléchir, mais je doute qu’il reste une personne vivante ayant cette expérience. D’ailleurs, tu es un sorcier. Qui pourrait être plus calé que toi ? (Elle dégagea sa main.) Et si couper le bras n’arrangeait rien ? Est-il déjà trop tard, de toute façon ?

Zedd se leva, tourna le dos à Adie et recensa les solutions qui s’offraient à eux. La liste n’était pas longue…

— Réfléchis vite, très chère dame ! Ça dépasse mes compétences, et c’est grave…

Le lit grinça quand Adie se laissa retomber sur les oreillers.

— Alors, je vais mourir… Et retrouver mon cher Pell ! Tu devrais continuer ton chemin, sorcier. Je t’ai assez retardé, depuis des jours que je croupis dans ce lit. Je t’en prie, Zedd, va en Aydindril. Sinon, je serai responsable de ce qui se passera si tu n’arrives pas à temps. Aide Richard et laisse-moi agoniser en paix.

— Adie, réfléchis, s’il te plaît ! Qui pourrait nous secourir ?

Trop tard, le vieil homme s’avisa qu’il venait de faire une bourde. Résigné, il attendit la question qui devait nécessairement suivre.

— Comment ça, nous ?

— Je voulais seulement dire…

Adie s’assit dans le lit et attrapa le sorcier par la manche de sa luxueuse tunique. Le front plissé, elle le força à s’asseoir près d’elle. À la lumière de la lampe, les yeux de la magicienne semblaient plus roses que blancs, même si une lueur verte presque imperceptible y dansait.

— Nous ? répéta Adie. Et tu critiques les magiciennes parce qu’elles gardent de petits secrets ? Crache le morceau, ou je te ferai regretter de m’avoir emmenée avec toi !

Zedd eut un soupir accablé. Au fond, se consola-t-il, sa bourde tombait plutôt bien. Il n’aurait pas pu cacher la vérité beaucoup plus longtemps.

Il releva sa manche.

À l’endroit exact où Adie avait été blessée, la peau du sorcier était constellée de petits cercles noirs de la taille d’une pièce d’or. La même lueur verte émanait de son bras…

Adie en resta sans réaction.

— Pour soigner les gens, les sorciers utilisent une variante empathique de la magie… Si tu préfères, nous absorbons l’essence de la maladie ou de la blessure. Comme nous avons réussi l’épreuve de la douleur, lors de notre formation, nous supportons ça assez bien. Le don nous soutient et permet de donner de la force au patient, pour qu’il aide la magie à le guérir. Notre harmonie intérieure remédie au désordre qui ronge le sujet. Les blessures et la maladie sont des aberrations. La magie remet les choses dans l’ordre. Bien entendu, il y a des limites. Nous ne sommes pas la Main de la Création, mais c’est d’elle que nous avons reçu le don.

— Pourquoi ton bras est-il dans le même état que le mien ?

— En principe, le transfert de la maladie ou de la blessure est interdit par une barrière de protection. Nous prenons la douleur et le désordre, pour soulager le malade, et lui communiquons de la force afin qu’il guérisse. (Il baissa sa manche.) La souillure du skrin a traversé cette barrière…

— Alors, nous allons tous les deux être manchots, souffla Adie, sincèrement atterrée.

— Non, parce que ça ne servirait à rien. Quand je soigne quelqu’un, je sens où se niche la maladie, la blessure ou le désordre… (Il se leva de nouveau, montrant son dos à son amie.) La plaie est sur ton bras, mais l’infection magique du skrin s’est répandue dans tout ton corps. (Il baissa la voix et ajouta :) Maintenant, elle circule aussi dans le mien.

Des rires étouffés montaient de la salle à manger. Et des échos de musique en filtraient malgré l’épaisseur des tapis. Tendant l’oreille, Zedd entendit un barde brailler une chanson coquine au sujet d’une princesse devenue simple serveuse. Son père, un quelconque roi, l’ayant promise à un prince détestable, elle ne s’était pas laissé démonter. Après avoir démasqué son soupirant – une fripouille intéressée par sa dot – elle avait jugé la vie de serveuse, même si on se faisait souvent pincer les fesses, préférable aux fastes de la cour. Dès lors, elle s’était abandonnée aux tourbillons d’une vie peuplée de chansons et de danses. Ravis par la prestation du barde, les auditeurs frappaient les tables avec leurs chopes, histoire de donner le la.

— Nous sommes dans la mouise jusqu’au cou, vieil homme, souffla Adie dans le dos de Zedd.

— Ça, c’est bien vu…, acquiesça-t-il discrètement.

— Je suis désolée, Zedd… Excuse-moi d’avoir attiré le malheur sur toi.

— Ce qui est fait est fait, répondit le sorcier avec un geste nonchalant de la main. Ce n’est pas ta faute, très chère dame. S’il faut blâmer quelqu’un, c’est moi, car j’aurais dû réfléchir avant d’utiliser ma magie. Voilà le prix à payer quand on écoute son cœur au lieu de sa tête…

Et quand on ignore la Deuxième Leçon du Sorcier, pensa-t-il. Mais ça, il le garda pour lui.

— Adie, fit-il en se retournant, il doit y avoir quelqu’un qui sait soigner une blessure de skrin. Pense aux gens que tu as rencontrés quand tu cherchais des informations sur le royaume des morts. Des bribes de connaissances me mettraient sur la voie de la solution…

— J’étais jeune quand j’ai rendu visite à ces femmes… Elles avaient toutes quelques années de plus que moi. Elles sont sûrement mortes.

— N’avaient-elles pas de filles ?

Adie croisa le regard du sorcier, fronça les sourcils et eut un petit sourire.

— Oui ! Celle qui m’a enseigné des choses importantes sur les skrins en avait plusieurs. (Elle se redressa sur son bon coude.) Trois ! Et toutes avec le don. C’étaient des gamines à l’époque, donc elles doivent être encore en vie. Et leur mère, si elle n’est pas morte trop tôt, leur aura sûrement transmis son savoir. C’est la coutume chez les magiciennes.

Malgré la douleur que causait la présence d’une magie étrangère dans son corps, Zedd s’enthousiasma.

— Il faut aller les voir ! Où vivent-elles ?

— Nicobarese…, souffla Adie en se laissant retomber sur les oreillers. Dans une région isolée du royaume.

— Fichtre et foutre ! C’est un long détour dans la mauvaise direction. Tu ne vois personne d’autre ?

Adie se concentra et compta sur ses doigts.

— Celle-là n’avait que des fils… Celle-là… non, elle ne connaissait rien aux skrins ! Et la troisième… pas d’enfants ! (Elle laissa retomber sa main.) Désolée, Zedd. Il n’y a que les trois sœurs, et elles vivent en Nicobarese.

— Et leur mère, où a-t-elle appris tout ça ? On pourrait peut-être puiser à la même source.

— Hélas, seule la Lumière sait où elle a pêché ses informations. Ce sera Nicobarese ou rien.

— Alors, en route pour Nicobarese !

— Zedd… Les sadiques du Sang de la Déchirure se souviendront sans doute de moi. Et pas en bien.

— De l’eau a coulé sous les ponts, Adie. Depuis, deux rois ont été couronnés, là-bas…

— Le temps ne compte pas pour ces gens…

Le sorcier se gratta le menton, pensif.

— Personne ne sait qui nous sommes, puisque nous cachons notre identité au Gardien. Nous continuerons à nous faire passer pour de riches voyageurs. (Il foudroya la magicienne du regard.) Comme en témoignent nos accoutrements ridicules !

Les somptueux vêtements étaient une idée d’Adie… qu’il n’appréciait pas beaucoup.

— De toute façon, conclut la magicienne, nous n’avons pas le choix. (Elle s’assit péniblement au bord du lit.) Nous devrions partir sur-le-champ.

— Pas question ! Tu es faible et tu dois te reposer. Moi, je m’occuperai d’organiser le voyage. Chevaucher n’est plus une option. Je nous louerai une diligence… Ça ira très bien avec nos vêtements de riches voyageurs oisifs…

Adie regarda le sorcier alors qu’il s’étudiait dans le grand miroir en pied. La longue tunique bordeaux aux manches noires ornées aux poignets de trois rangées de fils d’argent en jetait vraiment. Autour du cou et sur la poitrine, des broderies en fil d’or ajoutaient une touche d’élégance discrète, selon Adie. Une ceinture en satin rouge fermée par une boucle d’or complétait ce tableau – si apocalyptique, aux yeux du sorcier, qu’il en grogna de déplaisir.

Enfin, toutes les guerres exigeaient des sacrifices…

— De quoi ai-je l’air, très chère dame ? demanda-t-il en se retournant, les bras en croix.

— D’un bouffon…, marmonna Adie en prenant une tranche de pain sur le plateau.

— Puis-je te rappeler que tu as choisi ces atours ? lança Zedd, un index accusateur pointé sur la magicienne.

— De la légitime défense… C’est toi qui as sélectionné ma robe, et ça méritait réparation.

Zedd traversa la chambre en marmonnant que le plus offensé des deux n’était pas celui qu’elle pensait.

— Repose-toi, très chère dame. Je vais m’occuper de l’intendance…

— N’oublie pas ton chapeau !

Zedd se retourna comme une furie.

— Fichtre et foutre, femme, suis-je obligé de porter cette horreur ?

— Selon le vendeur, c’est le dernier cri chez les gentilshommes…

Avec un grognement, le sorcier prit le chapeau mou rouge vif posé sur le guéridon de la pièce attenante, à côté de la double porte.

— Tu aimes ? grommela-t-il en se l’enfonçant sur la tête.

— La plume n’est pas droite…

Zedd serra les poings. Puis, résigné, il lissa la longue plume de paon.

— Ça te convient ?

Adie sourit – ironiquement, supposa le sorcier.

— Zedd, j’ai dit que tu avais l’air d’un bouffon, mais tu m’as mal comprise. Tu es si beau que ces vêtements se ridiculisent en essayant de rajouter à ta perfection.

— Eh bien, ma dame, fit Zedd en rosissant, merci du compliment !

— Mais Zedd, sois prudent… (Le vieil homme inclina la tête, perplexe.) Dans cette tenue, comme la princesse de la chanson, tu risques de te faire pincer les fesses !

— N’aie crainte, je ne laisserai aucune fille de salle marcher sur tes plates-bandes !

Il inclina son chapeau pour se donner un air canaille puis sortit en chantonnant un air joyeux.

Une canne ! Voilà ce qui lui manquait, pensa-t-il. Outrageusement sculptée, bien sûr. Un gentilhomme, selon lui, ne pouvait pas se passer de cet accessoire.

Chapitre 34

Un air agréablement chaud flottait dans l’escalier, montant de la salle à manger en même temps que les échos des voix des convives. La bonne odeur de gigot venue des cuisines se mêlait agréablement à celle de la fumée de pipe. Se frottant l’estomac, Zedd se demanda s’il ne pouvait pas s’offrir un petit intermède gastronomique.

Sur le palier, trois cannes étaient rangées dans un porte-parapluies. Zedd s’empara de la plus fantaisiste : noir brillant, avec un pommeau en argent artistiquement torsadé. Il tapa deux ou trois fois sur le plancher, histoire de tester la longueur et le poids de sa trouvaille. Un rien trop lourde, estima-t-il, mais esthétiquement adaptée à sa triste condition présente.

Le propriétaire, maître Hillman, un petit homme rondouillard qui arborait un tablier éternellement immaculé, se précipita dès qu’il aperçut le sorcier dans l’entrée, et lui fit un sourire qui lui fendit le visage d’une oreille à l’autre.

— Maître Rybnik, comme je suis content de vous revoir !

Zedd faillit se retourner pour voir à qui parlait l’aubergiste. Puis il se souvint que c’était le nom qu’il avait donné à la réception. Ruben Rybnik, accompagné par sa noble épouse, dame Elda. Depuis toujours, le vieil homme adorait ce prénom. Ruben. Deux syllabes si harmonieuses… Ruben…

— Maître Hillman, appelez-moi Ruben, je vous en prie.

— Comme il vous plaira, maître Rybnik. Comme il vous plaira…

Zedd brandit la canne.

— Il m’est apparu que j’avais absolument besoin de cet accessoire. Seriez-vous prêt à me le céder ?

— Pour vous, maître Rybnik, je consentirais à tous les sacrifices. C’est mon neveu qui les fabrique, et je l’autorise à les exposer à l’intention de mes invités d’honneur. Mais celle-ci est très spéciale… et affreusement chère. (Devant l’air sceptique de Zedd, l’homme approcha et baissa le ton.) Laissez-moi vous offrir une petite démonstration, maître Rybnik. Je ne fais pas ça pour tout le monde, vous savez… Ça risquerait de donner une fausse image de mon établissement. Mais regardez… Vous tournez l’anneau en argent, et vous tirez sur la poignée…

Il joignit le geste à la parole, révélant quelques pouces d’une lame étincelante.

— Deux bons pieds d’acier de Kelton. Une discrète protection pour les vrais gentilshommes. Mais je ne suis pas sûr que vous veuillez investir une somme pareille…

Zedd appuya sur le pommeau, escamota la lame et fit tourner le petit mécanisme de verrouillage.

— Cette canne est parfaite. Et d’une exquise discrétion. Ajoutez-la sur ma note…

Un gentilhomme plein aux as n’est pas censé s’enquérir d’un détail aussi trivial qu’un prix.

— Avec joie, maître Rybnik, fit Hillman en inclinant plusieurs fois la tête. C’est un excellent choix qui ajoutera encore à votre panache. (Il s’essuya les mains – pourtant fort propres – sur son tablier et désigna la salle à manger.) Puis-je vous proposer une table, maître Rybnik ? S’il le faut, je ferai dégager quelqu’un… Un mot de vous, et je m’en occupe.

— Inutile… (Zedd tendit fièrement sa nouvelle canne.) Celle-là, près de la cuisine, conviendra tout à fait.

— Cette table ? Messire, je vous en prie, laissez-moi vous en trouver une meilleure. Plus près du barde, par exemple. Ce bougre connaît toutes les chansons du monde. Dites-moi celle que vous préférez, et il l’interprétera pour vous.

Zedd fit un clin d’œil à l’aubergiste.

— Figurez-vous, mon ami, que j’aime mieux humer les délicieuses odeurs qui montent de votre cuisine…

Rayonnant, Hillman conduisit son client à la table en question.

— Vous me faites un tel honneur, maître Rybnik. Personne n’a jamais autant vanté ma cuisine. Qu’est-ce qui vous plairait ?

— Que vous m’appeliez Ruben, cher ami. Une tranche du délicieux gigot que j’ai senti me comblerait aussi de bonheur.

— Vos désirs sont des ordres, maître Rybnik. Comment va votre délicieuse épouse ? Je prie pour elle chaque jour, vous savez. Se sent-elle mieux ?

— Pas vraiment, j’en ai peur, soupira Zedd.

— Que c’est triste ! Mais je continuerai à prier pour elle… Bien, permettez-moi d’aller vous chercher à manger…

Zedd regarda l’aubergiste s’éloigner. Puis il posa sa canne contre le mur et enleva son chapeau, le jetant négligemment sur la table. Le barde à la calvitie naissante était perché sur une chaise, au milieu d’une petite scène. Pour l’heure, penché sur son luth, il interprétait une chanson leste sur les aventures d’un cocher de diligence. De route accidentée en route accidentée, l’homme racontait comment, dans des villes minables, il s’empiffrait de mauvaise nourriture et troussait des beautés de comice agricole. Mais à l’en croire, il adorait relever le défi des collines escarpées et des cols sinueux où la pluie et le vent lui fouettaient le visage. Quand ce n’étaient pas les tempêtes de neige…

Zedd repéra un type, seul dans un petit box, qui écoutait la rengaine en roulant de gros yeux agacés. Un fouet soigneusement enroulé reposait sur la table. Les autres clients semblaient apprécier la chansonnette. Les plus saouls tentaient régulièrement de pincer les fesses des serveuses, qui esquivaient leurs assauts avec l’aisance de l’habitude.

Loin de la scène, des marchands et leurs épouses, tous tirés à quatre épingles, conversaient en méprisant souverainement l’artiste. Plus loin encore, des nobles, l’épée au côté, ne daignaient pas accorder un regard aux bourgeois replets. Sur la piste de danse, quelques couples se tortillaient en cadence : des clients et des serveuses, dûment rétribuées pour l’exercice. Vexé, le sorcier nota que les chapeaux, s’ils semblaient effectivement à la mode, n’étaient affublés d’aucune plume ostentatoire.

Zedd glissa une main dans sa poche pour compter ses pièces d’or. Il lui en restait deux… Décidément, jouer les riches coûtait cher ! Comment faisaient donc les grands de ce monde pour avoir un train de vie si dispendieux ?

Pour le voyage jusqu’à Nicobarese, Zedd allait devoir trouver une solution. Adie allait trop mal pour chevaucher…

De sa démarche sautillante, maître Hillman franchit le seuil de la cuisine. Posant un plateau doré à l’or fin devant le sorcier, il l’orienta d’un petit coup expert des deux pouces, puis sortit un torchon et frotta une minuscule tache de gras, sur la table. Bien qu’il fût affamé, le sorcier décida de manger lentement. Sinon, l’aubergiste risquait de venir lui nettoyer le menton !

— Désirez-vous une chope de bière, maître Rybnik ? Offerte par la maison ?

— Je vous en supplie, appelez-moi Ruben ! Du thé me conviendrait mieux…

— Comme il vous plaira, maître Rybnik. Vous désirez autre chose, en plus du thé ?

Zedd se pencha par-dessus la table et l’aubergiste l’imita.

— Quel est le taux de change de l’or contre l’argent ?

— Quarante virgule cinquante-cinq contre un, répondit l’aubergiste sans hésiter une fraction de seconde. (Il se racla la gorge.) Enfin, je crois me souvenir que c’est ça… (Il eut un sourire d’excuse.) Oui, oui, ça doit bien être ça…

Zedd fit mine de se plonger dans une profonde réflexion. Puis il sortit une de ses pièces, la posa sur la table et la poussa en direction d’Hillman.

— Je suis à court de petite monnaie, dirait-on. Auriez-vous la gentillesse de vous charger du change pour moi ? Et de répartir la somme dans deux bourses ? Dans l’une, prélevez une pièce d’argent et changez-la contre des pièces de cuivre que vous placerez dans une troisième bourse. Bien entendu, prenez une petite commission au passage.

— Ce sera fait, maître Rybnik. Merci beaucoup.

Hillman ramassa la pièce si vite que Zedd eut à peine le temps de le voir bouger. Après le départ de l’aubergiste, il savoura son gigot d’agneau en étudiant les convives. Avant la fin du repas, Hillman revint et se campa devant la table.

Il posa deux petites bourses à côté de Zedd.

— Les pièces d’argent, maître Rybnik. Dix-neuf dans le sac marron clair et vingt dans le foncé. (Zedd glissa les bourses sous sa tunique pendant que l’aubergiste en brandissait une troisième, beaucoup plus pansue.) Et voilà les pièces de cuivre !

— Merci. Mais où est mon thé ?

Le gros type se flanqua une claque sur le front.

— Pardonnez-moi, maître Rybnik ! Avec le change, j’ai oublié. (Un des nobles agitant le bras pour attirer son attention, Hillman attrapa au vol le bras d’une serveuse qui sortait de la cuisine avec un plateau lesté de chopes.) Julie, apporte du thé à maître Rybnik, et vite fait ! (La fille sourit à Zedd et fila livrer ses chopes.) Julie va s’occuper de vous, maître… S’il vous faut autre chose, n’hésitez pas à demander.

— Parfait… Mais si vous pouviez m’appeler Ruben…

— Vos désirs sont des ordres, maître Rybnik, marmonna distraitement l’aubergiste avant de se précipiter vers l’autre client.

Zedd se coupa un morceau d’agneau et le piqua avec sa fourchette. Il adorait ce prénom, Ruben, et regrettait d’avoir donné un patronyme fantaisiste à Hillman. En mâchant sa viande, il regarda Julie slalomer adroitement entre les tables.

Il plissa les yeux quand il la vit poser des chopes devant plusieurs types à l’air patibulaire vêtus de longs manteaux. Alors qu’elle servait le dernier, il lui murmura quelque chose, la forçant à se pencher pour comprendre. Les yeux rivés sur son décolleté, tous les gaillards éclatèrent de rire. Julie se redressa et flanqua un petit coup de plateau sur la tête du plaisantin, qui lui pinça aussitôt les fesses. Elle poussa un cri d’indignation… puis continua son service.

En passant près de la table de Zedd, elle s’arrêta et lui sourit.

— Votre thé arrive tout de suite, maître Rybnik.

— Ruben… Je m’appelle Ruben… J’ai vu ce qui vient d’arriver. Vous devez supporter ça tout le temps ?

— C’est Oscar, un type inoffensif, le plus souvent. Mais il n’a que des mots orduriers à la bouche. Pourtant, croyez-moi, je ne suis pas une sainte nitouche. Parfois, quand il s’adresse à moi, je prie pour qu’il attrape le hoquet. (Elle écarta une mèche rebelle de son front.) Maintenant, il va vouloir une nouvelle chope. Désolée, je suis trop bavarde. Mais je vais aller chercher votre thé, maître Ryb…

— Ruben ! coupa Zedd.

— Ruben, dit la serveuse avant de repartir au pas de course.

Le sorcier laissa errer son regard sur la bande de types bruyants. Un petit sort… Quel mal cela pouvait-il faire ?

Julie revenait déjà avec le thé. Pendant qu’elle posait le plateau sur la table, Zedd plia un index pour l’inciter à se pencher vers lui.

— Tu es très jolie, ma fille, dit-il en caressant le menton de la belle. Ce rustre d’Oscar ne devrait pas te parler mal, et encore moins te pincer les fesses. (Il baissa le ton.) Quand tu lui donneras sa bière, murmure son prénom en le regardant dans les yeux, comme je te fixe maintenant, et ta prière sera exaucée. Mais tu oublieras tout de notre petite conversation.

— Excusez-moi, fit Julie en se redressant, les yeux papillotants, qu’avez-vous dit ?

— Merci pour le thé… Je voulais aussi savoir si quelqu’un avait une diligence et un bon attelage à louer.

— Ah… La moitié des clients moins bien habillés que vous sont des cochers. Ceux-là… (elle désigna quelques tables) louent leurs services au plus offrant. Les autres sont des employés. Mais si vous engagez un type, il faudra d’abord le dessaouler.

Zedd la regarda repartir pour la cuisine, puis ressortir avec un plateau. Quand elle servit Oscar, il lui fit un sourire d’ivrogne et voulut ouvrir la bouche. Les yeux rivés dans les siens, Julie murmura son prénom. Pris d’une colossale crise de hoquet, le gaillard lâcha une énorme bulle d’air qui flotta au-dessus de la table avant d’exploser. Ses compagnons, peu charitables, éclatèrent de rire.

Le front plissé, Zedd observa l’étrange scène.

Chaque fois qu’Oscar ouvrait la bouche pour choquer Julie, il hoquetait et lâchait une myriade de bulles. Entre deux éclats de rire, les hommes accusèrent la serveuse d’avoir mis du savon dans sa bière. Équitables, ils ajoutèrent que ça ne pouvait pas faire de mal à Oscar, connu pour sa phobie des bains.

Voyant l’homme assis seul dans son box lever la main, Julie s’éloigna de la bande de poivrots et alla prendre la commande.

En passant, elle s’arrêta devant la table du sorcier.

— Celui-là aussi doit avoir un attelage, dit-elle. Il empeste le canasson plus qu’une écurie. (Elle gloussa.) Ce que je viens de dire n’était pas très gentil… Mais il m’énerve, parce qu’il refuse de dépenser ses pièces pour de la bière. Il voulait du thé…

— J’en ai largement pour deux… Nous partagerons, ça te reposera les jambes.

— Merci… Je vous apporte une deuxième tasse…

Zedd savoura son dernier morceau de gigot sans cesser de surveiller la salle. Oscar ne hoquetait plus et ses copains s’étaient calmés. Tous écoutaient religieusement le barde chanter une chanson à l’eau de rose sur le chagrin d’amour d’un pauvre chevalier.

Quand Julie eut tenu sa promesse, Zedd prit la théière et les tasses, et se leva. À mi-chemin de la table du cocher, il se souvint du chapeau et jura entre ses dents. Ayant récupéré l’atroce couvre-chef, il ramassa aussi la canne et avança, frôlant délibérément Oscar. Il l’étudia, toujours aussi étonné que celui-ci ait lâché des bulles en hoquetant. Le mystère lui résista. Le type semblait en bonne forme, n’était la gueule de bois qu’il se préparait.

Le sorcier s’arrêta devant le box et brandit la théière.

— Je vous invite ?

Sous ses sourcils broussailleux, le cocher lui jeta un regard méfiant. Zedd sourit, car Julie n’avait pas exagéré au sujet de l’odeur.

Le type déplia ses bras musclés, poussa le fouet et désigna une chaise au vieil homme.

— Enchanté de vous connaître… Je me nomme Ruben.

Zedd s’assit et posa son chapeau près du fouet.

— Ahern, se présenta l’homme, d’une belle voix de basse. Que me voulez-vous ?

Zedd cala sa canne entre ses jambes et posa la théière et les tasses devant lui.

— Partager mon thé, Ahern, rien de plus…

— À d’autres ! Que voulez-vous vraiment ?

— Eh bien, je me demandais si vous cherchiez du travail…, dit le sorcier en servant le thé.

— J’en ai déjà un…

— Vraiment ? Quelle sorte de travail ?

Ahern ne répondit pas. Un cache-poussière enfilé sur sa chemise de flanelle verte, des cheveux longs grisonnants emmêlés, faute de fréquenter assez souvent un peigne, la peau de son visage parcheminé était brûlée par le soleil et le vent.

— En quoi ça vous intéresse ? lâcha-t-il enfin.

— À savoir si je peux vous faire une meilleure proposition…

Grâce à ses pouvoirs, Zedd couvrirait l’homme d’or si c’était nécessaire. Mais ça ne lui semblait pas la meilleure tactique à adopter.

— Je transporte du fer de Tristen à Penverro, pour les forgerons. Parfois, je pousse jusqu’à Winstead. À Kelton, nous faisons les meilleures armes de toutes les Contrées. Mais vous devez le savoir…

— Ce n’est pas ce que j’ai entendu dire, fit Zedd. (Ahern sursauta, l’air peu commode.) On m’a affirmé que ce sont les plus belles lames des trois pays, pas seulement des Contrées.

Le barde s’était lancé dans une nouvelle chanson : l’histoire d’un roi, devenu muet, contraint de donner ses ordres par écrit. Ayant interdit à ses sujets d’apprendre à lire, l’imbécile finissait par perdre aussi son royaume.

— Un boulot plutôt dur, en cette période de l’année, continua le sorcier.

— C’est encore plus dur au printemps, dans la boue. Là, on découvre qui a une grande gueule et qui peut conduire un attelage.

Zedd poussa la tasse pleine plus près du type.

— Et c’est un job régulier ?

— Assez pour me nourrir, dit Ahern en acceptant enfin le thé.

Zedd joua distraitement avec le bout du fouet.

— Vous avez l’air d’un homme qui sait se servir de ce genre d’outil…

— Il y a plusieurs façons de tirer le meilleur d’un attelage. (Il engloba la salle d’un geste méprisant.) Ces crétins pensent obtenir ce qu’ils veulent en jouant de la lanière !

— Et pas vous ?

— Je fais claquer mon fouet pour attirer l’attention des bêtes et leur communiquer mes ordres. Mes chevaux travaillent pour moi parce que je les entraîne, pas à cause des coups. Quand je suis dans une situation délicate, je veux un attelage qui comprenne mes instructions, pas une bande de canassons abrutis par les coups. Dans le coin, assez de squelettes d’hommes et de chevaux pourrissent au fond des ravins. Inutile d’y ajouter le mien !

— On dirait que vous connaissez votre affaire…

— Dans quelle branche êtes-vous ? demanda Ahern en désignant les somptueux atours de Zedd.

— Les fruits, mentit le sorcier. Je produis les meilleurs du monde, mon ami.

— Vous voulez dire que vos terres et les gens qui les cultivent produisent les plus beaux fruits du monde !

— Vous avez raison… Aujourd’hui, en tout cas. Mais ce ne fut pas simple au départ. Pendant des années, j’ai travaillé comme une bête. Je soignais mes arbres nuit et jour, pour que ma production soit hors du commun. Beaucoup d’arbres m’ont déçu. À chaque échec, j’étais hors de moi. Avec le temps, je me suis amélioré. En économisant chaque pièce de cuivre, j’ai acheté davantage de terrain. Les semailles, la taille, la récolte, le transport, la vente : je faisais tout ça de mes mains ! Au fil des ans, ma réputation s’est établie et l’argent a commencé à rentrer. Alors, j’ai engagé des gens pour me seconder. Mais je mets toujours la main à la pâte, afin que la qualité ne baisse pas. Personne n’a envie de perdre sa réputation, n’est-ce pas ?

Zedd se radossa à son siège, fier de l’histoire édifiante qu’il venait d’improviser. Ahern tendit sa tasse pour qu’il lui resserve du thé.

— Et où sont vos vergers ?

— En Terre d’Ouest. J’ai émigré avant l’apparition de la frontière.

— Et que venez-vous faire ici ?

Zedd se pencha en avant et baissa la voix.

— Ma femme… hum… elle ne va pas très bien, et nous ne sommes plus de la première jeunesse. La frontière ayant disparu, elle a voulu retourner dans son pays natal. Il paraît que certaines guérisseuses pourraient l’aider… Mon ami, je ferais n’importe quoi pour ma chère épouse. Elle est trop malade pour chevaucher, à présent. Alors, je voudrais louer un attelage. Je suis prêt à payer un bon prix. Dans les limites du raisonnable, bien entendu…

— Une proposition tentante, admit Ahern. Où allez-vous ?

— Nicobarese…

Le cocher posa sa tasse sur la table si violemment que du thé se renversa.

— Quoi ? Vous êtes cinglé, mon vieux ! Nous sommes en plein milieu de l’hiver.

— J’avais cru comprendre que c’était pire au printemps…

— Nicobarese est au nord-ouest, sur l’autre versant des monts Rang’Shada. Si vous venez de Terre d’Ouest, direction Nicobarese, pourquoi avoir traversé les montagnes ? Maintenant, il vous faudra les franchir une nouvelle fois.

Pris au dépourvu, Zedd dut réfléchir à toute allure pour inventer une réponse. Bien entendu, il finit par la trouver.

— Je suis originaire des environs d’Aydindril. Nous avions l’intention d’y passer avant de gagner Nicobarese, au printemps. J’avais prévu de traverser les montagnes au sud, puis d’aller au nord-est, vers Aydindril. Mais Elda, ma femme, est tombée malade, et j’ai changé mes plans.

— Je maintiens que vous auriez dû aller en Nicobarese avant de traverser les montagnes.

— Eh bien, Ahern, savez-vous comment on répare les erreurs, histoire que je puisse recommencer ma vie selon vos brillantes suggestions ?

— Je crains que non…, répondit l’homme avec un petit rire. (Il réfléchit un moment, puis lâcha un soupir.) Ruben, c’est un sacré long voyage. Vous cherchez les ennuis. Je n’ai pas très envie de m’en mêler…

— Quel dommage… (Zedd balaya la salle du regard.) Dites-moi, puisque vous êtes hors du coup, lesquels de ces hommes conviendraient ? Qui est un meilleur cocher que vous ?

— Je n’ai jamais dit que j’étais formidable, mais ces gars-là ont plus de gueule que de tripes. À mon avis, aucun ne s’en sortirait.

— Mon ami, je crois que vous essayez de faire monter les enchères.

— Et moi, j’ai l’impression que vous voulez les faire baisser.

Zedd se fendit d’un rictus ironique.

— Selon moi, le boulot est moins dur que vous le dites.

— Sans blague ? Vous pensez que c’est un jeu d’enfant ?

— Vous savez diriger un attelage en hiver. Je vous demande simplement d’aller dans une autre direction. Ce n’est pas sorcier.

— Votre foutue direction est un piège à rats ! explosa Ahern. D’abord, on dit qu’il y a une guerre civile en Nicobarese. Ensuite, le chemin le plus court passe par Galea. Sinon, il faut traverser des cols, au sud, qui rallongeront le voyage de plusieurs semaines.

» L’ennui, c’est que les choses vont mal entre Galea et Kelton. Il y a eu des escarmouches à la frontière, et des villes keltiennes ont été mises à sac. Les gens de Penverro sont nerveux à l’idée d’être si près de Galea. Tout est là, mon ami ! Traverser Galea, c’est courir vers les ennuis !

— Des combats ? Vous prêtez attention à des bavardages stupides. La guerre est finie. Les troupes de D’Hara sont rentrées chez elles.

— Je ne vous parle pas d’attaques de D’Hara. C’est Galea qui lance des raids.

— Des foutaises ! Les Keltiens parlent d’un raid galeien dès qu’un paysan renverse une lanterne et fiche le feu à sa grange. Et les Galeiens accusent les Keltiens chaque fois qu’un loup dévore un mouton. J’aimerais avoir l’équivalent en pièces d’or de toutes les flèches qu’on a tirées sur des ombres ! (Zedd agita un index osseux sous le nez du cocher.) Si Kelton agressait Galea, ou l’inverse, le Conseil ferait décapiter les responsables, si haut placés soient-ils. (Il saisit sa canne et en martela le sol.) Un conflit est impossible !

— Je ne connais rien à la politique, et j’ignore ce que trafiquent ces maudites Inquisitrices. Mais je sais que traverser Galea est le meilleur moyen de finir criblé de flèches. Ce que vous demandez n’est pas facile, Ruben.

Zedd commençait à se lasser de ce petit jeu. De plus, certaines paroles d’Adie – au sujet de la lumière – lui trottaient dans la tête. Décidant d’en finir d’une manière ou d’une autre, il vida sa tasse cul sec.

— Merci de m’avoir fait la causette, Ahern, mais je vois que vous n’êtes pas l’homme qu’il me faut pour aller en Nicobarese.

Le sorcier se leva et récupéra son chapeau. Ahern lui posa un de ses battoirs sur le bras et le força à se rasseoir.

— Écoutez-moi bien, Ruben ! Ces derniers temps n’ont pas été faciles. La guerre contre D’Hara a perturbé le commerce. Kelton était relativement à l’abri, mais la plupart de nos voisins ont beaucoup souffert. Il est très difficile de brader des objets à des morts. Il y a moins de transit qu’avant, et toujours autant de types en quête de travail. Vous ne pouvez pas reprocher à un homme de chercher à se remplir les poches quand l’occasion se présente. D’essayer, en quelque sorte, de vendre ses meilleurs fruits le plus cher possible.

— Ses meilleurs fruits ? (Zedd fit un grand geste circulaire.) Chacun de ces cochers se proposerait pour ce travail. Et tous me raconteraient, comme vous, qu’ils sont des as dans leur profession. Vous voulez obtenir un bon prix ? C’est normal, mais cessez de vous foutre de moi. Je veux savoir pourquoi il me faut me ruiner !

Du bout d’un index, Ahern poussa sa tasse au milieu de la table, signalant qu’il avait encore soif. Avant de le servir, Zedd lissa ostensiblement sa manche.

Le cocher prit sa tasse et regarda autour de lui.

Fascinés, les clients écoutaient le barde susurrer une chanson d’amour à une serveuse. Il lui tenait le bras et l’accablait de promesses d’éternelle fidélité. Rouge comme une pivoine, un plateau caché dans son dos, la fille gloussait bêtement.

Ahern sortit de sous sa chemise un médaillon accroché à une chaîne.

— C’est pour ça que je veux beaucoup d’argent.

Zedd fronça les sourcils en reconnaissant le profil régalien, sur le pendentif.

— On dirait que ça vient de Galea.

— Exact… Ce printemps, et tout l’été, les D’Harans ont assiégé Ebinissia. Les Galeiens allaient tous crever et personne ne voulait les aider. Les autres royaumes luttaient aussi contre D’Hara, et ça leur suffisait. Les défenseurs de la ville, eux, avaient besoin d’armes.

» J’ai réussi à faire passer des chargements d’épées et de lances – avec quelques précieux sacs de sel – par un des cols les plus isolés. Les soldats galeiens avaient proposé d’escorter tous ceux qui tenteraient le coup, mais il y eut peu de candidats. Ces chemins sont rudement dangereux.

— Ce fut très noble de votre part.

— Noble ? Vous rigolez ? La paie me stimulait, mon vieux ! Et je n’aimais pas savoir que ces gens étaient piégés comme des rats. Surtout en sachant comment les D’Harans traitent les vaincus. Bref, je me suis dit qu’un peu d’acier de Kelton donnerait aux défenseurs une chance de résister. Comme vous le savez, nos armes sont les meilleures.

— Et ce médaillon, que signifie-t-il ?

— Une fois le siège levé, j’ai été convoqué devant la cour de Galea. La reine Cyrilla m’a remis cette récompense. Pour mon courage, a-t-elle dit, je serais toujours le bienvenu dans le royaume. (Il remit le bijou sous sa chemise et le tapota fièrement.) C’est un laissez-passer royal. Grâce à lui, je peux aller où je veux en Galea, sans être inquiété.

— Et ce soir, vous voulez monnayer quelque chose qui n’a pas de prix ?

— Mon intervention n’était rien ! Les défenseurs sont des héros, pas moi ! J’ai aidé ces gens parce qu’ils en avaient besoin et par appât du gain. J’ai agi pour ces deux raisons, Ruben. Une seule n’aurait pas suffi. Maintenant, j’ai ce bijou. S’il me permet de mieux gagner ma vie, où est le mal ?

— Vous avez raison, Ahern… Les Galeiens eux-mêmes ont donné un prix à ce que vous avez fait. Je les imiterai, si c’est dans mes moyens. Combien pour nous conduire en Nicobarese ?

— Trente pièces d’or.

— Voilà un homme qui ne se prend pas pour du purin !

— Je réussirai, et c’est mon prix : trente pièces d’or.

— Vingt maintenant, et dix quand nous arriverons en Aydindril.

— Aydindril ? Il n’a jamais été question de ça ! Je ne veux rien avoir à faire avec les sorciers et les Inquisitrices. En plus, il faudra retraverser les monts Rang’Shada !

— Pour revenir ici, vous devrez y repasser de toute façon. Ça vous fera un petit détour par le nord, voilà tout. Si ma proposition ne vous convient pas, vous aurez vingt pièces pour nous conduire en Nicobarese, et je trouverai quelqu’un qui acceptera les dix autres pour finir le voyage. En supposant que nous ayons encore besoin d’un véhicule quand ma femme sera guérie. Si vous voulez les trente, je m’engage à vous les verser si vous nous conduisez en Aydindril. C’est à prendre ou à laisser.

— Marché conclu ! Vingt ce soir et dix en Aydindril. (Ahern braqua un index accusateur sur Zedd.) Mais j’ai une condition, et elle n’est pas négociable !

— Laquelle ?

— Ce foutu chapeau ! Pas question de le porter : la plume effraierait les chevaux !

— Accordé, à une contre-condition, mon ami : c’est vous qui annoncerez ça à ma femme !

Le sorcier sourit de toutes ses dents.

— Entendu, répondit Ahern. (Il sourit aussi – une fraction de seconde.) Ruben, ce voyage ne sera pas facile. Avec l’argent gagné en travaillant pour Ebinissia, je me suis acheté un coche. Je pourrai l’équiper de patins pour circuler plus facilement sur la neige. À présent, faites-moi voir la couleur de votre or !

Le barde entama un air entraînant. Presque tous les clients, même les plus huppés, battirent la mesure avec leurs semelles.

Zedd glissa une main sous sa tunique et la posa sur les deux bourses de pièces d’argent. Très discrètement, il se livra à une opération à laquelle il avait dû trop souvent se résigner, par le passé. Mobilisant sa magie, il transforma l’argent en or.

Avait-il le choix ? Reculer aurait conduit à sa perte le monde des vivants.

Ou était-ce une justification oiseuse pour un acte qu’il savait dangereux ?

— Rien n’est jamais facile, maugréa-t-il.

— Pardon ?

— Je disais que… hum… je sais que ce voyage n’est pas facile. (Il posa sur la table le sac marron foncé.) Mais l’or rend tout plus aisé. Voilà vos vingt pièces.

Ahern ouvrit la bourse pour compter son trésor.

Zedd regarda distraitement les clients qui se régalaient de nourriture, d’alcool et de musique. Il était pressé de partir pour Nicobarese !

— C’est une blague ? grogna soudain le cocher.

Zedd le regarda. Rouge comme une pivoine, le grand type tira une pièce de la bourse et la jeta sur la table. Elle y tournoya un moment, sans refléter la lumière, puis tomba sur une face avec un bruit qui n’avait rien de métallique.

Une pièce tout ce qu’il y avait d’ordinaire. À un détail près : elle était en bois, pas en or !

— Je… eh bien… hum…

Ahern vida la bourse dans sa paume. Les autres pièces étaient bien en or…

— J’en compte seulement dix-huit… Il en manque deux, puisque je ne prends pas les pièces en bois.

Avec un sourire bon enfant, Zedd tira l’autre bourse de sous sa tunique.

— Veuillez m’excuser, cher ami. On dirait que je vous ai donné la bourse où je garde ma pièce fétiche. Pas question de m’en séparer, vous pensez ! Pour moi, elle a plus de valeur que de l’or !

Il jeta un coup d’œil dans la bourse marron clair et compta dix-sept pièces. Dont deux en bois. Normalement, il y aurait dû en avoir dix-neuf. Comment expliquer ça ? Maître Hillman avait-il essayé de l’arnaquer ? Non, c’était un larcin maladroit pour un homme comme lui. Tenter de faire passer du bois pour de l’or ? Une ruse de crétin…

— Et mes deux autres pièces ? grogna Ahern.

— Oh, bien sûr…

Le sorcier donna son dû au cocher, qui glissa les deux dernières pièces dans la bourse foncée, la ferma soigneusement et la fourra dans sa poche.

— À présent, je suis à vos ordres. Quand voulez-vous partir ?

Les trois pièces d’argent transformées en bois n’inquiétaient pas trop le sorcier, certain qu’il trouverait une explication. Mais celles qui manquaient ? Elles s’étaient volatilisées, et ça, rien ne pouvait l’expliquer. Un événement inquiétant. Terrifiant, même, d’un certain point de vue.

— J’aimerais partir sur-le-champ, mon ami.

— Demain matin ?

— Non, tout de suite ! (Zedd ramassa son ridicule chapeau.) Ne prenez pas cet air étonné… C’est mon épouse, vous comprenez. Elle doit voir une guérisseuse le plus vite possible.

— Certes, mais je viens d’arriver de Tristen, et j’ai besoin d’un peu de sommeil. Ce voyage ne sera pas une partie de plaisir, vous savez… (Zedd acquiesça à contrecœur.) D’abord, je dois équiper le coche de patins. Ça me prendra deux heures, à condition de convaincre un de ces poivrots de m’aider.

— Pas question ! s’écria Zedd en tapant sur le sol avec sa canne. Personne ne doit savoir ce que vous faites et où vous allez. (Il se tut en voyant Ahern plisser le front, de nouveau méfiant. Bon sang, il devait trouver un truc à dire pour calmer ce type !) Les flèches dont vous parliez… Celles dont on est si facilement criblé. Un peu de discrétion devrait limiter les risques.

Ahern se leva – un vrai géant ! – et prit son manteau.

— D’abord, vous m’avez manipulé pour que je vous conduise dans le pays maudit des sorciers et des Inquisitrices… Après, cette histoire de discrétion… À mon avis, j’aurais dû demander plus. (Il enfila son manteau et en noua la ceinture.) Mais un marché est un marché ! Je vais m’occuper des patins et acheter des provisions, puis je dormirai un peu. Rendez-vous ici trois heures avant l’aube. Nous aurons traversé la frontière de Galea avant demain midi.

— J’ai une jument à l’écurie, dit Zedd. Autant l’emmener avec nous. Vous passerez la prendre avant de nous retrouver. (Il congédia l’homme d’un geste nonchalant.) Trois heures avant l’aube…

L’esprit du sorcier était déjà loin du cocher.

Les choses étaient plus graves qu’il ne l’avait cru. Ils avaient besoin d’aide, et vite ! La femme de Nicobarese, celle aux trois filles, avait peut-être étudié son art ailleurs. Plus près d’ici, avec un peu de chance. S’ils pouvaient trouver ce qu’ils cherchaient sans faire un si long voyage, quel gain de temps !

Et le temps était le nerf de cette guerre !

« Hélas, seule la Lumière sait où elle a pêché ses informations », avait répondu Adie quand il s’était enquis de l’endroit où la femme avait déniché ses connaissances. Le mot « lumière » était un synonyme courant de « don ». Mais pas seulement. Il s’agissait aussi d’une référence sibylline à quelque chose de très différent.

Zedd tambourina sur le plancher avec sa canne. Fichues magiciennes, avec leurs énigmes à la noix !

Au moment où Ahern franchissait la porte, le vieil homme se leva et se dirigea vers l’escalier.

Chapitre 35

Quand Zedd ouvrit la porte de la chambre, un nuage de fumée empestant le créosol agressa ses narines. La fenêtre ouverte laissait entrer un air glacial, mais cela permettait d’évacuer cette pollution. Assise sur le lit, enveloppée jusqu’au menton dans une couverture, Adie brossait consciencieusement ses cheveux argentés.

— Que s’est-il passé ? demanda le sorcier.

— Je mourais de froid. Alors, j’ai voulu faire du feu.

Zedd jeta un coup d’œil à la cheminée.

— Pour ça, il faut du bois, très chère dame. C’est indispensable !

Normalement, Adie aurait dû… l’incendier… à cause de cette remarque. Mais elle détourna le regard, l’air gêné.

— Il y en avait… J’ai utilisé ma magie pour l’enflammer sans me lever. Il y a eu des étincelles et une colonne de fumée. J’ai ouvert la fenêtre pour aérer… Quand j’ai regardé dans le foyer, les bûches avaient disparu.

— Comment ça, disparu ?

— Il y a un problème… Quelque chose qui cloche avec mon pouvoir.

Adie recommença à se brosser – sans grande conviction.

Le vieil homme eut un sourire las et lui caressa les cheveux.

— Je sais… Il m’est arrivé la même chose. Ce doit être à cause de cette… infection.

Il s’assit près de la magicienne, lui prit la brosse et la posa à côté d’eux.

— Adie, que sais-tu au sujet de ce mal ? Et du skrin ? Il nous faut des réponses.

— Je t’ai déjà tout dit… Le monstre est une entité qui rôde dans la frontière, entre le royaume des morts et notre monde.

— Pourquoi ta blessure ne guérit-elle pas ? Qu’est-ce qui rend ma magie impuissante ? Qui fait disparaître les bûches ?

— Le skrin appartient aux deux univers… Tu ne vois pas ce que ça implique ? Il participe des deux magies, l’Additive et la Soustractive, donc il est actif partout. L’infection, comme tu l’appelles, est le fait de la Magie Soustractive.

— Tu veux dire qu’elle corrompt notre pouvoir ? Ou pire, notre don ?

— C’est ça… Comme si tu venais de nettoyer une cheminée de ses cendres, à mains nues, et que tu essaies, sans les nettoyer, de pendre à une corde à linge des draps blancs récemment lavés. Tes mains sont souillées par les cendres : les draps seront tachés, que tu le veuilles ou non.

Zedd réfléchit quelques secondes.

— Adie, nous devons trouver un moyen de nous laver les mains. Se débarrasser de la souillure, voilà la solution !

— Tu es rudement doué pour enfoncer les portes ouvertes, vieil homme !

Adie ayant mis dans le mille, Zedd s’empressa de changer de sujet.

— J’ai loué un coche qui nous conduira en Nicobarese. Mais tu es de plus en plus faible et je ne tarderai pas à aller très mal. Qui sait si nous tiendrons jusqu’au bout du voyage ? Tu es sûre que nous ne trouverons pas de l’aide plus près d’ici ?

— Certaine.

— Mais la femme, celle qui a eu trois filles, elle a bien appris ces choses quelque part ! Un endroit où nous pourrions aller…

— Ça ne nous aiderait pas…

— Pourquoi ?

— Parce qu’elle a été formée par les Sœurs de la Lumière.

— Quoi ? couina Zedd en se levant d’un bond. (Il entreprit de faire les cent pas dans la chambre.) Fichtre, fichtre et double foutre ! C’est une catastrophe !

— Zedd, elle a étudié auprès des Sœurs, puis elle est rentrée chez elle. Sans devenir l’une d’elles… De plus, les Sœurs de la Lumière ne sont pas aussi… déraisonnables… que tu le penses.

— Et comment le sais-tu, grosse maligne ?

— L’os rond de skrin… Celui que nous avons perdu chez moi… La moribonde qui me l’a donné était une Sœur de la Lumière.

— Que faisait-elle dans le Nouveau Monde ? demanda Zedd d’une voix égale.

— Elle n’y était pas… À l’époque, je voyageais dans l’Ancien Monde.

— Tu as traversé la vallée des Âmes Perdues ? éructa Zedd. Et tu es entrée dans l’Ancien Monde ? Question « petits » secrets, tu me bats à plate couture !

— Tu sais que je cherchais des femmes ayant le don, pour apprendre d’elles. Toutes n’étaient pas dans le Nouveau Monde. Je me suis servie de mon droit à un aller-retour pour les contacter. Certaines Sœurs m’ont enseigné le peu qu’elles savaient. Des bribes, mais très précieuses. Elles estiment avoir le privilège et la mission d’en apprendre autant que possible sur le Gardien – ou Celui Qui N’A Pas De Nom, comme elles l’appellent. Pour l’empêcher de moissonner les âmes, selon elles… Mais je ne suis pas restée longtemps au palais. Sinon, j’aurais dû finir par prononcer mes vœux. Elles m’ont laissée étudier leurs secrets. Toutes n’étaient pas coopératives, loin de là, mais quelques-unes m’ont aidée.

— Les Sœurs de la Lumière sont des fanatiques dérangées du ciboulot, marmonna Zedd. À côté d’elles, les débiles du Sang de la Déchirure ont l’air de gens sensés. Quand tu étais au palais, as-tu vu un de leurs « sujets » ? Un de ces pauvres garçons possédant le don ?

— J’étais venue pour apprendre, pas pour me quereller avec les sœurs à propos de la théologie. Reconnais que ça n’aurait pas été futé ! Elles m’ont tenue à l’écart de leurs sujets, si elles en avaient. Et si c’était le cas, ce devait être des garçons qui appartenaient à leur monde. Zedd, ces femmes sont trop intelligentes pour violer cette trêve-là. Elles savent ce que les sorciers de chez nous leur feraient si elles s’y hasardaient. J’ai pu étudier dans leurs fameuses catacombes, et c’est déjà pas mal. Mais elles ne m’ont pas laissée voir leurs garçons, ni même révélé s’il y en avait au palais !

— Normal, explosa Zedd, puisqu’il n’y en avait pas ! Presque plus personne ne naît avec le don. Les guerres ont coûté la vie à trop de sorciers, et nous sommes une espèce en voie de disparition.

Le vieil homme fit un effort pour se calmer.

— Je suis un Premier Sorcier et je ne refuserai jamais de m’occuper un garçon ayant le don – comme cela s’est produit il y a des milliers d’années. Aucun élève que j’ai formé ne se serait dérobé à cette mission. Les Sœurs de la Lumière connaissent les règles ! Elles ne peuvent pas se charger de l’éducation d’un garçon, sauf si tous les sorciers lui ont tourné le dos. Passer outre cette loi vaudrait une sentence de mort à toute Sœur qui s’aventurerait à retraverser la vallée.

— Elles le savent, Zedd. Et elles ne prennent pas cette menace à la légère.

— J’espère bien ! J’ai rencontré une de ces femmes, dans ma jeunesse, et je l’ai chargée de transmettre un avertissement à la Dame Abbesse. (Il serra les poings.) Leurs méthodes sont de la pure barbarie ! Des enfants qui se piqueraient d’enseigner la chirurgie ! Si je savais comment franchir ces maudites tours, j’irais raser le Palais des Prophètes !

— Zedd, à cette époque, beaucoup de ceux qui avaient le don sont morts parce que personne ne pouvait leur apprendre à le contrôler. Les gens qui détenaient le pouvoir ne voulaient pas le lâcher et ils refusaient d’entraîner des concurrents potentiels. Les Sœurs de la Lumière n’ont pas eu le cœur de laisser mourir ces pauvres garçons. Elles ont fait ce qu’elles jugeaient le mieux pour les aider.

— Ces femmes, grogna Zedd, font ce qu’elles estiment le mieux pour elles ! Rien de plus !

— Peut-être… Mais elles sont tenues d’observer les règles et de respecter la trêve. Comme toi, quand tu leur fiches la paix lorsqu’elles viennent chez nous.

Zedd secoua la tête, dégoûté.

— Laisser mourir ces jeunes gens, simplement pour préserver leur pouvoir… Si ces sorciers avaient assumé leurs responsabilités, les Sœurs de la Lumière n’auraient pas existé. Hélas, la fonction a créé l’organe… Ces folles n’autoriseraient jamais un sorcier à former une magicienne. Mais elles se permettent d’éduquer de jeunes garçons dix fois plus doués qu’elles !

— Zedd, je suis d’accord avec toi, souffla Adie. Mais les guerres et les idéaux du passé sont morts et enterrés ! Le voile est déchiré et la Pierre des Larmes se balade dans le monde des vivants. Ça, c’est notre affaire !

» J’étais chez ces femmes pour apprendre. La magie qu’elles m’ont enseignée, et que je t’ai transmise, a pu ralentir l’infection, même si elle ne l’a pas éradiquée. Nous devons nous en débarrasser avant qu’elle nous submerge !

— Tu as raison, Adie, concéda le vieil homme. Nous avons des problèmes urgents à régler.

— Ravie que tu sois assez malin pour écouter la voix de la sagesse…

Le sorcier se massa la nuque en grimaçant.

— Tu es sûre que nous trouverons des réponses en Nicobarese ? C’est un long voyage, et…

— La femme a étudié des années auprès des Sœurs de la Lumière. Elles l’aimaient bien et voulaient l’accueillir en leur sein, mais elle ne partageait pas leur foi… Une certitude demeure : elle a sûrement transmis à ses filles toutes ses connaissances. Donc, même si ça me déplaît, nous devons aller en Nicobarese.

Voyant qu’Adie tremblait de froid, Zedd alla fermer la fenêtre. Puis il s’agenouilla devant la cheminée, mit du petit bois dans le foyer et ramassa des bûches. Tenté d’utiliser la magie pour allumer le feu, il se ravisa et alla embraser une brindille à la flamme de la lampe.

— Zedd, mon ami, murmura Adie en le regardant faire, je sais ce qui te tracasse. Mais rassure-toi, je ne suis pas une Sœur de la Lumière.

C’était exactement la question que le vieil homme se posait.

— Si tu en étais une, dit-il sans se retourner, me le dirais-tu ?

Adie ne répondit pas. Jetant un coup d’œil derrière lui, il vit qu’elle souriait.

— Pour les Sœurs de la Lumière, la franchise est une vertu majeure. Mais mentir pour mieux servir le Créateur ne leur paraît pas être un péché…

Le feu ayant pris, Zedd se leva et se retourna – sans rendre son sourire à la magicienne.

— Si tu racontais ça pour me réconforter, c’est raté !

Adie lui prit la main et la tapota gentiment.

— Zedd, je vais te dire la vérité. Je suis redevable à certaines de ces femmes, pourtant, je le jure sur l’âme de mon cher Pell : je ne suis pas une Sœur de la Lumière ! Je ne les laisserais jamais s’emparer d’un garçon de notre monde et le maltraiter, si je sais qu’un sorcier a accepté de le former.

— Très chère dame, déclara Zedd, je te crois. Mais penser à ce qu’elles font à ces garçons me révolte ! Elles agissent comme si le don était une malédiction. Moi, je montre à ses détenteurs que c’est une joie de tous les instants.

— J’ai vu que tu t’étais offert une superbe canne, fit Adie, désireuse d’alléger l’atmosphère.

— Oui, et le cœur de ma bourse saigne à l’idée de la somme que maître Hillman me facturera.

— Au fait, as-tu aussi trouvé un cocher ?

— Bien sûr ! Un type appelé Ahern. Nous devrions dormir un peu, mon amie. Il viendra nous chercher trois heures avant l’aube. (Zedd eut un sourire sinistre.) Adie, tant que nous ne serons pas débarrassés de cette infection, il vaudrait mieux éviter d’utiliser la magie, sauf en cas d’extrême urgence.

— Sommes-nous en sécurité ici ?

Une main jaillit du rideau de brume lumineux – une faible et douce lueur – et caressa tendrement la joue de Rachel.

Oui, mon enfant. Tous les deux, vous ne risquez plus rien. Pour toujours…

Rachel sourit. Elle se sentait vraiment en sécurité. Pas comme avec Chase, mais jusqu’au fond du cœur – une sensation qu’elle avait seulement connue dans les bras de sa maman. Jusqu’à ce jour, elle ne se souvenait pas de sa mère. À présent, la mémoire lui revenait. Des bras très doux qui la serraient contre une poitrine réconfortante…

La peur atroce qu’elle avait éprouvée, comme Chase, alors qu’ils essayaient de rattraper Richard, avait disparu. Ainsi que l’angoisse étouffante de ne pas le rejoindre à temps.

Des gens avaient tenté de les arrêter, forçant le garde-frontière à se battre. Tout ce sang qu’elle avait vu… Ce sang qui coulait…

Ces images-là aussi s’effaçaient.

Quand elle approcha du bassin étincelant, les mains se tendirent de nouveau pour la cajoler. Elles l’aidèrent à ouvrir les boutons de sa robe sale et poisseuse de sueur, puis la lui retirèrent. Quand le tissu frotta sur sa blessure à l’épaule, Rachel tressaillit. Elle avait récolté un mauvais coup lorsqu’un de leurs poursuivants s’était jeté sur elle.

Les visages souriants qui dansaient dans la brume prirent une expression soucieuse.

Les voix caressantes la consolèrent avec une infinie tendresse et les mains brillantes effleurèrent sa peau. Quand elles s’écartèrent, la blessure et la douleur n’étaient plus qu’un mauvais souvenir.

Tu te sens mieux ?

— Oh, oui ! Je n’ai plus mal. Merci !

Les mains débarrassèrent Rachel de ses chaussures et de ses bas de laine. Assise sur un rocher agréablement tiède, elle trempa le bout de ses orteils dans l’eau. Se défaire de toute cette crasse serait si agréable !

Soudain, les mains se tendirent vers le collier de l’enfant, où pendait l’étrange pierre. Mais elles reculèrent, comme si elles avaient peur.

Ça, nous ne pouvons pas te l’enlever. Il faut que tu le fasses toi-même.

Malgré la beauté paisible du paysage, autour de Rachel, malgré le confort et la paix qu’elle y avait trouvés, et en dépit de son désir de faire ce que ses amis lui demandaient, une autre voix se fit entendre dans son esprit. Celle de Zedd, disant qu’elle ne devait remettre la pierre à personne – et sous aucun prétexte. Et ajoutant qu’il était important qu’elle la garde à jamais sur elle…

L’enfant leva les yeux des cercles concentriques que ses orteils dessinaient dans l’onde et regarda les visages souriants.

— Je ne veux pas l’enlever. Puis-je le conserver ?

Bien sûr, Rachel, si c’est ce que tu désires. Tout ce qui te rend heureuse est bon pour nous.

— Si le collier reste autour de mon cou, je serai très contente.

Alors, qu’il en soit ainsi. Pour toujours, si tu veux !

Rachel sourit de béatitude quand elle se glissa dans l’eau merveilleusement tiède. Ravie, elle se laissa flotter et sentit tous ses problèmes se dissoudre en même temps que la crasse qui couvrait son corps. À chaque seconde, elle aurait juré ne pas pouvoir être plus heureuse… La seconde suivante lui montrait qu’elle se trompait !

Elle nagea voluptueusement vers l’autre extrémité du bassin, où elle se souvenait d’avoir laissé Chase. Dans l’eau presque jusqu’au cou, il se détendait, la tête posée sur un doux tapis d’herbe, au bord de la berge.

Les yeux fermés, il souriait comme un enfant.

— Papa ?

— Oui, ma chérie…

Elle barbota jusqu’à Chase, qui leva un bras pour qu’elle se glisse dessous, ravie de se sentir si bien protégée.

— Papa, serons-nous un jour obligés de partir d’ici ?

— Non. Les voix ont dit que nous pouvions rester pour toujours.

— Je suis si contente !

Blottie contre son père, Rachel s’assoupit. Elle dormit longtemps, d’un sommeil comme elle n’en avait jamais connu, profond, paisible et vraiment réparateur.

Quand elle se réveilla et voulut se rhabiller, ses vêtements étaient secs et étincelants comme s’ils venaient de sortir de chez le tailleur. Ceux de Chase resplendissaient aussi.

Rachel fit la ronde avec des enfants diaphanes qui riaient aux éclats. Entraînée par leur joie innocente, elle se sentit heureuse comme jamais.

Dès qu’ils avaient faim, Chase et elles s’asseyaient dans l’herbe, face à leurs nouveaux amis, et se régalaient de mets délicieux. Au premier signe de fatigue, la fillette s’endormait là où elle était, certaine qu’il ne pouvait rien lui arriver de mal.

Avait-elle envie de jouer ? Il lui suffisait d’y penser, et les merveilleux enfants venaient s’amuser avec elle. Ils l’aimaient. Ici, tout le monde l’adorait… et elle adorait tout le monde !

Parfois, elle se promenait seule dans la prairie semée de fleurs et caressée par un magnifique soleil.

D’autres fois, elle se baladait avec Chase, qui lui tenait la main. Le voir aussi heureux lui gonflait le cœur d’allégresse. Son papa n’aurait plus jamais besoin de se battre ! Il était en sécurité, soulagé, comme il le disait lui-même, d’avoir enfin trouvé la paix.

Rachel se réjouissait chaque fois qu’il l’emmenait découvrir les bois où il avait grandi. C’était là qu’il s’amusait quand il avait son âge.

Tous les deux étaient arrivés au terme de leur calvaire. Désormais, ils n’auraient plus jamais à souffrir.

La femme leva les yeux, un sourire flottant sur ses lèvres minces. Elle n’avait pas entendu de bruit et n’eut pas besoin de tourner la tête pour sonder la pénombre. Elle savait qu’il était là, de l’autre côté de la porte. Et elle pouvait même dire depuis combien de temps il l’espionnait.

Assise en tailleur, elle lévitait sur un coussin d’air au-dessus du sol couvert de paille. Les bras inertes du garçon pendaient comme des fils de pêche plombés. Le dos incliné vers l’arrière, le cadavre reposait mollement au creux de son coude. Dans sa main, la femme tenait la statuette…

Elle déplia les jambes et posa les pieds sur le sol. Le garçon glissa de ses bras et sa tête heurta durement la pierre. En mourant, il avait souillé son pantalon. Dégoûtée, la femme s’essuya les mains sur sa jupe.

— Pourquoi n’entres-tu pas, Jedidiah ? lança-t-elle. Je sais que tu es là. Inutile de jouer à cache-cache avec moi.

La lourde porte s’ouvrit en grinçant. Une silhouette sombre avança jusqu’au halo de lumière de l’unique chandelle posée sur la table bancale qui tenait lieu de mobilier à la petite pièce au plafond bas. L’homme s’immobilisa et regarda en silence la lueur orange disparaître des yeux de la femme, qui redevinrent lentement bleu pâle avec des taches de violet.

— La propriétaire de la statuette, dit-il enfin, m’envoie la récupérer.

— Vraiment ? (Le sourire de la femme s’élargit.) Eh bien, j’en avais assez, de toute façon. (Elle tendit l’artefact à Jedidiah.) Pour l’instant…

— Elle n’aime pas beaucoup que vous lui « empruntiez » son bien.

— Ce n’est pas elle que je sers…, rappela la femme en caressant la joue de Jedidiah. Ce qu’elle apprécie ou non m’indiffère.

— Eh bien, vous devriez vous en soucier un peu plus…

— Crois-tu ? Je pourrais lui donner le même conseil… (Elle se pencha, prit un poignet du mort et lui souleva le bras.) Il avait le don… (Elle croisa le regard de Jedidiah, son visage redevenu dur comme si ses lèvres, de sa vie, n’avaient jamais dessiné un sourire.) À présent, c’est moi qui le détiens !

Jedidiah plissa imperceptiblement le front.

— Tu croyais qu’il fallait la cérémonie pour obtenir ce résultat ? Le rituel du bois de Hagen ? (La femme secoua la tête.) J’en ai terminé avec ça ! C’est indispensable la première fois, sinon le Han féminin ne pourrait pas absorber le Han masculin. À présent que je possède le don d’un mâle, je peux en recueillir d’autres sans devoir subir le rituel.

Elle s’approcha de l’homme, quasiment nez à nez avec lui.

— Tu le pourrais aussi, Jedidiah. Grâce au quillion. Je t’apprendrai. C’est si facile… Je lui ai simplement montré le rituel de communion, pour tenter de lui révéler son Han. (Elle se pencha vers l’homme et souffla à son oreille :) Mais il ne savait pas contrôler son don, et j’avais généré un vide, dans le quillion, qui a aspiré son pouvoir. Désormais, celui-ci m’appartient.

— Je ne crois pas avoir jamais vu ce garçon, dit Jedidiah, les yeux baissés sur le mort.

— Ne joue pas au plus malin avec moi, Jedidiah. Tu te demandes où je l’ai trouvé, et pourquoi les Sœurs de la Lumière ne lui ont pas mis la main dessus avant moi ?

— S’il a le don, pourquoi ne porte-t-il pas de collier ?

— Parce qu’il était très jeune, son Han trop faible pour que les sœurs le détectent. Mais pas pour moi ! (Le nez de la femme vint chatouiller celui de Jedidiah.) Probablement le fruit de vos libertinages, tas de petits voyous !

— En tout cas, vous avez traité l’affaire avec une remarquable efficacité. Pas besoin de rapports ennuyeux et aucune question gênante !

— Sois un gentil garçon, Jedidiah, et débarrasse-moi de cette charogne. Quand je l’ai déniché, le sujet croupissait dans sa misère, près de la rivière. Jette-le quelque part dans ce coin. Personne ne s’en étonnera.

— Vous voulez que je fasse le ménage derrière vous ?

La femme passa un index autour du cou de l’homme, le long de son Rada’Han.

— Ne commets pas l’erreur de me prendre pour une sœur comme les autres, Jedidiah. J’ai en moi un don masculin, à présent, comme toi. Et je sais l’utiliser. Tu serais étonné de savoir combien ce pouvoir augmente, quand on y ajoute le Han de quelqu’un d’autre.

— On dirait que vous êtes devenue une sœur avec qui il faut compter… Une femme qu’un esprit avisé traite avec respect.

— Tu es malin, Jedidiah. Très malin !

La femme tapota la joue de son compagnon, puis laissa glisser une main sur sa poitrine.

— Je sais que tu penses être très puissant, Jedidiah, pourtant, tu devrais être moins présomptueux. Jusque-là, personne n’a contesté tes compétences, ni ta place parmi les sorciers du palais. Mais un nouveau va bientôt arriver, et tu n’as jamais rencontré quelqu’un comme lui. À mon avis, tu risques de ne plus être la fierté du palais…

Jedidiah ne broncha pas… mais il s’empourpra lentement.

— N’avez-vous pas proposé de m’apprendre ? dit-il en brandissant la statuette.

— Pas de ça, mon garçon ! Le nouveau est à moi ! Il faudra te choisir une autre proie.

— La propriétaire du quillion aura peut-être son mot à dire. Elle a des projets concernant ce fameux nouveau…

— Je sais. Et je compte sur toi pour m’informer de ses plans.

— Dois-je comprendre que vous avez des projets me concernant ?

— Des plans très spéciaux, oui… (Les mains de la femme glissèrent sur les hanches de Jedidiah, appréciant la fermeté de ses muscles.) Tu es doué pour le travail manuel. Particulièrement en joaillerie. Je voudrais que tu fabriques un réceptacle pour la magie. Il paraît que c’est un de tes nombreux talents…

— Vous voulez une sorte d’amulette ? En or, ou en argent ?

— Non, mon garçon, en acier ! Pour ça, tu devras te procurer les pointes d’une centaine d’épées. Des armes très spéciales que tu trouveras dans l’armurerie. Des lames anciennes, qui ont souvent transpercé la chair humaine sur les champs de bataille.

— Et que devrai-je en faire ?

— Nous en parlerons plus tard, souffla la femme en glissant une main entre les cuisses de Jedidiah.

La promptitude de sa réaction masculine la fit sourire.

— Tu dois te sentir bien seul, depuis le… départ… de Margaret. À mon avis, tu as besoin d’une amie qui te comprenne. Savais-tu, mon cher garçon, qu’absorber un Han masculin ouvre à une femme d’incroyables horizons ? Désormais, je vois sous un jour nouveau les désirs des hommes. Veux-tu que nous devenions une paire d’amis très… spéciale ? Si tu es d’accord, tu auras ta récompense avant de t’être acquitté de ta corvée.

Elle expédia un filament de magie dans le corps de l’homme, se concentrant sur l’endroit où ça lui serait le plus agréable. Le voyant renverser la tête en arrière, elle sourit de plus belle.

Les yeux fermés, Jedidiah eut un gémissement rauque. Haletant, il posa les mains sur la croupe de la femme et l’attira vers lui pour un baiser passionné.

Elle poussa le cadavre du pied et se laissa allonger sur le sol couvert de paille.

Chapitre 37

La lumière rouge sang du crépuscule filtrait entre les branches des arbres qui hérissaient la crête suivante. Kahlan détourna ses yeux verts des diverses positions, bien dissimulées, où se tapissaient des sentinelles qui ne les avaient pas encore repérés, les trois chasseurs et elle – à cause de la trop grande distance entre les avant-postes.

Elle estima le nombre de soldats qui évoluaient entre les tentes, au creux de la vallée, en contrebas. Cinq mille faisait une évaluation généreuse, conclut-elle.

Les chevaux étaient attachés à des piquets sur la gauche du camp, près des chariots de ravitaillement. À l’autre bout de la vallée, on avait creusé des latrines de fortune dans la neige. Au centre du camp, non loin des tentes de commandement surmontées d’étendards aux couleurs vives, les hommes faisaient paisiblement la queue devant les cantines roulantes. Kahlan avait rarement vu une armée en campagne aussi disciplinée. Mais les Galeiens, c’était connu, avaient un penchant certain pour l’ordre.

— Ils ont fière allure, dit Chandalen, pour des hommes qui vont se faire massacrer…

Kahlan acquiesça distraitement. Le matin, ils avaient aperçu la troupe que poursuivaient ces soldats. Des soudards sans discipline, loin d’avoir fière allure. Mais leurs avant-postes étaient plus près les uns des autres… Malgré cette précaution, les trois chasseurs s’étaient assez approchés pour voir les détails qui intéressaient Kahlan et dénombrer leurs adversaires.

Dans ce cas, l’estimation de base, cinquante mille, devait être révisée à la hausse.

— Je dois empêcher ça, souffla l’Inquisitrice. (Elle ramassa son paquetage et son arc.) Allons-y !

Chandalen, Prindin et Tossidin la suivirent sur la pente enneigée de la colline.

Rattraper ces hommes leur avait pris plus longtemps que prévu. Dans le col de Jara, le blizzard les avait contraints à rester deux jours durant à l’abri d’un pin-compagnon. Ces refuges naturels rappelaient toujours à Kahlan sa rencontre avec Richard. Pendant cette longue attente, elle avait rêvé de lui, qu’elle eût les yeux ouverts ou fermés.

Devoir se détourner d’Aydindril pour sauver des soldats d’une mort certaine la mettait hors d’elle. Mais la Mère Inquisitrice ne pouvait pas permettre que cinq mille hommes périssent pour rien. L’heure d’agir avait sonné : ces inconscients, si on les laissait faire, auraient rejoint leurs « proies » dès le lendemain.

Dès que les quatre intrus furent repérés, ce fut le branle-bas de combat. Des ordres circulèrent dans les rangs et la défense s’organisa. Toujours dans le calme, des archers prirent position sur les flancs et des lanciers se campèrent face aux nouveaux venus. Partout, des guerriers émergeaient des tentes, certains encore occupés à boucler leur harnachement.

Kahlan et ses trois compagnons s’immobilisèrent. L’Inquisitrice fit un pas en avant. Derrière elle, les Hommes d’Adobe s’appuyèrent nonchalamment sur leurs lances.

Un officier sortit de la plus grande tente. Finissant d’enfiler son manteau, il se fraya un chemin à travers les défenseurs et cria aux archers de ne pas tirer. Deux autres gradés le rejoignirent en chemin.

Kahlan vit que le premier type était un capitaine. Deux lieutenants l’accompagnaient.

Quand ils s’arrêtèrent devant elle, l’Inquisitrice abaissa sa capuche pour dévoiler sa longue chevelure.

— Que signifie… ?

Le capitaine s’interrompit, les yeux ronds. Puis il se jeta à genoux, imité par ses subordonnés.

Aussi loin que voyait Kahlan, tous les soldats se prosternèrent. Chandalen et les deux frères échangèrent des regards stupéfaits. La première fois qu’ils voyaient la Mère Inquisitrice recevoir un tel hommage ! Les marques de respect, quand elle venait chez eux, étaient nettement plus débonnaires.

— Relevez-vous, mes enfants, dit Kahlan.

Tous les soldats se redressèrent comme un seul homme. Le capitaine se fendit d’une petite révérence et avança, sourire aux lèvres.

— Mère Inquisitrice, c’est un grand honneur !

Stupéfaite, Kahlan étudia l’officier au visage poupin.

— Vous êtes un enfant…, souffla-t-elle.

Des milliers de jeunes gens la regardaient fixement. Dans les rangs, elle ne repéra pas un homme mûr.

— Des gamins ! Vous êtes tous des gamins ! s’écria-t-elle, les poings serrés de colère.

Le capitaine jeta un coup d’œil à ses hommes, l’air vaguement embarrassé… et vexé.

— Mère Inquisitrice, nous sommes de nouvelles recrues, mais de vrais soldats de l’armée galeienne.

— Des gosses, soupira Kahlan. Une bande de gosses !

La plupart de ces « guerriers » avaient quinze ou seize ans. Certains dévisageaient les Hommes d’Adobe, l’air ahuri. Ils n’avaient jamais vu de gens comme eux…

Kahlan saisit le capitaine par les revers de sa veste et l’entraîna avec elle.

— Vous, les lieutenants, accompagnez-nous ! (Elle haussa le ton.) Les autres, retournez à vos occupations !

Tandis que les soldats rengainaient leurs armes ou désarmaient leurs arcs, elle entraîna l’officier sous un bosquet, hors de portée d’oreille de ses hommes.

Le lâchant, elle s’assit sur une souche couverte de neige, royale comme s’il s’agissait d’un trône. Chandalen vint se placer sur sa droite et les deux frères sur sa gauche.

— Quel est votre nom, capitaine ?

— Bradley Ryan… (Le jeune homme releva fièrement la tête.) Capitaine Bradley Ryan, pour vous servir ! L’officier qui se tient à ma droite est le lieutenant Nolan Sloan. L’autre se nomme Flin Hobson.

— Combien d’enfants avez-vous sous vos ordres, capitaine Ryan ?

— Mère Inquisitrice, nous sommes à peine plus jeunes que vous. Et quoi que vous en pensiez, tous ces gars sont de bons soldats.

— De bons soldats ? répéta Kahlan, se forçant à ne pas exploser. Si c’est vrai, pourquoi ai-je pu me promener entre vos avant-postes, trop éloignés les uns des autres ? (Ryan rougit et dut se retenir de répondre vertement.) Un seul de ces « guerriers », vous trois compris, a-t-il fêté ses dix-huit ans ? (Ryan fit non de la tête.) Dans ce cas, je répète ma question : combien d’enfants avez-vous sous vos ordres ?

— Quatre mille cinq cents…

— Savez-vous, capitaine Ryan, que l’ennemi sur lequel vous foncez tête baissée est dix fois plus nombreux ?

— Nous ne nous précipitions sur personne, Mère Inquisitrice. Nous traquons ces bouchers et nous les vaincrons demain.

— Vraiment ? Si je n’étais pas venue, jeune homme, vos « soldats » et vous n’auriez pas vu le soleil se coucher, demain ! Vous n’avez pas idée de ce qui vous attend.

— Vous faites erreur, Mère Inquisitrice. Nos éclaireurs m’ont informé.

Kahlan se leva et tendit un bras vers la droite.

— Cinquante mille hommes campent derrière cette montagne.

— Cinquante mille et quelques centaines. Nous ne sommes pas idiots, Mère Inquisitrice. Je sais ce que je fais.

— Vraiment ? Et quel est votre plan, quand vous aurez rattrapé ces types ?

— Dans le col, expliqua Ryan, certain de convaincre son interlocutrice, la piste se sépare en deux à un endroit qu’ils atteindront bientôt. Ils devront se diviser. J’enverrai deux détachements les attaquer en déboulant des deux fourches, devant eux. Se croyant submergés, ils reculeront et nous les attendrons, au-delà du goulet d’étranglement que vous voyez juste devant nous.

» Puis nous nous replierons dans le passage, et les coincerons à l’intérieur. Pris en tenailles, ils ne pourront plus bouger. Mes piquiers se masseront devant eux, jouant le rôle de l’Enclume. Et mes archers, sur les flancs, les pousseront vers le centre du terrain. La force qui les repoussera vers les piquiers tiendra lieu de Marteau. (Le jeune officier sourit.) Nous les écrabouillerons ! Une tactique très classique, voyez-vous. On l’appelle le Marteau et l’Enclume.

— Je connais ce nom, jeune homme, et ce qu’il recouvre. Cette manœuvre est efficace… quand les conditions sont réunies. À un contre dix, c’est le summum du crétinisme ! Une grenouille qui essaie d’avaler un bœuf !

— On nous a enseigné qu’avec de la détermination, et un minutage précis, une petite force de bons soldats, dans un endroit étroit…

— De bons soldats ? coupa Kahlan. Jeune présomptueux, on ne déplace pas un rocher avec une brindille ! (Ryan baissa les yeux.) La seule façon de les forcer à reculer est de leur ficher la trouille. Mais ce sont des vétérans aguerris ! Voilà longtemps qu’ils se battent et qu’ils massacrent. Pensez-vous qu’ils n’ont jamais entendu parler d’une tactique nommée « le Marteau et l’Enclume » ? Les supposez-vous stupides parce que ce sont vos adversaires ?

— Non, mais j’estime que…

Kahlan enfonça un index dans la poitrine du jeune homme.

— Voulez-vous savoir ce qui arrivera, capitaine ? Comme vous n’avez pas assez d’hommes pour les repousser, ces soldats se contenteront de reculer un peu en s’écartant, pour laisser vos forces pénétrer dans leurs rangs. Puis ils refermeront le piège. Cette tactique-là s’appelle le Casse-Noix. Devinez qui sera la noix ?

» Après avoir éliminé le Marteau, ils submergeront votre Enclume. Ils couperont vos piquiers de leurs archers, et isoleront aussi vos fantassins. Une formation en pointe de flèche protégée par des boucliers foncera sur les piquiers, ouvrant la voie à leur cavalerie lourde, qui s’occupera des archers, désormais sans protection. Bons soldats ou non, vous serez écrasés sous le nombre. Le Marteau sacrifié pour rien, vous ne lutterez plus à un contre dix, mais contre quinze, ou peut-être vingt.

» Pour avoir une chance face à une force supérieure en nombre, il faut la diviser, et vaincre chaque fraction à la fois. Mais vous prévoyez de faire le contraire ! De vous séparer obligeamment en deux groupes, histoire qu’ils vous étripent à loisir.

— Nous ne partons pas vaincus d’avance, s’obstina le capitaine. Mes hommes ne sont pas des enfants de chœur !

— Non, ce sont des enfants tout court ! Et ils crèveront tous ! Avez-vous déjà vu quelqu’un mourir ? Pas un vieillard dans son lit, mais un soldat sur un champ de bataille ! Des lances vous déchireront les entrailles et des flèches vous transperceront les yeux. Des lames vous couperont les membres, puis vous ouvriront le ventre. Sur la neige, les boyaux qui en jailliront se verront comme une tache d’encre sur une feuille blanche.

» Tous ces gosses que vous connaissez, vos amis, vous jetteront des regards désespérés en crachant leur sang et leurs tripes. D’autres crieront au secours pendant que vos vainqueurs passeront entre les blessés pour les éventrer, les condamnant à une agonie très lente. Et ceux qui se rendront seront exécutés sous les cris de joie de vos ennemis, grisés par leur glorieuse victoire.

Contrairement à ses deux lieutenants, Ryan osa relever les yeux.

— On croirait entendre le prince Harold, Mère Inquisitrice. Il m’a souvent tenu le même discours, quasiment au mot près.

— Le prince est un excellent soldat.

— Sans doute, mais ça ne change rien à ma décision. Le Marteau et l’Enclume reste la meilleure tactique à notre disposition. Je crois que ça peut marcher. Il le faut !

Chandalen se pencha vers Kahlan et lui parla dans sa langue.

— Mère Inquisitrice, ces gamins sont des morts ambulants. Il faut nous éloigner d’eux pour ne pas subir leur sort. Ils tomberont jusqu’au dernier.

— Qu’a-t-il dit ? demanda Ryan.

— Que vous serez tous des cadavres demain soir…

Ryan étudia Chandalen des pieds à la tête.

— Que sait-il de la stratégie militaire, ce… sauvage ?

— Un sauvage ? C’est un chasseur très intelligent, et il parle deux langues… lui. (Le capitaine déglutit péniblement.) Mais c’est aussi un guerrier, et il a abattu beaucoup d’adversaires. Combien d’hommes figurent sur votre tableau de chasse, Bradley ?

— Eh bien… Hum, aucun, pour le moment… Je ne voulais pas l’offenser. Cela dit, j’en sais long sur la guerre.

— Parle-moi de ton expérience, mon enfant, susurra Kahlan.

— Nous sommes tous volontaires. Moi, je me suis engagé il y a trois ans. Et presque aucun gars n’a moins de douze mois de service. Quant à l’entraînement, vous pouvez nous faire confiance. Le prince Harold lui-même nous a formés, et nous l’avons souvent battu lors des manœuvres. Bref, ce n’est pas l’expérience qui nous manque. Cette expédition est une sorte d’épreuve finale, avant de nous attribuer une affectation. Nous sommes en campagne depuis un mois et nous ne cessons pas de nous exercer sur le terrain. Enfin, notre jeunesse est un gage de force.

— De force ? ricana Chandalen. Vous voyagez comme des femmes ! (Il se racla la gorge quand Kahlan le foudroya du regard.) Enfin, certaines femmes, pas toutes… Bref, vous êtes beaucoup moins forts que vous le croyez. Ces chariots, pour transporter le ravitaillement et les armes, vous affaiblissent. Demain, vous périrez tous.

— Mon ami se trompe, lâcha soudain Kahlan. Vous ne succomberez pas demain.

— Vraiment ? jubila le capitaine. Donc, vous croyez en nous ?

— Non, mais vous survivrez, parce que je vous interdis de combattre. Je vous renvoie chez vous, capitaine. Retournez dans votre caserne ! C’est un ordre ! Je suis en route pour Aydindril afin de régler ce problème. Cette armée de bouchers ne sévira plus longtemps.

— Où sommes-nous censés retourner ? grogna Ryan. Nous étions cantonnés à Ebinissia, mais ces chiens ont tout rasé. À présent, nous allons les rattraper et les punir.

— Les défenseurs de la ville étaient beaucoup plus nombreux que vous, et ils n’ont pas fait le poids face à cette armée.

— Nous le savons… Ces hommes étaient nos professeurs, nos frères et nos pères. Nous avons grandi près d’eux. (Ryan fit un effort pour empêcher sa voix de trembler.) Nous aurions dû être à leurs côtés et périr avec eux.

Kahlan tourna le dos aux trois soldats. Les yeux fermés, elle posa les doigts sur ses tempes et les massa lentement. L’inquiétude qu’elle éprouvait pour ces gamins lui déclenchait une migraine… Elle pleurait aussi leurs camarades, tombés pour défendre la cité. Et les visages des jeunes suppliciées continuaient à lui apparaître jour et nuit.

Soudain, elle se retourna et riva son regard à celui du capitaine. Ses yeux d’enfant, comprit-elle, avaient vu plus de choses qu’elle ne le pensait.

— C’est vous, souffla-t-elle, qui avez refermé les portes, au palais. Celles de la reine et de ses suivantes…

Ryan hocha la tête, des larmes perlant à ses paupières.

— Pourquoi ont-ils fait ça à ces pauvres gens ?

— L’objectif d’un soldat, répondit Kahlan, est de forcer l’ennemi à commettre des erreurs. Le meilleur moyen, c’est de lui faire assez peur, ou de l’enrager assez, pour qu’il cesse de réfléchir. Vos ennemis vous poussent à la faute, capitaine.

— Nous n’avons plus d’endroit où retourner et nous traquons ces bouchers. À nous de les châtier !

— C’est exactement ce qu’ils attendent de vous. Mais vous ne tomberez pas dans le panneau.

— Mère Inquisitrice, je suis un soldat qui a juré de servir Galea et les Contrées du Milieu. De ma vie, aussi courte la jugiez-vous, je n’ai jamais envisagé de désobéir à mes chefs, à ma reine, ou… à vous. Aujourd’hui, je ne puis accepter vos ordres. (Il prit la main de Kahlan entre le pouce et l’index et la plaqua sur sa poitrine.) Touchez-moi avec votre pouvoir, si ça vous chante. Ce sera le seul moyen d’obtenir ce que vous voulez.

— Après, dit le lieutenant Sloan, qui n’avait pas ouvert la bouche jusque-là, il faudra m’infliger le même sort. Sinon, je prendrai la place du capitaine, et je conduirai nos hommes au combat.

— Et après Sloan, affirma Hobson, ce sera mon tour.

— Et ça ne s’arrêtera pas là, ajouta Ryan. Vous devrez toucher tous les officiers, puis chaque soldat. S’il n’en reste qu’un, il attaquera et mourra sur le champ de bataille.

Kahlan dégagea sa main de celle du jeune fou.

— Je vais parler au Conseil et mettre un terme à tout cela. Pourquoi vous suicider ?

— Mère Inquisitrice, nous attaquerons !

— Pour la gloire ? Afin de devenir des héros morts lors d’une bataille épique ?

— Non, Mère Inquisitrice, répondit Ryan, très calme. Nous savons ce que ces chiens ont fait aux nôtres. Les soldats exécutés, les femmes violées, les enfants éventrés… Beaucoup de mes hommes avaient une mère ou une sœur à Ebinissia. Tous ont vu le carnage. Comprenez-vous ? (Il bomba le torse et osa regarder Kahlan dans les yeux.) La gloire ne nous intéresse pas, et nous savons que c’est une mission suicide. Trop jeunes pour être mariés, nous ne laisserons ni veuves ni orphelins. Alors, nous tenterons d’arrêter ces bouchers, pour qu’ils ne recommencent pas dans une autre ville.

» Nous avons juré de protéger notre peuple, et il nous faut tenir parole. J’implore les esprits du bien que votre intervention en Aydindril soit couronnée de succès, mais cela prendra trop longtemps. Combien d’autres villes seront rasées ? Nous seuls pouvons empêcher ça.

» Quand j’ai prêté serment, une chose était claire : la défense du peuple devait passer avant tout, y compris les ordres. Voilà pourquoi je m’oppose à vous, Mère Inquisitrice. Pas pour devenir un héros, mais afin de protéger les faibles. J’aimerais avoir votre bénédiction. Mais s’il le faut, je m’en passerai.

Kahlan se rassit sur la souche, le regard perdu dans le vide.

Des enfants, oui… Mais plus mûrs qu’elle l’avait cru. Et qui avaient raison !

Il lui faudrait encore quelques jours pour atteindre Aydindril. Quant à lever une armée, ça prendrait sûrement des semaines. Entre-temps, les tueries continueraient. Combien d’innocents périraient en attendant l’aide du Conseil ?

Kahlan aurait donné cher pour changer de peau et ne plus être la Mère Inquisitrice. Écartant ses sentiments, elle étudia le problème avec l’œil objectif que lui imposaient ses responsabilités. La balance des vies perdues et épargnées… Une atroce comptabilité. Hélas, c’était la seule qui eût un sens.

— Chandalen, dit-elle dans la langue du Peuple d’Adobe, nous devons aider ces hommes.

— Mère Inquisitrice, ce sont des gamins inconscients condamnés à mort. Si nous restons, nos os pourriront à côté des leurs. Cela ne changera rien à rien, et tu n’iras jamais en Aydindril.

— Mon ami, ces garçons me rappellent ton grand-père, quand il traquait les Jocopos. Si nous ne faisons rien, d’autres villes seront mises à sac.

— Mère Inquisitrice, intervint Prindin, nous t’obéirons, bien entendu. Mais quelle différence feront quatre arcs de plus ?

— Et au bout du compte, renchérit Tossidin, tu n’atteindras jamais Aydindril. N’est-ce pas important ?

— Bien sûr que si… Mais imaginez que la prochaine cible de ces soldats soit votre village ? Ne m’imploreriez-vous pas de combattre à vos côtés ?

Les chasseurs réfléchirent en jetant des coups d’œil furtifs aux trois jeunes officiers.

— Si vous deviez vaincre cette armée, mes amis, dit Kahlan, comment feriez-vous ?

— C’est impossible, répondit Tossidin. Il y a trop de soldats.

— Nous sommes les guerriers du Peuple d’Adobe ! s’écria Chandalen. Nous penses-tu moins intelligents que des chiens qui voyagent dans des wagons et égorgent les femmes ? Crois-tu qu’ils soient de meilleurs combattants que nous ?

— En tout cas, dit Prindin, nous savons que la tactique du capitaine est inefficace. Mais il doit y avoir de meilleurs moyens.

— Bien sûr, fit Chandalen avec un sourire. Les esprits les ont enseignés à mon grand-père. Il a transmis son savoir à mon père, qui me l’a communiqué. Le nombre d’ennemis est différent, mais le problème reste le même. Nous connaissons des solutions supérieures à celle du capitaine. Et toi aussi, Mère Inquisitrice, car tu sais qu’il ne faut jamais entrer dans le jeu de l’ennemi. Et ces gosses n’ont que cette idée en tête !

— Au fond, dit Kahlan, je commence à croire que nous allons réussir à les aider.

Elle se tourna vers le capitaine.

— Très bien, Bradley. Nous allons attaquer.

— Merci ! cria le jeune homme en la prenant par les épaules. (Réalisant qu’il venait de toucher une Inquisitrice, il la lâcha et se frotta nerveusement les mains.) Ça va marcher ! Nous les prendrons par surprise, et pas un ne s’en sortira.

Kahlan se pencha vers le jeune homme, qui recula d’un pas.

— Les prendre par surprise ? (Elle saisit Ryan par le col et le tira vers elle.) Ils ont un sorcier avec eux, espèce de crétin !

— Un sorcier…, gémit l’officier.

Kahlan le lâcha et le repoussa sans douceur.

— À Ebinissia, vous n’avez pas vu les portes fondues ? Les trous dans les murs ?

— Je… Eh bien… il y avait tant de morts. Des cadavres partout… nos amis… nos mères…

— Je comprends, dit Kahlan, radoucie. Dans ces conditions, il était difficile de remarquer autre chose. Mais ça n’est pas une excuse pour un soldat. Rater certains détails peut être mortel, capitaine. En voilà un bon exemple !

— Vous avez raison, Mère Inquisitrice…

— Êtes-vous toujours décidés à tuer les hommes qui ont rasé Ebinissia ? (Les officiers répondirent « oui » d’une seule voix.) Alors, je prends le commandement de ce corps d’armée. À partir de cet instant, vous m’obéirez. Ainsi qu’à mes trois amis.

Kahlan prit une grande inspiration.

— Je veux bien croire que vous êtes des experts en tactiques livresques. Nous, nous savons comment tuer des gens. Il ne s’agit pas d’une bataille, capitaine, mais d’une série d’exécutions. Si vous voulez vous y prendre selon les règles de l’art, nous partirons, et vous serez tous morts demain.

Le capitaine s’agenouilla et ses lieutenants l’imitèrent.

— Mère Inquisitrice, servir sous vos ordres sera un grand honneur. Ma vie vous appartient, comme celles de tous mes hommes. Si votre tactique est meilleure que la nôtre, nous vous obéirons aveuglément.

— Ce ne sont pas des grandes manœuvres, capitaine ! Tout homme qui désobéira aidera l’ennemi. Une trahison, en somme. Si vous m’acceptez comme chef, pas question de revenir en arrière quand les choses vous déplairont. Vous me comprenez ?

— Parfaitement, mère Inquisitrice.

Kahlan se tourna vers les deux lieutenants.

— Et vous ?

— Je suis à vos ordres, Mère Inquisitrice.

— Moi aussi.

Kahlan fit signe aux jeunes gens de se relever.

— Je dois aller en Aydindril. Mais je vous aiderai à lancer l’opération. Nous vous dirons comment faire. Pendant les deux jours que je vous consacrerai, nous commencerons à frapper. Ensuite, je devrai partir.

— Et le sorcier, Mère Inquisitrice ?

— Vous me le laisserez. C’est compris ? C’est mon problème, et je le réglerai.

— Très bien. Par quoi devons-nous commencer ?

— Par me trouver un cheval…, répondit Kahlan.

Elle s’en fut à grandes enjambées, flanquée du capitaine et d’un des lieutenants. Chandalen bondit et la prit par un bras, la forçant à s’arrêter.

— Pourquoi veux-tu une monture ? Où as-tu l’intention d’aller ?

— Vous ne devinez pas ? demanda Kahlan aux six hommes. Il me reste à choisir mon camp. Quand je m’engage, toutes les Contrées sont impliquées. Chandalen, je ne peux pas faire ça sur la seule parole de ces gamins.

— Tu as encore besoin de preuves ? Ce que tu as vu ne te suffit pas ?

— Ça ne compte pas, mon ami. Pour déclarer une guerre, je dois connaître les motivations des deux parties. Savoir qui sont ces soldats, et pour qui ils se battent.

Sa démarche avait une autre raison, plus importante, mais elle préféra la garder pour elle.

— Ce sont des bouchers !

— Tu as tué des hommes. Ne voudrais-tu pas que leurs proches demandent pourquoi, avant de crier vengeance ?

— Espèce de folle ! cria Chandalen. (Prindin lui posa une main sur le bras pour l’inciter à plus de retenue, mais il se dégagea.) Tu as accusé ces enfants d’être idiots, alors qu’ils sont des milliers. Toi, tu es seule ! Si nos ennemis décident de te tuer, tu n’auras pas une chance.

— Je suis la Mère Inquisitrice. Nul ne lève une arme sur moi.

Une déclaration absurde, Kahlan en avait conscience. Mais elle devait aller dans le camp ennemi… et ne trouva rien de mieux pour apaiser les craintes de Chandalen. Trop furieux pour parler, l’Homme d’Adobe lui tourna le dos. Naguère, elle le savait, sa colère aurait eu une explication très simple : si elle mourait, il ne pourrait pas rentrer chez lui. À présent, elle aurait juré qu’il s’inquiétait vraiment pour elle.

Elle n’aimait pas plus que lui ce qu’elle devait faire. Mais c’était son devoir.

— Lieutenant Hobson, trouvez-moi un cheval. De préférence blanc ou gris. (L’officier partit au pas de course.) Capitaine, réunissez vos hommes et informez-les des derniers événements.

Chandalen lui tournant toujours le dos, elle lui tapota l’épaule, à l’endroit où était attaché l’os de son père.

— Tu ne te bats plus seulement pour ton village, dit-elle dans la langue du chasseur, mais pour les Contrées tout entières. (Chandalen émit un grognement rageur.) Pendant mon absence, commencez à expliquer aux soldats ce qu’ils devront faire. J’espère être de retour avant l’aube.

Quand Kahlan vit Hobson revenir avec un cheval, ses genoux manquèrent se dérober. Bon sang, dans quoi allait-elle encore se fourrer ?

— Capitaine Ryan, si… hum… si je ne retrouve pas le chemin de ce camp, vous devrez obéir à Chandalen. Compris ?

— Oui, Mère Inquisitrice. Que les esprits du bien vous accompagnent !

— D’expérience, je préfère avoir un cheval rapide pour compagnon !

— Alors, vous serez contente. Nick est rapide et courageux. Il ne vous laissera pas tomber.

Le capitaine aida Kahlan à monter en selle. Elle flatta l’encolure de l’étalon gris, regarda une dernière fois les six hommes, et partit au trot avant de perdre tout courage.

Chapitre 38

Kahlan suivit la piste qui contournait la montagne. La lumière de la lune lui suffisant pour se repérer, elle déboucha enfin dans la vallée parallèle à celle où campaient les Galeiens.

Comme elle ne cherchait pas à se dissimuler, les sentinelles la repérèrent vite. Mais elles ne prirent pas la peine d’intercepter un cavalier solitaire.

Devant elle, le camp ennemi fourmillait d’activité. Des feux brûlaient un peu partout dans ce foisonnement de tentes plus étendu que bien des villes. Sachant que leur nombre était dissuasif, ces soldats ne redoutaient pas une attaque. En conséquence, ils se fichaient qu’on puisse les voir – ou les entendre – de loin.

Kahlan entra dans le campement et fit slalomer Nick dans un labyrinthe anarchique de chariots, de chevaux, de mules, de tentes et d’hommes assis devant des feux.

Leur repas terminé, ils jouaient aux dés ou discutaient bruyamment en se passant des outres de vin. À première vue, la plupart de ces soudards étaient ivres morts. Une bonne chose, car ils ne lui accordèrent pas un regard.

Des cris de femmes montaient des tentes, ponctués de rires masculins paillards. Un frisson courut le long de la colonne vertébrale de l’Inquisitrice.

Dans ce genre d’armée en campagne, on trouvait immanquablement des hordes de prostituées destinées au repos du guerrier. De plus, les soudards de cet acabit considéraient les femmes des vaincus comme une part du butin, et les traitaient sans pitié. Que ces cris soient des râles de plaisir ou des hurlements de douleur, l’Inquisitrice ne pouvait rien faire. Tentant de ne pas les entendre, elle se concentra sur les soldats qu’elle dépassait.

Elle vit d’abord des hommes de D’Hara, avec sur leurs cuirasses le R emblématique de la Maison Rahl. Très vite, cependant, elle aperçut des Keltiens, puis une dizaine de guerriers de Terre d’Ouest, occupés à danser et à boire. Il y avait aussi des soldats de Nicobarese, des Sandariens et même – une vision d’horreur – quelques Galeiens. Peut-être, pensa-t-elle pour se rassurer, s’agissait-il de D’Harans vêtus d’uniformes volés.

Mais elle n’y crut pas un instant.

Partout, des hommes se querellaient au sujet de tout et n’importe quoi : le jeu, la nourriture, l’équipement, la boisson. Certaines disputes tournaient très mal, puisqu’elle vit un type se vider de son sang, un couteau dans le ventre, sous les éclats de rire d’un cercle de spectateurs.

Enfin, Kahlan repéra ce qu’elle cherchait : les tentes de l’état-major. En l’absence d’étendards, on ne pouvait quand même pas s’y tromper, puisque c’étaient les plus grandes. Devant la plus imposante, un pavillon en réalité, une petite table de banquet était dressée.

Éclairés par des lanternes posées sur des piquets, les officiers supérieurs s’empiffraient et buvaient comme des trous.

Alors qu’elle approchait, un gros type vautré sur sa chaise, les pieds sur la table, brailla à tue-tête :

— Quand je dis maintenant, c’est maintenant, ou tu goûteras à la hache du bourreau ! Un tonneau plein, sinon, tu es un homme mort !

Le soldat détala comme un lapin sous les rires gras de ses chefs.

Kahlan immobilisa son étalon à côté de la table et étudia les six pourceaux. Quatre étaient des D’Harans. Le cinquième, un commandant keltien, semblait encore plus saoul que les autres. Le sixième portait une tunique brune unie.

Le type qui venait de terroriser un pauvre troufion s’adressa à la cantonade.

— Notre brave sorcier Slagle m’a dit tout à l’heure qu’il sentait comme une odeur d’Inquisitrice. (Il se tourna vers Kahlan.) Où est ton sorcier, Inquisitrice ? On dirait que tu l’as perdu… (Tous les hommes s’esclaffèrent.) J’espère que tu nous apportes à boire, parce qu’on sera bientôt à sec. Non ? Quel dommage… (S’emparant d’un couteau, il désigna le Keltien.) Karsh dit qu’il y a une jolie petite ville, à une semaine d’ici, où la bière est délicieuse. J’espère que ses habitants seront plus coopératifs que la dernière fois…

Kahlan étudia longuement le sorcier. C’était lui, la véritable raison de sa venue. Pourrait-elle sauter de son cheval et le toucher avec son pouvoir avant de recevoir un coup de couteau ? Le gros type ignoble était le seul, pour le moment, à tenir une lame. Dans son état, ses réflexes devaient manquer de vivacité. Mais les chances de réussite étaient trop minces. Elle voulait bien se sacrifier pour tuer Slagle, à condition de ne pas le manquer…

Elle devait l’éliminer ! Ce salaud était les yeux et les oreilles des soudards. Il voyait et entendait tout avant eux – comme elle. Les D’Harans redoutant la magie et les esprits, sa présence les rassurait.

Kahlan baissa les yeux sur les mains du sorcier et vit qu’il était en train de tailler un morceau de bois. Devant lui, sur la table, le petit tas de copeaux lui rappela ceux qu’elle avait vus au palais, devant la porte d’une chambre.

Le sorcier ayant achevé son œuvre, il la posa près de son assiette. C’était un énorme phallus, très réaliste.

— Slagle a un cadeau pour toi, Inquisitrice, dit le gros type au couteau. Il y travaille depuis deux heures, le moment où il a senti que tu viendrais.

Deux heures… Ce gros porc abruti venait de lui indiquer les limites du pouvoir de ce sorcier. Elle avait quitté les Galeiens quatre heures plus tôt, mais sa progression, au début, avait été très lente à cause des crêtes à gravir. En clair, les jeunes soldats étaient trop loin pour que Slagle les ait repérés, mais il se s’en était pas fallu de beaucoup. Au temps pour leur espoir de surprendre l’ennemi !

— Un présent qui me prend au dépourvu…, lâcha Kahlan, glaciale.

— Il te prendra de bien d’autres façons, crois-moi ! éructa le gros type.

Ses compagnons éclatèrent de rire.

Son calme recouvré, l’Inquisitrice abaissa sa capuche.

— Quel est ton nom, soldat ?

— Soldat ? beugla l’homme en plantant son couteau dans la table. Je suis le général Riggs, chef suprême de cette glorieuse armée.

— Et au nom de qui te bats-tu, général Riggs ?

— L’Ordre Impérial livre sa guerre au bénéfice de tous ceux qui intègre ses rangs. Un combat contre les oppresseurs et les crétins qui luttent pour eux. Quand on n’est pas avec nous, Inquisitrice, on est contre nous. C’est aussi simple que ça. Pour restaurer l’ordre, nous écraserons nos ennemis.

» L’Ordre Impérial protège ceux qui lui sont fidèles, et qui doivent en retour le défendre. Tous les pays se rallieront à nous ou seront balayés de la surface du monde. Nous militons pour un ordre nouveau, très chère. L’Ordre Impérial. Mes troupes règnent sur tous les royaumes, et moi, je règne sur elles.

Kahlan tenta de trouver un sens à ce discours absurde. Bien entendu, elle n’y parvint pas.

— Je suis la Mère Inquisitrice. C’est moi qui dirige les Contrées, pas vous !

— La Mère Inquisitrice ? Mazette ! (Riggs flanqua une grande claque dans le dos du sorcier.) Tu ne m’avais pas dit ça, foutu cachottier ! Pour l’instant, ma belle, tu ne ressembles pas à une mère. Mais demain matin, tu seras grosse, fais-moi confiance !

— Darken Rahl est mort, lâcha Kahlan, faisant taire les rires. Le nouveau maître Rahl a mis un terme à la guerre et rappelé les forces d’haranes.

Le général Riggs se leva avec la grâce d’un pachyderme.

— Darken Rahl avait une vision limitée du monde. Il se souciait beaucoup trop de l’ancienne magie et pas assez du nouvel ordre. Sa quête idiote le détournait des vrais problèmes. Jusqu’à ce qu’elle soit éradiquée, la magie restera un outil au service des hommes. Pas leur maîtresse !

» Darken Rahl n’a pas su saisir les occasions qui se présentaient à lui. Nous ne commettrons pas la même erreur. Lui-même, dans le royaume des morts, le sait et se repent. Il s’est joint à notre cause, à présent. Comme l’ont annoncé les esprits du bien, nous ne nous inclinons plus devant la Maison Rahl. Au contraire, c’est elle, à l’instar de toutes les autres, qui s’agenouille devant nous. Le nouveau maître Rahl nous prêtera allégeance, ou nous les réduirons en bouillie, lui et ses maudits païens de partisans !

— En d’autres termes, général, vous vous battez exclusivement pour vous. Et votre but consiste à tuer autant de gens que possible.

— Mensonges ! Cette cause me dépasse de loin ! Nous offrons à tous la possibilité de se joindre à nous. Ceux qui refusent sont les complices de nos ennemis et ils doivent mourir. Mais il est inutile d’expliquer de telles choses à une femme. Tes sœurs et toi n’êtes pas assez intelligentes pour commander.

— Les hommes n’ont pas l’exclusivité du pouvoir, général.

— Voir des mâles s’agenouiller pour demander la protection d’une femelle est une abomination ! Un homme, un vrai, cherche à s’approprier ce qu’il y a sous vos jupes. Il ne se cache pas derrière ! Les femmes gouvernent avec leurs mamelons et nous donnent à téter une bouillie douceâtre. Les hommes règnent avec leurs poings. Ils nourrissent leur peuple et le protègent.

» Tous les dirigeants mâles auront une chance de se joindre à nous. Les reines seront priées d’aller vendre leurs charmes dans les bordels, là où elles servent vraiment à quelque chose.

Riggs prit sa chope et but quelques gorgées.

— Tu comprends ? Ou es-tu encore plus stupide que tes sœurs ? Sous la férule des femmes, quel grand dessein a accompli l’Alliance des Contrées ?

— Un grand dessein ? Le but de l’alliance est de préserver la paix. D’aider les faibles et de soulager les miséreux. Rien de plus…

— Vous voyez, mes amis, lança Riggs à la ronde, ce qui s’appelle « parler avec ses nichons » ? Femme, ton Conseil ne dirige rien et n’impose pas de lois. Chaque royaume peut interdire ou autoriser ce qu’il veut. Ce qui est un crime d’un côté des monts Rang’Shada est une bonne action de l’autre. L’alliance ignore jusqu’à la notion d’ordre universel. Vous êtes des clans de sauvages renfermés sur eux-mêmes. Chacun conserve jalousement son « identité », comme vous dites, et affaiblit ainsi tout le monde !

— C’est faux ! Le Conseil unit les royaumes et organise leur défense commune. Contre des bouchers comme vous, général ! L’alliance n’est pas une vieille femme édentée, ainsi que vous semblez le croire. Elle a des crocs, et vous vous en apercevrez bientôt.

— Un noble idéal… À vrai dire, je le partage – sans vos foutues mamelles ! Vous ne savez pas régner d’une main de fer. Et votre mièvrerie fait de chaque nation un fruit prêt… à être écrabouillé ! Ce qu’il vous faut, c’est un vrai chef, et une authentique protection !

» Dès la chute des frontières, vous avez été massacrés par Darken Rahl. Pourtant, obsédé par sa quête de la magie, cet imbécile vous étripait de la main gauche ! S’il avait laissé agir ses généraux, il ne resterait plus rien de votre alliance de femmelettes.

— Et contre qui avons-nous tant besoin de protection ?

— Contre les hordes qui déferleront bientôt…, murmura Riggs, le regard soudain vide.

— Quelles hordes ?

Le général sursauta. On eût dit qu’il venait de se réveiller.

— Celles dont parlent les prophéties… (Il regarda Kahlan comme si elle était incurablement obtuse, puis désigna le sorcier.) Notre bon Slagle nous a guidés dans la compréhension de ces textes. Femme, tu as passé ta vie avec des sorciers sans jamais t’intéresser à leurs connaissances ?

— Votre discours sur la paix et l’ordre est très noble, général Riggs. Mais vos atrocités, à Ebinissia, en sont le sanglant démenti. Jusqu’à la fin des temps, cette ville restera le témoin muet de votre perversité. C’est vous et votre Ordre Impérial qui déferlez sur le monde. Vous, les hordes dont parlent les prophéties ! (Kahlan foudroya le sorcier du regard.) Quel rôle jouez-vous dans tout ça, Slagle ?

— Je contribue à unir les peuples sous la bannière d’une seule loi.

— La loi de qui ?

— Des vainqueurs, bien sûr. (Il sourit.) La nôtre. Celle de l’Ordre Impérial.

— La mission d’un sorcier est de servir, pas de diriger. Gagnez immédiatement Aydindril, pour occuper votre véritable place, ou vous devrez en répondre devant moi.

— Vous ? ricana l’homme. Vous exigez que des hommes se prosternent à vos pieds. En même temps, aveugle comme toutes les femmes, vous laissez des messagers du fléau régner sur le pays.

— Des messagers du fléau ? Vous n’êtes pas assez idiot, j’espère, pour prêter l’oreille aux sermons des fanatiques du Sang de la Déchirure ?

— Ces braves gens se sont joints à nous, annonça le général. Notre cause est la leur, et inversement… Ils savent à présent comment débarrasser le monde des serviteurs du Gardien, donc des alliés objectifs de nos ennemis. Bientôt, la divinité triomphera !

— Vous voulez dire que votre cause triomphera… C’est vous qui régnerez…

— Es-tu aveugle et sourde, Mère Inquisitrice ? Je règne déjà, mais ce n’est pas moi qui compte. Nous parlons de l’avenir ! Aujourd’hui, j’occupe le trône provisoirement et j’ensemence le champ pour qu’il produise de belles récoltes. Ce n’est pas moi, le point central.

» Nous offrons à tous les hommes de se joindre à nous, et ceux qui sont ici ont accepté la main que nous leur tendions. Des soldats de tous les royaumes se battent à nos côtés. Nous ne sommes plus les forces de D’Hara. Et nos nouveaux alliés ne représentent plus leurs anciens royaumes. L’Ordre Impérial est en marche. Tout esprit sain peut le diriger. Si je meurs pour notre cause, un autre prendra ma place, jusqu’à ce que l’Ordre Impérial règne sur le monde entier.

Ce type était trop saoul pour savoir ce qu’il disait. Ou fou à lier. Kahlan jeta un regard circulaire aux hommes qui buvaient, dansaient et chantaient dans le camp. Possédés, comme les Bantaks. Et comme les Jocopos.

— Général Riggs, je suis la Mère Inquisitrice. Que ça vous plaise ou non, je représente les Contrées du Milieu. À ce titre, je vous ordonne de cesser les hostilités. Retournez en D’Hara avec vos troupes, ou allez présenter vos doléances au Conseil. On vous écoutera, je m’en porte garante. Mais rien ne vous autorise à guerroyer contre mon peuple. Si vous ne m’obéissez pas, vous détesterez les conséquences de votre insubordination.

— Nous ne faisons pas de compromis ! cracha l’officier. Tous ceux qui nous combattent périront. C’est la seule manière d’en finir avec les tueries, et les esprits du bien nous ont chargés de cette mission sacrée. Nous luttons pour la paix. Tant que nous ne l’aurons pas obtenue, la guerre fera rage.

— Qui vous a ordonné de vous battre ?

— Je viens de te le dire ! Serais-tu stupide, femme ?

— J’ai du mal à croire qu’on soit assez idiot pour penser que les esprits du bien veulent la guerre. Ce n’est pas dans leur façon d’agir.

— C’est ce que tu penses ? Dans ce cas, nous avons un gros désaccord. Le but de la guerre n’est-il pas de régler ce genre de querelles ? Les esprits du bien savent que nous sommes dans le vrai, sinon, ils s’opposeraient à nous. Notre victoire sera la preuve éclatante qu’ils sont de notre côté. Le Créateur aussi souhaite notre triomphe, et tu t’en apercevras bientôt…

Ce type était vraiment cinglé.

Kahlan se tourna vers l’officier keltien.

— Karsh…

— Général Karsh !

— Vous faites honte à ce grade, général… Pourquoi avez-vous massacré les habitants d’Ebinissia ?

— Ils auraient pu se joindre à nous, mais ils ont préféré se battre. Nous avons fait un exemple avec ces païens, pour montrer au monde le sort qui attend les impies qui ne se joindront pas à notre croisade pour la paix. Nous y avons perdu près de la moitié de nos forces, mais ça en valait la peine. De nouveaux compagnons viennent déjà remplacer nos morts, et nous déferlerons sur tous les pays pour les convertir à notre cause.

— Extorquer, massacrer et raser, c’est ce que vous nommez « convertir » ?

Furieux, Karsh posa violemment sa chope sur la table.

— Nous rendons à nos ennemis la monnaie de leur pièce ! Ils ont pillé nos fermes et mis à sac nos villes frontières. Ces chiens écrasent les Keltiens comme s’ils étaient de vulgaires moustiques !

» Pourtant, nous leur avons proposé la paix. Mais ils ont opté pour la guerre ! Leur défaite montre à la face du monde que nous résister est absurde.

— Qu’avez-vous fait de la reine Cyrilla ? Est-elle morte, ou fait-elle désormais partie de votre troupeau de catins ?

Tous les soudards éclatèrent de rire.

— Elle écarterait ses jolies cuisses pour nous, répondit Riggs, si nous avions pu lui mettre la main dessus.

Kahlan dut réprimer un soupir de soulagement.

— Général Karsh, demanda-t-elle, que pense le prince Fyren de vos agissements ?

— Il est en Aydindril ! Et moi ici…

Ainsi, le pouvoir keltien n’y était peut-être pour rien, ces bouchers n’étant qu’une bande de hors-la-loi.

Kahlan connaissait Fyren, un homme raisonnable s’il en était. Ardent partisan de l’adhésion de son royaume au Conseil, il avait persuadé la reine, sa mère, de préférer la voie de la négociation à celle du conflit. Dans tous les sens du terme, c’était un authentique gentilhomme.

— Général Karsh, vous êtes un boucher et un traître. Vous avez tourné le dos à votre pays et à votre reine.

— Non ! Je suis un patriote ! Le protecteur de mon peuple !

— Balivernes ! Vous êtes un bâtard sans conscience ! Je laisserai au prince Fyren l’honneur de vous condamner à mort. À titre posthume, évidemment…

— Les esprits du bien nous ont prévenus que tu conspirais contre les Contrées du Milieu ! Ils avaient raison, Mère Inquisitrice ! Comme ils l’ont dit, nous ne serons jamais libres tant que tu vivras. Ils nous ont chargés d’exécuter les blasphémateurs de ton acabit. Avec leur aide, la défaite des sbires du Gardien sera totale !

— Aucun officier digne de ce nom ne prêterait l’oreille aux délires des fous du Sang de la Déchirure.

Le regard rivé sur Kahlan, le sorcier avait invoqué une petite boule de feu. Il jonglait avec, l’air menaçant…

— Assez de bavardages ! beugla soudain Riggs. Descends de cheval, ma mignonne, et amusons-nous ensemble. Les héroïques combattants de la liberté méritent un peu de distraction.

— Après les réjouissances, lâcha Karsh en souriant pour la première fois, demain ou après-demain, tu seras décapitée. Nos soldats et nos peuples adoreront te voir mourir. Ils applaudiront notre victoire sur la Mère Inquisitrice, le symbole de l’oppression par la magie. (Son sourire disparut et il s’empourpra.) Ton exécution sera un message d’espoir pour les opprimés. Quand nous t’aurons coupé la tête, ils exploseront de joie !

— Parce que les héroïques combattants de la liberté sont assez forts pour abattre une femme seule ?

— Non ! rugit le général Riggs. (Soudain, Kahlan eut le sentiment qu’il était plus sobre qu’il ne voulait le montrer.) Tu ne comprends rien à nos actes. (Il baissa la voix.) Nous entrons dans une nouvelle ère, femme. Les vieilles religions n’y auront pas de place, pas plus que les Inquisitrices et les sorciers.

» Il fut un temps, il y a environ trois mille ans, où presque tout le monde naissait avec le don. La magie dominait tout et les sorciers s’en servirent pour obtenir le pouvoir. Poussés par leur ambition, ils se sont entretués. Alors, sans personne pour le transmettre, le don est devenu de plus en plus rare. Et ses détenteurs devinrent l’exception. Pourtant, ils continuèrent à s’affronter, éclaircissant encore leurs rangs. Les autres créatures crépusculaires, telles que toi, furent privées de leur protection, alors qu’il s’agissait de leur première responsabilité. Aujourd’hui, quasiment plus personne ne naît avec le don et la magie s’éteint inexorablement. Les sorciers ont eu une chance de dominer le monde, comme Darken Rahl. À son instar, ils ont échoué. Désormais, leur âge d’or est révolu.

» Nous entrons dans l’ère de l’humanité, Mère Inquisitrice. Dans ce monde-là, la religion agonisante que tu nommes « magie » n’a aucun rôle à jouer. Il est temps que l’homme prenne possession de l’univers. L’Ordre Impérial est en marche et rien ne l’arrêtera. L’homme régnera et la magie crèvera comme un chien dans un caniveau.

Kahlan sentit une larme rouler sur sa joue. Une étrange panique lui serrait la gorge.

— As-tu entendu, Slagle ? Tu as un pouvoir, comme moi. Ceux que tu aides seront tes fossoyeurs.

— Il doit en être ainsi, dit le sorcier en continuant à jongler avec sa boule de feu. La magie, blanche ou noire, est la voie qu’emprunte le Gardien pour entrer dans ce monde. Quand j’aurai contribué à la destruction de ce fléau, je devrai disparaître aussi. Et ma mort servira la cause du peuple.

— Les gens doivent voir mourir les symboles vivants de cette religion, dit Riggs avec un regard presque compatissant pour Kahlan. Tu es la dernière Inquisitrice, une créature engendrée par les sorciers. Ta mort encouragera les peuples à en finir une bonne fois pour toutes avec les ultimes vestiges de la magie.

» Nous sommes le soc de la charrue, Mère Inquisitrice ! Les terres souillées par la magie en seront bientôt libérées, et des êtres pieux les ensemenceront. Alors, nous oublierons à jamais les anciens dogmes et leurs représentants…

Il but une gorgée de bière et reprit la parole d’un ton dur.

— Quand nous en aurons fini avec toi, nous briserons la résistance de Galea et des autres pays. Jusqu’à la victoire finale, la guerre sera notre seul horizon. Et notre unique exigence !

La colère explosa en Kahlan, balayant sa tristesse et sa panique. Son devoir était de défendre les êtres fragiles que le général appelait des « créatures crépusculaires ». Elle devait parler et se battre en leur nom !

— En ma qualité de Mère Inquisitrice, la plus haute autorité des Contrées du Milieu, je me plie à cette exigence… (Elle se pencha et ajouta :) Vous voulez la guerre ? Eh bien, vous l’aurez ! Et tant que je resterai à mon poste, aucun de mes alliés ne vous fera de quartier !

Kahlan tendit un poing vers le sorcier. La véritable raison de sa venue dans le camp…

Ces hommes étaient fous et dangereux ! Elle invoqua sa magie et l’implora de débarrasser le monde de Slagle.

Il était sa cible et elle ne devait pas le rater. La Rage du Sang déferla en elle.

Elle voulut lancer un éclair mortel.

Rien ne se produisit.

Kahlan fut un instant tétanisée par l’échec de la magie. Riggs en profita pour se lever et bondir vers elle, une main tendue vers sa jambe.

L’Inquisitrice tira sur les rênes de son destrier, qui se cabra et flanqua un formidable coup de sabot dans la figure du général. Ses pattes avant s’abattirent sur la table et la fracassèrent. Alors que les hommes toujours assis se jetaient en arrière, les sabots du cheval firent éclater la tête d’un officier d’haran et broyèrent la jambe d’un autre.

Kahlan talonna le destrier, qui partit au galop au moment où le sorcier se remettait debout. Alors que des soldats affolés s’écartaient du chemin de l’animal enragé, l’Inquisitrice jeta un coup d’œil derrière son épaule et vit Slagle tendre les mains. Une boule de feu se matérialisa devant lui, en suspension en l’attente de ses ordres. D’un geste, il l’expédia sur la fugitive.

Le cheval sauta par-dessus des feux de camp et des hommes, arrachant au passage des fixations de tentes. Kahlan avait repéré ce qu’elle cherchait et elle dirigeait l’animal droit dessus.

Le sifflement de la boule de feu devenait de plus en plus fort. Accidentellement touchés, des hommes hurlaient avant de s’écrouler. Jetant un nouveau coup d’œil derrière elle, Kahlan vit que le projectile magique, aussi ivre que son créateur, zigzaguait lamentablement. Le feu magique avait besoin d’être guidé. Dans son état, Slagle n’en était plus vraiment capable.

Esprits bien-aimés, implora l’Inquisitrice, si je dois mourir, laissez-moi le temps de faire ce qui doit être fait…

Atteignant enfin son objectif, un tas de neige où les soldats avaient planté leurs lances, elle arracha une arme au passage et talonna de nouveau le brave Nick.

La boule de feu semait toujours la mort derrière elle, de plus en plus grosse à mesure qu’elle approchait de sa cible.

Conçue pour des hommes bien plus musclés que Kahlan, la lance était très lourde. Afin d’économiser ses forces, la jeune femme dut la tenir à la verticale, comme à la parade.

Nick galopait sans se laisser perturber par le bruit, la confusion, les soldats qui couraient en tous sens ou la boule de feu. Sa cavalière lui fit décrire un demi-tour. Toujours aussi serein, il fonça vers le projectile… et vers l’homme qui la dirigeait.

Slagle essaya de modifier la trajectoire de la boule de feu en fonction de celle de Kahlan. Les réflexes du sorcier, ralentis par l’alcool, frôlaient le pathétique. Mais plus la cible approchait, moins il aurait besoin de vivacité…

Au dernier moment, Kahlan fit un écart sur la droite. La boule de feu la frôla de si près que ses cheveux roussirent.

Derrière elle, le projectile magique explosa au milieu d’un groupe d’hommes. Les vêtements en flammes, hurlant de douleur, ils se roulèrent dans la neige pour tenter d’échapper à une mort atroce. Mais le Feu de Sorcier ne s’éteignait pas si facilement…

À présent, la panique régnait dans une bonne moitié du camp. Ignorant les cris de douleur et les ordres aboyés par les officiers, Kahlan se concentra, à la recherche de son silence intérieur. Bientôt, elle ne vit plus rien à part la silhouette du sorcier, qui préparait déjà une nouvelle boule de feu.

Lance à l’horizontale, l’embout bien calé au creux de son bras, Kahlan continua sa charge.

Encore vingt pas ! Les plus longs de sa vie…

Slagle allait propulser un nouveau projectile au moment où la lance s’enfonça dans sa poitrine. Sous la violence de l’impact, la hampe se brisa et le corps du sorcier parut exploser comme un melon trop mûr.

Nick et sa cavalière continuèrent leur course à travers un geyser de sang.

Kahlan abattit sa lance sur la tête d’un homme qui se jetait en travers de son chemin. Le choc lui arracha l’arme de la main, mais son agresseur s’écroula, probablement mort sur le coup.

Un des officiers qui festoyaient avec Riggs se releva et cria qu’on lui amène un cheval. Partout, des hommes sautaient sur leurs montures sans prendre le temps de les seller. Histoire de les stimuler, leurs chefs beuglaient qu’ils seraient tous exécutés s’ils revenaient sans la fugitive.

Se retournant, Kahlan vit qu’une bonne trentaine de cavaliers étaient déjà à ses trousses.

Loin des tentes de commandement, sur le chemin qu’elle avait pris à l’aller, les soldats ignoraient ce qui se passait. Persuadés que cette galopade faisait partie des festivités, ils ne tentèrent pas de s’interposer.

Avisant un fourreau pendu au flanc d’un chariot, Kahlan dégaina au passage l’épée qu’il contenait. Galopant le long d’une rangée de piquets, elle trancha net la corde principale. Puis elle abattit le plat de sa lame sur le cheval le plus proche. Son hennissement de douleur et ses ruades paniquèrent les autres montures au repos, qui s’éparpillèrent dans toutes les directions. Elles renversèrent des supports de lanternes. Arrosées d’huile enflammée, plusieurs tentes s’embrasèrent.

Effrayés par ces incendies, les chevaux des poursuivants de Kahlan freinèrent des quatre fers, envoyant leurs cavaliers voler dans les airs.

Un nouveau « héros » se dressant sur son chemin, Kahlan lui transperça la poitrine de son épée. Une fois encore, l’impact fut trop violent et elle dut lâcher son arme. Et les soldats qui avaient réussi à rester en selle la talonnaient toujours !

Enfin sortie du camp, l’Inquisitrice lança Nick sur la piste qu’ils avaient suivie en venant. À la pâle lueur de la lune, c’était le seul moyen de ne pas se perdre.

Kahlan jeta un dernier coup d’œil derrière elle. Une cinquantaine d’hommes la suivaient. En s’engageant sur le versant abrupt de la montagne, sous le couvert des arbres, l’Inquisitrice comprit que ses quelques minutes d’avance ne suffiraient pas.

Mais elle avait un autre atout dans sa manche.

Chapitre 39

— Doucement, maintenant, souffla Kahlan à sa monture, dont un sabot venait de glisser. Recule, mon brave Nick. Recule doucement.

Au pied de la pente, dans son dos, l’Inquisitrice entendait les bruits de ses poursuivants. Un homme, sans doute un officier de D’Hara, beuglait à ses soldats de ne pas la laisser s’enfuir. Hennissant sous l’effort, les chevaux gravissaient inexorablement la déclivité. Dès qu’ils arriveraient sur la zone plate qu’elle avait atteinte, ils se lanceraient de nouveau au galop.

Kahlan tira gentiment sur ses rênes. Nick leva prudemment les pattes et recula sur sa propre piste, entre les pins couverts de neige.

La jeune femme retrouva la longue branche au bout fourchu qu’elle avait taillée au couteau avant d’entrer dans le camp. Elle était toujours plantée verticalement dans la neige, là où elle l’avait laissée, près de l’épicéa aux troncs jumeaux. Elle s’en empara et commença à pousser les branches lestées de neige. Son épaule droite la fit grimacer de douleur. Le choc, quand la lance s’était cassée, avait été très violent.

En reculant entre les arbres, toujours sur sa propre piste, Kahlan garda sa branche levée et continua à secouer les arbres. Libérées de leur charge, les branches se redressaient et dissimulaient presque complètement le passage, entre les troncs. Plus important encore, la neige qui dégringolait sur le sol couvrait entièrement ses traces. Et le phénomène semblait tout à fait naturel, comme si le vent était responsable de la chute des paquets de neige.

Kahlan adressa des remerciements muets à Richard, qui lui avait tout appris au sujet des pistes, résolu à faire d’elle une authentique forestière. Il lui manquait tellement… À coup sûr, pensa-t-elle, il n’approuverait pas qu’elle utilise ses enseignements pour prendre des risques insensés.

Mais il n’était pas question que ses empreintes conduisent les bouchers de Riggs jusqu’aux soldats de Galea. Si l’un de ses poursuivants revenait avertir les autres, les jeunes héros se feraient massacrer. Mais si aucun ne se remontrait, il était douteux qu’on en envoie d’autres de sitôt…

Même si elle se trompait, ce serait trop tard pour Riggs. Dans les cols qu’elle emprunterait, le vent soufflait sans cesse, retournant la neige comme de la crème fouettée. Un deuxième contingent d’ennemis n’y retrouverait pas sa trace.

Des bruits de sabots étouffés par le tapis de neige ramenèrent Kahlan à des préoccupations plus immédiates. Les cavaliers avaient atteint le terrain plat et galopaient de nouveau. Sans s’affoler, l’Inquisitrice continua à reculer entre les arbres en secouant les branches.

Ses poursuivants approchaient.

Kahlan se pencha sur l’encolure de Nick et lui parla à l’oreille.

— Arrête-toi, maintenant… Ne bouge plus et ne hennis pas… Voilà, comme ça, exactement… Brave Nick…

Les soldats l’avaient rejointe. Galopant sur sa piste, en face d’elle, ils traversèrent l’écran de végétation sur sa gauche, à moins de vingt pas d’elle.

Kahlan retint son souffle.

Elle entendit le bruit sourd des sabots quand ils martelèrent la pente glacée cachée derrière les arbres. Un leurre qui conduisait le long d’un ruisseau dont l’eau, quand elle n’était pas gelée, dévalait un peu plus loin une pente vertigineuse.

Quand les cavaliers débouleraient près du ruisseau, ils auraient moins de vingt pas pour arrêter leurs montures avant de basculer dans le vide. Les berges du cours d’eau étant également gelées – et vallonnées, ce qui compliquait les choses – ils n’auraient pas une chance de s’en tirer.

Les premiers hommes arrivèrent au grand galop. L’Inquisitrice entendit les jambes de leurs chevaux se briser net quand ils tirèrent sur les rênes pour tenter de les arrêter. Leurs sabots pris dans des crevasses glissantes, les malheureux animaux furent entraînés en avant par leur vitesse acquise, leur poids et celui de leurs cavaliers.

Les soldats suivants percutèrent leurs camarades et les poussèrent en avant. Peu habitués à monter à cru, et en l’absence des mors à cuiller dont ils équipaient d’habitude leurs montures, il leur fut impossible de s’arrêter.

Les derniers sautèrent de leurs chevaux en voyant ce qui se passait devant eux. Emportés par leur élan, ils n’en basculèrent pas moins dans le vide, piétinés au passage par leurs propres montures.

Immobile sur sa selle, son masque d’Inquisitrice plus impassible que jamais, Kahlan écouta les cris de terreur des soudards et des pauvres équidés soudain transformés en une cascade de chair et d’os promise à un atterrissage mortel. Certains hommes, remarqua-t-elle, roulaient assez lentement sur le toboggan de glace pour tenter de trouver des prises. Hélas pour eux, il n’y en avait pas…

Quand le silence revint, la jeune femme mit pied à terre et approcha du bord du gouffre. Il ne restait plus un ennemi ni un cheval au bord de la cascade de glace. Et sur ce qu’elle voyait du toboggan, à la pâle lueur de la lune, des traînées de sang témoignaient qu’il n’y aurait sûrement pas de survivants au fond du gouffre.

Alors qu’elle se détournait, Kahlan entendit des gémissements. Son couteau dégainé, elle avança et se pencha prudemment pour sonder l’abîme.

Un soldat avait réussi à s’accrocher à une grosse racine affleurante. Suspendu à l’aplomb d’un gouffre de mille pieds, il tentait de caler ses pieds dans la glace. N’y parvenant pas, il pédalait comiquement dans le vide…

Kahlan repéra une souche, au bord de l’abîme, et s’y accrocha d’une main. Se penchant davantage, elle vit que le type, en uniforme keltien, claquait des dents tant il avait froid.

— Aidez-moi, par pitié ! cria-t-il quand il aperçut la jeune femme. Je vous en supplie !

Kahlan regarda sans frémir ce jeune garçon qui n’avait sans doute même pas son âge. Ses grands yeux noirs devaient faire chavirer le cœur des belles, dans son pays natal. Mais s’ils s’étaient posés sur les jeunes filles d’Ebinissia, elles avaient dû frissonner pour de tout autres raisons.

— Au nom des esprits du bien, aidez-moi !

— Comment t’appelles-tu, soldat ?

— Huon ! Je me nomme Huon ! Bon sang, ne me laissez pas comme ça !

L’Inquisitrice cala son pied droit dans une racine, assura sa prise sur la souche et tendit sa main libre à Huon – mais pas assez près pour qu’il la saisisse.

— Je vais t’aider, Huon, mais il y a une condition. J’ai juré d’être sans pitié et je ne reviendrai pas sur ma parole. Si tu prends ma main, je te toucherai avec mon pouvoir. Tu m’appartiendras jusqu’à ton dernier souffle. C’est ta seule chance de survivre, comprends-tu ? Et si tu penses me faire basculer dans le vide avec toi, oublie ça tout de suite. Tu n’auras pas le temps, car tu seras mien dès que nos mains se toucheront.

Kahlan tendit un peu plus le bras.

— À cet instant, Huon, ta vie se termine… d’une façon ou d’une autre. Si ton corps ne meurt pas aujourd’hui, ton esprit disparaîtra à jamais. Tu deviendras mon jouet…

— Pitié… Aidez-moi sans me toucher avec votre pouvoir. Je jure que je vous laisserai partir en paix. Il me faudra des heures pour retourner au camp à pied. Quand j’y arriverai, vous serez déjà loin. Ayez pitié, je vous en prie !

— À Ebinissia, combien de malheureux t’ont supplié de les épargner ? En as-tu écouté un seul ? Je suis la Mère Inquisitrice, et j’ai déclaré une guerre sans merci à l’Ordre Impérial. Ce serment tiendra jusqu’à ce que j’aie abattu le dernier d’entre vous. À toi de choisir, Huon : la mort, ou mon pouvoir. Dans les deux cas, l’homme que tu étais disparaîtra.

— Les chiens d’Ebinissia ont eu ce qu’ils méritaient ! Je préférerais prendre la main du Gardien qu’être touché par ton pouvoir, espèce de monstre ! Les esprits du bien ne voudraient plus de moi si j’étais souillé par ta magie. Que le Gardien veille sur toi, Inquisitrice !

Sur cette malédiction, Huon lâcha sa racine et bascula dans le vide.

Sur le chemin du retour, Kahlan réfléchit aux propos que lui avaient tenus Riggs, Karsh et Slagle. Elle pensa aussi aux créatures magiques qui vivaient dans les Contrées du Milieu.

Dans leur royaume où s’étendaient de vastes plaines entourées d’antiques forêts, les flammes-nuit adoraient se rassembler au crépuscule pour danser comme de joyeux feux follets au-dessus des buissons et des fleurs sauvages. Des nuits entières, allongée dans l’herbe, Kahlan les avait admirées, parlant avec elles des espoirs et des rêves communs à toutes les formes de vie. Et de l’amour, bien sûr…

Dans les eaux du lac Long, elle avait rencontré des êtres si translucides, tel du verre liquide, qu’on avait du mal à les voir. Sans jamais avoir conversé avec eux, elle les avait vus émerger de l’onde, la nuit, pour prendre des bains de lune sur les berges semées de rochers. Des créatures privées du don de la parole, mais pas incapables de communiquer, qu’elle avait comprises… et juré de protéger.

Ailleurs, elle avait rencontré les hommes-arbres, dont les murmures résonnaient encore à ses oreilles. Communiquer avec eux avait été une expérience magnifique et effrayante. Une tempête émotionnelle… pourtant étrangement douce et paisible.

Liés les uns aux autres par leurs racines, qui se rejoignaient sous terre, les hommes-arbres parlaient d’une voix unique, comme si la notion d’individu, chez eux, n’existait pas. Pourtant, dès qu’on leur promettait de dérisoires faveurs, tous avaient un nom bien distinct à murmurer à l’oreille de leurs interlocuteurs. Une collectivité qui était à la fois le tout et un ensemble de parties… Dans leur royaume, abattre un arbre revenait à infliger la douleur de sa fin à tous les autres, incapables, même pour se protéger, de se couper de la connexion. Ainsi, le plus banal bûcheron devenait pour eux un tueur en série. Kahlan les avait vus souffrir, et leur chagrin aurait arraché des larmes aux étoiles…

Il existait bien d’autres créatures magiques, et des êtres humains touchés par la grâce du pouvoir. Parfois, il était difficile d’établir une frontière entre les gens et les animaux. Des humains à demi autre chose ? Ou des bêtes en partie humaines ? Quelle importance, puisque tous étaient délicieusement étranges, doux et d’une timidité touchante.

Dans les Grottes Hurlantes, des formes de vie parmi les plus simples qui soient pouvaient aider les voyageurs curieux de contempler leurs nids à voir à travers d’épaisses strates de roche. À l’autre bout de l’échelle, des peuples comme les Hommes d’Adobe maîtrisaient une variante élémentaire de magie destinée à un seul et unique usage…

Toutes ces créatures, et des myriades d’autres, étaient sous la responsabilité de la Mère Inquisitrice. Les protéger et préserver leurs territoires faisait partie intégrante de sa mission. Peut-être en était-ce même l’essentiel…

Riggs avait parlé de « créatures crépusculaires »… Le nom que les fanatiques du Sang de la Déchirure leur donnaient – parmi d’autres, plus insultants. Sans doute parce que beaucoup de ces êtres ne se montraient que la nuit. Les associant aux ténèbres, les membres de cette organisation, prompts à s’effrayer, les tenaient pour des agents du Gardien…

Selon le Sang de la Déchirure, la magie était le vecteur de l’influence du Gardien sur le monde des vivants. Aussi déraisonnables et bornés que les autres humains, ces fondamentalistes croyaient avoir pour mission de renvoyer dans le royaume des morts tous ceux qu’ils prenaient pour des sbires du Gardien. En clair, toute personne qui ne partageait pas leurs opinions ! Dans certains royaumes, cette secte était hors-la-loi. Ailleurs, comme en Nicobarese, la couronne les encourageait et les finançait.

Riggs avait peut-être raison sur un point : elle aurait sans doute dû se servir de son pouvoir pour mettre un terme aux agissements d’hommes de cet acabit. Mais le Conseil, depuis toujours, se gardait d’imposer ses vues à tout un chacun. La diversité était une des forces des Contrées du Milieu, et sûrement la source principale de leur beauté. Dans ce foisonnement, un peu de laideur s’avérait inévitable. Encore fallait-il ne pas oublier que ce qui semblait laid d’un côté des monts Rang’Shada pouvait paraître superbe de l’autre. L’autonomie restait le maître mot pour chaque pays, tant qu’il n’agressait pas militairement ses voisins. Et s’il fallait, pour que la splendeur fleurisse, laisser pousser quelques mauvaises herbes, c’était un prix acceptable à payer. Mais pour le Conseil, maintenir l’équilibre entre deux exigences contradictoires – forcer les pays à collaborer sur certains points et les laisser libres sur d’autres – tenait souvent de la haute voltige.

Là encore, Riggs avait peut-être raison. Certains peuples, soumis à des dirigeants cupides ou incompétents, souffraient sans aucun espoir de voir les choses changer un jour de l’intérieur. Bien sûr, d’autres royaumes, plus petits et plus avisés, n’avaient pas à redouter d’être conquis par leurs voisins plus puissants. Mais si un pouvoir central était venu au secours des pays malchanceux, les choses ne seraient-elles pas allées encore mieux ?

Hélas, quand on instaurait un ordre universel, il étouffait les autres formes possibles de société. Un drame, si l’une d’entre elles, laissée libre d’évoluer, avait fini par se révéler un facteur de progrès pour le monde entier… Bref, le règne de l’Ordre Impérial, aussi séduisant qu’il pût paraître, revenait à rétablir l’esclavage.

En approchant de sa destination, Kahlan eut la surprise d’être interceptée par des sentinelles postées bien plus près les unes des autres, et assez loin du camp pour avoir le temps de donner l’alerte. À l’évidence, Chandalen, Prindin et Tossidin n’avaient pas chômé.

Bien entendu, les Galeiens s’écartèrent et la saluèrent dès qu’ils la reconnurent.

L’aube pointait. Sous la couverture de nuages, il promettait de faire un peu moins froid que la veille. Morte de fatigue, Kahlan avait plusieurs fois failli s’endormir sur sa selle. Voir des hommes s’agiter dans le camp la tira aussitôt de son apathie. Il restait tant de choses à faire…

Chandalen, Prindin, le capitaine Ryan et le lieutenant Hobson parlaient avec un groupe de soldats quand ils aperçurent l’Inquisitrice. Ils vinrent la rejoindre au pas de course, slalomant entre les hommes qui s’affairaient déjà comme des fourmis. Près des chariots, Tossidin, étincelant dans son manteau en peau de loup blanc, donnait une leçon de maniement de la lance à une escouade commandée par le lieutenant Sloan.

Kahlan mit pied à terre devant les quatre hommes et ne put retenir un soupir de lassitude. Autour d’elle, les soldats continuèrent à vaquer à leurs occupations – non sans lui jeter des regards curieux à la dérobée.

Les deux Hommes d’Adobe et leurs compagnons, plus directs, écarquillèrent carrément les yeux.

— Que regardez-vous comme ça ? lâcha Kahlan, agacée.

— Mère Inquisitrice, dit Ryan, vous êtes couverte de sang. Seriez-vous blessée ?

Kahlan baissa les yeux sur son manteau… qui n’avait plus rien de blanc. Se touchant les joues, elle sentit sous ses doigts des traînées de sang coagulé. Ses cheveux aussi en étaient empoissés.

— Aucun problème, dit-elle calmement. Je me porte comme un charme…

Chandalen et Prindin soupirèrent de soulagement.

— Et le sorcier, demanda Hobson, vous l’avez vu ?

— Une bonne partie de ce sang est le sien, lieutenant…

— Combien d’autres hommes as-tu tué ? demanda Chandalen, admiratif.

— Désolée, mais j’étais trop occupée pour compter… Tout compris, ça doit faire une bonne centaine, si on ajoute les incendies. Le sorcier est mort, c’est l’essentiel. Deux de leurs chefs ont également péri. Et deux autres sont salement amochés.

Ryan et Hobson blêmirent de stupeur.

— Je m’étonne que tu nous aies laissé quelques types à tuer, Mère Inquisitrice, dit Chandalen, rayonnant.

Kahlan ne lui retourna pas son sourire.

— Il en reste beaucoup trop… Et c’est Nick qui a fait le plus gros du travail.

— Je vous avais dit qu’il ne vous décevrait pas, Mère Inquisitrice, triompha Hobson.

— Il m’a été plus utile que les esprits du bien… Aujourd’hui, je lui dois la vie.

Sans crier gare, Kahlan s’agenouilla devant les deux officiers galeiens et inclina la tête.

— J’implore votre pardon, dit-elle en leur prenant la main. Même si vous ignorez comment accomplir ce qui doit être fait, vous avez refusé mes ordres au nom de l’intérêt supérieur des Contrées du Milieu. Un très grand courage, vraiment. Et vous aviez raison ! (Elle leur embrassa la main.) Vos intentions étaient nobles et vos cœurs vertueux. Je loue votre sens du devoir et j’espère que vous m’accorderez votre pardon.

— Mère Inquisitrice, souffla Ryan, relevez-vous, par pitié ! Tout le monde nous regarde.

— Pas avant d’avoir reçu votre pardon. Tous doivent savoir que vous avez bien agi.

— Mère Inquisitrice, vous n’aviez pas bien jugé la situation, mais vous pensiez à notre sécurité… (Kahlan attendit, augmentant la confusion du jeune homme.) Très bien, je vous pardonne… Mais ne recommencez pas, d’accord ?

Kahlan se releva, leur lâcha les mains et eut un sourire sans joie.

— À condition que ce soit la dernière fois que vous m’ayez désobéi, capitaine…

— Bien sûr que non… Enfin, je veux dire : bien sûr que oui. Hum… Nous ferons tout ce que vous nous direz, Mère Inquisitrice.

— J’avais compris dès votre première phrase, capitaine… À présent, nous avons du pain sur la planche avant de pouvoir attaquer.

— Nous ? explosa Chandalen. Nous allons leur expliquer deux ou trois choses, puis nous reprendrons le chemin d’Aydindril. Mère Inquisitrice, tu as déjà pris trop de risques. Il faut…

— Je dois vous parler à tous les trois, coupa Kahlan. Fais venir Tossidin. Capitaine, réunissez les hommes, y compris les sentinelles. J’entends m’adresser aussi à eux. Veuillez attendre ici avec vos soldats. Et me préparer une tente. Pendant les préparatifs, quelques heures de sommeil ne me feront pas de mal.

Alors que Prindin allait chercher son frère, l’Inquisitrice gagna un coin tranquille avec Chandalen. Elle prit la parole dès que les deux autres chasseurs les eurent rejoints.

— Le Peuple d’Adobe a des pouvoirs magiques…

— C’est faux ! lâcha Chandalen.

— Tu te trompes… Vous n’en avez pas conscience, parce qu’il en a toujours été ainsi. Et parce que vous ne connaissez pas les autres peuples. Mais vous pouvez communiquer avec les esprits de vos ancêtres. Pour ça, il faut des pouvoirs. La magie n’est pas une force étrange et dangereuse, mais une composante de la vie pour certains êtres et certaines créatures.

— D’autres peuples communiquent avec leurs ancêtres, argua Chandalen.

— C’est vrai, mais ils sont très rares. Pour ceux qui ne le peuvent pas, parler avec les morts passe pour une magie terrifiante. Nous savons que c’est faux, mais nous n’aurions pas une chance de les convaincre. Les gens s’accrochent à ce qu’on leur a enseigné. La plupart ont appris que communiquer avec les morts était maléfique…

— Les esprits de nos ancêtres nous aident, dit Prindin. Et ils ne nous ont jamais nui.

Voyant son trouble, Kahlan lui posa une main sur l’épaule.

— Je sais… C’est pour ça que j’interdis aux grands royaumes de vous empêcher de vivre comme vous l’entendez. Les peuples qui contactent les défunts détiennent le même pouvoir que vous. D’autres personnes, ou créatures, ont des dons différents. Vous me suivez ?

— Oui, Mère Inquisitrice, répondit Tossidin.

— L’important n’est pas que vous pensiez contrôler une magie… mais que d’autres le croient ! Comme ils ont peur du pouvoir, ils vous jugent mauvais…

Kahlan tendit un bras vers les montagnes.

— Les soldats qui campent derrière ces pics luttent pour une cause qu’ils croient juste. Ils veulent régner sur les Contrées du Milieu et imposer une unique façon de vivre.

— Pourquoi voudraient-ils nous diriger ? demanda Prindin. Nous ne sortons jamais de chez nous et nous ne possédons rien qui puisse les intéresser.

— Tu as raison… Mais ils pensent avoir pour mission de tuer ceux qui ont des pouvoirs. Et vous faites partie du lot… (Kahlan se tourna vers Chandalen.) Si on ne les abat pas jusqu’au dernier, à l’instar des Jocopos, ils détruiront votre village, comme ils ont rasé Ebinissia.

Les trois hommes prirent le temps d’assimiler ces propos.

— Tueront-ils aussi les autres peuples qui vivent comme nous ? demanda enfin Chandalen. Ceux qui refusent les étrangers ?

— Ils les massacreront, oui. J’ai parlé à ces soldats, Chandalen. Ils sont fous, comme les Bantaks et les Jocopos. Peut-être ont-ils aussi reçu la visite des esprits du mal. En tout cas, nous ne leur ferons pas entendre raison, car ils pensent que nous sommes les suppôts du Gardien. Ils tueront sans pitié, et vous avez vu ce qu’ils ont fait à cette ville…

» Je dois aller en Aydindril lever une armée. Les conseillers s’en occupent sûrement déjà, mais j’entends m’assurer que tous mesurent la gravité de la menace.

» Pour le moment, nos jeunes amis sont la seule force en mesure de s’opposer à ce fléau. Avant que je puisse envoyer de l’aide, d’autres cités seront mises à sac. Et par la terreur, ces bouchers risquent de recruter beaucoup de nouveaux hommes. Sans parler des opportunistes, qui se mettront comme toujours du côté du plus fort…

» En attendant l’arrivée des renforts, ces gamins, qui sont prêts à se battre, peuvent empêcher d’autres pillages et d’autres massacres. Mais ils ont besoin de nos leçons. Mes amis, nous devons livrer la première bataille avec eux, pour leur donner confiance et être sûrs qu’ils sauront continuer. Ensuite, nous poursuivrons notre chemin.

— Tu invoqueras tes éclairs pour nous aider ? demanda Chandalen.

— Hélas, non… J’ai essayé, dans le camp ennemi, mais ça n’a pas marché. Je crois que cette magie fonctionne seulement quand je veux protéger Richard. Ne me demandez pas pourquoi, mais c’est ainsi…

— Alors, comment as-tu tué tous ces hommes ? s’étonna Chandalen.

Kahlan tapota son épaule, là où était fixé le couteau en os.

— En agissant comme ton grand-père l’a appris à ton père, qui te l’a à son tour enseigné. Je n’ai pas joué selon leurs règles… Ces soldats aiment boire et l’alcool ralentit leurs réflexes. Il embrume leurs esprits…

— Ces soldats-là aussi aiment l’alcool, dit Tossidin. Ils ont un chariot plein de tonneaux. Nous leur avons interdit de boire, hier soir, et ils n’étaient pas contents du tout. Ils prétendaient que c’était leur droit.

— Ils croient aussi malin de se jeter en plein jour sur un ennemi dix fois supérieur, dit Kahlan. La preuve qu’ils ont besoin de nos lumières…

— Ils sont têtus comme des mules, grogna Prindin. Et ils n’arrêtent pas de discutailler ! On dirait qu’ils savent tout et qu’ils ne veulent rien changer à leurs habitudes.

— Pourtant, nous devons réussir à les rendre efficaces, dit Kahlan. J’ai besoin de vous pour y arriver, mes amis. Sinon, beaucoup de gens, y compris des Hommes d’Adobe, mourront sous les coups de ces bouchers. Je dois conduire la première bataille !

Chandalen ne broncha pas, muet comme une tombe. Les deux frères réfléchirent un long moment.

— Nous t’aiderons, dit enfin Prindin. Mon frère et moi sommes à ton service.

— Merci, mais tu ne peux pas décider à la place de Chandalen. C’est votre chef…

Prindin et Tossidin regardèrent le chasseur, qui ne quitta pas Kahlan des yeux.

— Très bien, lâcha-t-il enfin, exaspéré. Tu es si têtue, femme, que tu te feras tuer si nous ne sommes pas là pour te mettre un peu de plomb dans la cervelle. Nous irons avec toi massacrer ces bouchers.

— Merci, Chandalen, dit l’Inquisitrice, visiblement soulagée. (Elle se pencha, ramassa une poignée de neige et s’en servit pour se nettoyer le visage.) À présent, je dois aller donner des instructions à ces gamins. (Elle se frotta les mains pour les débarrasser de la neige.) Avez-vous dormi la nuit dernière, mes amis ?

— Un peu, répondit Chandalen.

— Parfait. Après mon petit discours, j’irai me reposer quelques heures. Commencez par leur montrer comment voyager sans chariots. Ils doivent devenir forts, comme vous. Cette nuit, nous commencerons à frapper nos ennemis.

— Cette nuit, répéta Chandalen, les poings serrés et l’air féroce.

Chapitre 42

Richard et Verna chevauchaient dans un tunnel de végétation humide et froid. La frondaison laissait filtrer une chiche lumière à peine suffisante pour qu’ils repèrent leur chemin sur la pente douce qu’ils gravissaient. Dans le lointain, des flûtes jouaient une musique lancinante – un autre moyen de se guider dans ces entrelacements d’arbres et de buissons.

Des deux côtés, les murs conçus pour contenir la nature avaient perdu la bataille. Submergés par les plantes grimpantes, ils disparaissaient en plus d’un endroit. Délogées par des lianes particulièrement virulentes, des pierres jaillissaient de la surface comme des boursouflures. Emprisonnées dans un réseau de vrilles, elles n’étaient pourtant pas tombées sur le sol. Un spectacle étrange : un gibier minéral lentement digéré par un énorme prédateur végétal…

Les crânes humains disposés à trois pieds d’intervalle au sommet des murs, chacun reposant sur un nid de mousse, avaient résisté à la voracité de la forêt. Leurs orbites vides rivées sur les voyageurs, ces reliques humaines affichaient l’éternel sourire des têtes de mort. Depuis un moment, le Sourcier avait renoncé à les compter.

Malgré les questions qui tourbillonnaient dans son esprit, et l’angoisse qui lui nouait les entrailles, le jeune homme se murait dans son silence. Depuis leur dernière dispute, Verna et lui n’avaient plus échangé un mot. Et Richard ne dormait même plus près du feu. Après avoir monté la garde, et chassé avec Gratch, il s’étendait avec le garn, qu’il jugeait de bien meilleure compagnie. Verna lui battait froid et il n’avait aucune intention, cette fois, de faire le premier pas…

La piste sortit enfin de la forêt. S’élargissant pour devenir une route, elle contournait, au loin, une pyramide dont les murs semblaient… striés. Richard plissa les yeux pour voir ce qui donnait cette impression. Des bandes de couleurs différentes alternaient jusqu’au sommet. Brun pâle, comme en pointillés, puis nettement plus sombres…

Quand ils furent plus près, le Sourcier constata que l’édifice se composait exclusivement d’ossements humains. Les « pointillés » étaient des crânes et les bandes plus sombres des tibias ou des humérus disposés en couches longitudinales. Considérant la hauteur de la pyramide, Richard estima qu’il y avait là des dizaines de milliers de crânes. En passant, il laissa son regard s’attarder sur l’étrange monument, auquel Verna ne daigna pas jeter un coup d’œil.

Au-delà de la pyramide, la route conduisait à la place principale d’une ville enveloppée de brume. Ce plateau avait été soigneusement déboisé, comme les champs en terrasse qu’ils avaient longés moins d’une heure plus tôt.

La terre fraîchement retournée dans l’attente des semailles, des épouvantails décourageaient les oiseaux de venir s’aventurer dans les sillons. On était en plein hiver, et ces gens se préparaient à semer. Une énigme de plus pour Richard…

La ville elle-même semblait aussi sombre et oppressante que la forêt. Pressés les uns contre les autres, ses bâtiments carrés aux toits plats et aux façades couleur écorce comptaient fort peu de fenêtres – jamais plus d’une par mur ! Les hauteurs variaient, avec un maximum de quatre niveaux. À part ça, toutes les structures se ressemblaient : même architecture, même absence d’ornements, même couleur…

La brume et la fumée des cheminées obscurcissaient le ciel et obstruaient l’horizon. La place, avec son puits central, était le seul espace vide visible. Elle donnait sur une myriade de ruelles obscures qui s’enfonçaient entre les bâtiments – des tunnels plus que des rues, car beaucoup de maisons les enjambaient. Si quelques-unes étaient pavées, la majorité, en terre battue, étaient sillonnées de ruisselets d’eau croupie.

Des hommes et des femmes en vêtements de toile grossière marchaient pieds nus dans la gadoue. D’autres, sur le seuil de leur demeure, conversaient à voix basse en jetant des regards furtifs aux étrangers.

Quand Verna et Richard s’engagèrent dans une des ruelles, personne ne leur adressa la parole, les femmes qui portaient des cruches d’eau sur la tête – tenues d’une seule main – se contentant de frôler les murs pour laisser assez de place aux chevaux. Elles ne se montrèrent pas plus loquaces que les autres et ne levèrent pas les yeux pour étudier les nouveaux venus.

Quelques hommes très âgés affublés d’étranges chapeaux plats sombres, sans bord et zébrés de lignes de couleurs vives – qu’on eût dit tracées avec les doigts – fumaient des pipes à long tuyau à l’abri de leurs porches. Ils se turent au passage des deux cavaliers et les suivirent longtemps du regard, certains en tirant sur le gros anneau qu’ils portaient à l’oreille gauche.

Verna guida Richard dans le labyrinthe de ruelles jusqu’à une avenue pavée plus large où elle s’arrêta et se retourna.

— Ces gens sont les Majendies. Leur pays, en forme de croissant, est couvert de forêts. Nous devons le traverser jusqu’à une des pointes du croissant. Ce peuple vénère les esprits. Les crânes que tu as vus en chemin, sont des sacrifices rituels…

» Les Majendies sont des païens et nous condamnons leurs croyances. Hélas, nous n’avons pas le pouvoir de les convertir. Tu devras faire ce qu’ils te demanderont. Sinon, nos têtes finiront dans la pyramide, ou en haut d’un des murs.

Richard ne daigna pas répondre. La sœur n’aurait pas le plaisir d’entendre sa voix, et encore moins de se quereller avec lui. Impassible, les mains sur le pommeau de sa selle, il soutint son regard jusqu’à ce qu’elle se décide à se détourner et à repartir.

Ils passèrent sous une arche et débouchèrent sur une nouvelle place. Un bon millier d’hommes vaquaient à leurs occupations. Eux aussi portaient des anneaux, mais à l’oreille droite. Armés d’épées courtes, une écharpe autour du cou, ils avaient le crâne rasé et aucun n’arborait de couvre-chef.

Au centre de la place, sur une plate-forme surélevée, d’autres Majendies étaient assis autour d’un gros poteau. Des joueurs de flûte ! C’était de là que venait la musique. Des femmes en noir les entouraient. Également assises, elles regardaient la foule, à l’inverse des musiciens.

Seule personne debout sur cette étrange scène, une grande femme au costume noir bouffant laissa glisser sa main le long du poteau où elle s’appuyait et saisit le bout de la cordelette accrochée à une cloche. Le regard rivé sur les deux étrangers, elle sonna une fois.

Verna tira sur les rênes de son cheval. Richard s’arrêta à côté d’elle. Sur la place, les Majendies se turent et les joueurs de flûte passèrent à une mélodie plus rythmée.

— C’était un avertissement destiné aux esprits de leurs ennemis, dit Verna. La cloche est aussi un appel pour tous les guerriers qui l’entendent. Et il n’y a que des guerriers autour de nous… Une fois les esprits avertis et les combattants alertés, il suffira qu’elle sonne la cloche une deuxième fois pour que nous mourions. (La sœur jeta un coup œil à Richard, qui ne broncha pas.) Un sacrifice rituel est en cours, pour apaiser les esprits…

Des guerriers approchèrent et leur prirent les rênes des mains. À cet instant, les femmes en noir se levèrent et commencèrent à danser au son des flûtes.

Très lentement, pour que tous le voient, Richard s’assura que l’Épée de Vérité coulissait bien dans son fourreau. Verna le foudroya du regard, lâcha un gros soupir et mit pied à terre. Quand elle se fut raclé plusieurs fois la gorge, agacée, le Sourcier consentit à descendre de cheval.

— Le territoire des Majendies, dit la sœur, entoure une étendue de marécages où vivent leurs ennemis. Des barbares encore plus sauvages qui ne nous permettraient pas de traverser leur pays et accepteraient encore moins de nous guider. Même si nous les évitions, nous serions perdus en moins d’une heure, et nos cadavres finiraient par pourrir dans la boue. Le seul moyen d’atteindre le Palais des Prophètes, de l’autre côté des marécages, est de longer le croissant de terre des Majendies. Notre destination se trouve entre les cornes du croissant, au-delà du territoire des barbares.

Verna jeta un coup d’œil à Richard pour s’assurer qu’il l’avait au moins écoutée.

— Les Majendies sont constamment en guerre contre leurs voisins. Pour traverser leur pays, nous devrons prouver que nous sommes leurs alliés. Les crânes appartiennent tous à des barbares sacrifiés en l’honneur des esprits majendies. Pour obtenir un droit de passage, nous devons apporter… hum… notre pierre à l’édifice. Tu me suis ? Les Majendies croient que ceux qui ont le don, et qui portent en eux, comme tous les hommes, la graine divine de la vie et de l’âme, ont un lien direct avec les esprits. Selon eux, si un jeune homme qui a le don contribue à leurs sacrifices, ça attire la grâce des dieux sur la tête de tous les membres de leur peuple. Chaque fois que nous faisons passer un de nos sujets, ils exigent qu’il tue au moins un de leurs ennemis. Ainsi – une sorte de bonus – ils s’assurent que les barbares détestent les sorciers. Et cette haine, toujours selon ces païens, interdit à leurs adversaires d’avoir accès au monde des esprits.

Autour d’eux, tous les hommes avaient dégainé leurs épées. Ils les posèrent devant eux, la pointe dirigée vers la grande femme en noir, s’agenouillèrent et inclinèrent leurs têtes chauves.

— La femme qui a sonné la cloche est la souveraine des Majendies. La Reine Mère, pour être précise. Liée aux esprits femelles, elle représente dans ce monde la déesse de la fertilité. Elle est aussi le réceptacle vivant de la graine divine dont je te parlais tout à l’heure…

Les danseuses formèrent une petite colonne, descendirent de la plate-forme et se dirigèrent vers le Sourcier et sa compagne.

— La Reine Mère t’envoie ses émissaires pour te conduire au sacrifice rituel. Nous sommes chanceux ! S’ils n’avaient eu personne à tuer, il aurait fallu attendre qu’ils capturent un sauvage. Parfois, ça dure des semaines, voire des mois.

Richard ne sortit pas de son mutisme.

Verna tourna le dos aux femmes qui approchaient et se campa devant lui.

— Elles te conduiront au prisonnier et te demanderont de donner ta bénédiction. Refuser signifie que tu entends être sacrifié avant le sauvage. Essaie de jouer au petit malin et tu mourras. Compris ?

» La bénédiction consiste à embrasser le couteau sacré qu’on te présentera. Tu n’auras pas besoin de tuer la victime de tes propres mains. Bénir la lame suffit. Les Majendies se chargeront de l’exécution, mais tu devras y assister, pour que les esprits la voient à travers tes yeux. (Elle baissa le ton.) Les croyances de ces gens sont une obscénité à la face du Créateur.

Le Sourcier croisa les bras, le visage de marbre.

— Je sais que tu n’aimes pas ça, Richard, mais grâce à cet accord, nous sommes en paix avec les Majendies depuis trois mille ans. Si paradoxal que ça puisse paraître, cet arrangement a sauvé plus de vies qu’il en a coûté. Les sauvages nous combattent aussi, comprends-tu. Le palais et les autres zones civilisées de l’Ancien Monde sont victimes de raids féroces…

Rien d’étonnant à ça, pensa Richard.

Mais il garda cette réflexion pour lui.

Verna se plaça à son côté quand les femmes s’immobilisèrent devant eux. Toutes étaient corpulentes et très âgées, sans doute assez pour être grand-mères. Leurs tenues noires les dissimulaient entièrement, à l’exception de leurs mains et de leurs visages parcheminés.

De ses doigts déformés par les rhumatismes, l’une d’elles tira jusque sous son menton le col noir de sa robe et s’inclina devant Verna.

— Je te salue, toi qui marches avec la Lumière. Les sentinelles nous ont annoncé ta visite hier. T’avoir avec nous est un grand honneur, car un sacrifice est en cours. Bien que ta présence soit une surprise, les esprits seront comblés de recevoir la bénédiction.

La vieille femme, qui lui arrivait à peine au sternum, étudia Richard des pieds à la tête et se tourna de nouveau vers la sœur.

— Il a la magie ? Ce n’est pas un jeune garçon…

— Nous n’avions jamais ramené au palais quelqu’un de si âgé, répondit Verna. Mais il est exactement comme les autres.

— Trop vieux pour donner la bénédiction, lâcha la femme.

— Il a le don, comme les autres, insista Verna.

— Peut-être… Mais à son âge, il n’a pas besoin que quelqu’un tue à sa place. Il maniera lui-même le couteau. (Elle fit signe à une de ses compagnes.) Conduis-le sur le lieu du sacrifice.

La femme hocha la tête et fit signe à Richard de le suivre.

Verna tira discrètement sur la manche du jeune homme, qui sentit la magie jaillir de ses doigts, remonter le long de son bras et lui picoter désagréablement la peau, sous le Rada’Han.

— Richard, souffla-t-elle, ne t’avise pas d’abattre ta hache, cette fois. Tu n’as pas idée de ce que tu détruirais…

Le Sourcier soutint froidement le regard de la sœur. Puis il se détourna sans dire un mot.

La vieille femme rondouillarde le guida le long d’une ruelle boueuse, puis s’engagea dans une allée latérale encore plus étroite. Au bout, elle ouvrit puis franchit une porte si basse que Richard dut se plier en deux pour la suivre.

La pièce où ils entrèrent n’était pas meublée, à l’exception de plusieurs coffres bas recouverts de cuir qui servaient de support à des lampes à huile. Des tapis aux motifs intrigants, mais aux couleurs ternes, couvraient le sol.

Quatre hommes au crâne rasé étaient accroupis sur des carrés de carpette, de chaque côté d’un couloir obstrué par une tenture. De courtes lances aux pointes acérées reposaient sur leurs genoux. Au plafond, étonnamment haut, Richard vit danser des volutes de fumée de pipe.

Les quatre hommes se levèrent et saluèrent la femme en noir d’une obséquieuse révérence. Elle répondit d’un hochement de tête distrait, puis tira Richard en avant.

— Il détient la magie… Comme il est adulte, la Reine Mère a ordonné qu’il accomplisse le sacrifice de sa main. Pour le plus grand honneur des esprits…

Les guerriers s’inclinèrent, assurèrent que c’était une sage décision, et prièrent la femme de dire à la reine que ses volontés seraient scrupuleusement respectées.

Après leur avoir souhaité que tout se passe pour le mieux, l’émissaire royale gagna la porte, sortit et referma derrière elle.

Dès qu’elle fut partie, les guerriers, tout sourires, flanquèrent de grandes claques dans le dos du Sourcier. L’un d’eux le prit par l’épaule et désigna la lourde tenture.

— Tu es un sacré veinard, mon garçon ! s’exclama-t-il. Tu aimeras ce qu’on te réserve, crois-moi ! (Il sourit de nouveau, révélant qu’il lui manquait une dent de devant.) Viens avec nous. Tu te régaleras ! Et si tu n’es pas encore un homme, tu vas en devenir un !

Les trois autres guerriers s’esclaffèrent avec leur camarade.

Ils écartèrent la tenture et prirent une lampe. Le « nouvel ami » de Richard le poussa gentiment dans le couloir.

La pièce suivante était identique à l’autre, hormis la fumée de pipe. Ils en traversèrent une enfilade, toutes identiques, jusqu’aux étranges tapis. Enfin, les guerriers s’accroupirent devant une ultime tenture, posèrent l’embout de leurs lances sur le sol, et, s’y appuyant, se tournèrent vers Richard.

— Ne te précipite pas, mon garçon… Si tu gardes la tête sur les épaules, tu vas te payer du bon temps !

Riant de cette plaisanterie énigmatique, ils écartèrent la tenture et entrèrent. Richard les suivit.

La petite pièce carrée au sol en terre battue avait un plafond haut de vingt pieds au moins. Une lucarne, en haut d’un mur, laissait filtrer une chiche lumière.

Le pot de chambre rangé dans un coin empuantissait l’atmosphère. La femme nue recroquevillée le plus loin possible de cette infection, au fond de la pièce, tenta en vain de s’enfoncer dans le mur. Les bras autour des genoux, elle les ramena contre sa poitrine.

Le visage et le corps sales et couverts de bleus, les cheveux emmêlés et crasseux, elle écarquilla les yeux de terreur dès qu’elle aperçut les quatre hommes. À leurs sourires lubriques, Richard devina qu’elle avait de bonnes raisons de les redouter.

Autour du cou, la malheureuse portait un lourd collier de fer relié par une chaîne à un anneau scellé dans le mur.

Les guerriers se répartirent dans la pièce, s’adossèrent au mur et s’accroupirent. Richard les imita, se plaçant à la droite de la prisonnière.

— Je veux parler aux esprits, dit-il. (Les Majendies le regardèrent, étonnés.) Je veux leur demander comment ils préfèrent que je procède…

— Il n’y a qu’un moyen de procéder, dit le guerrier à qui il manquait une dent. Couper la tête de cette garce ! Maintenant qu’elle a le collier autour du cou, c’est la seule façon de la sortir d’ici. Il faut séparer le crâne du corps, mon garçon.

— Peut-être, mais je veux quand même connaître les souhaits des esprits. Je tiens à les honorer.

Les guerriers se grattèrent le crâne, pensifs. Puis le « copain » de Richard eut un grand sourire.

— La Reine Mère et ses officiantes boivent du juka quand elles veulent s’adresser aux esprits. On pourrait aller t’en chercher…

— Bonne idée ! Je ne voudrais pour rien au monde saboter votre précieux sacrifice.

Un des guerriers se leva et sortit.

Les trois autres attendirent en silence en reluquant la prisonnière. Elle se recroquevilla davantage, mais braqua sur eux des yeux pleins de haine.

Un Majendie sortit de sa poche une pipe et un long bâtonnet. Quand ce dernier eut passé sur la flamme de la lampe, il s’en servit pour embraser le tabac. Un œil de maquignon sur la prisonnière, il exhala un petit nuage de fumée.

Richard croisa nonchalamment les mains, histoire que la droite ne soit pas trop loin de la garde de l’Épée de Vérité.

Le quatrième homme revint avec une chope fermée en terre cuite, décorée de symboles blancs et munie d’une petite ouverture au sommet.

— La Reine Mère t’envoie ce juka. Bois-le et tu pourras parler aux esprits. (L’homme posa le récipient devant Richard, tira de sa ceinture un énorme couteau à la poignée de malachite gravée de dessins obscènes et le lui tendit.) C’est la lame sacrée…

Richard prit l’arme et la glissa à sa ceinture.

Satisfait, le Majendie alla s’asseoir.

Le guerrier assis le plus près de la prisonnière semblait ravi que la Reine Mère ait fourni du juka. Il fit un clin d’œil au Sourcier, puis pointa sa lance entre les deux yeux de la femme.

— Ce magicien est venu t’offrir aux esprits, dit-il. Mais avant, il voudrait te faire un petit cadeau. Sa semence divine, espèce de veinarde ! (La femme ne réagit pas.) N’insulte pas les esprits ! Tu vas accepter son cadeau. Tout de suite !

Sans quitter son tortionnaire des yeux, la femme se coucha passivement sur le dos, écarta les jambes et défia Richard du regard. À l’évidence, elle savait que refuser de se plier aux désirs de ces hommes n’allait pas sans de terribles conséquences.

Le guerrier tendit le bras et lui « caressa » une cuisse de la pointe de sa lance. La malheureuse hurla et se plaqua contre le mur.

— Ne nous insulte pas ! cria le Majendie. Tu sais ce que nous voulons !

Il fit mine de frapper encore.

Richard ne broncha pas, mais ses doigts se refermèrent sur la garde de l’Épée de Vérité.

La prisonnière ne tenta pas d’arrêter le sang qui ruisselait sur sa cuisse. Se retournant, elle se mit à genoux, en appui sur les coudes, et offrit sa croupe à la concupiscence des mâles.

— Tu ne voudrais pas la voir en face pendant que tu la besognes, pas vrai ? dit le guerrier à la dent manquante. De plus, cette chienne mord si on la laisse faire. (Les autres hochèrent la tête, approbateurs.) Empale-la par-derrière en la tenant par les cheveux. Elle ne pourra pas jouer des mâchoires, et tu la besogneras à ta guise.

Les guerriers attendirent. Richard ne bougea pas d’un pouce.

— Vous ne comprenez pas, espèces de crétins ? cria la femme. Il ne veut pas se comporter comme un chien devant vous ! Le pauvre chéri est timide. Il refuse de vous montrer sa minuscule baguette magique !

Tous les regards rivés sur lui, Richard tenta de ne pas laisser voir la colère dont l’emplissait la magie de l’épée. Il devait se contrôler. Déchaîner le pouvoir dans cette pièce ne servirait à rien.

— Cette garce a peut-être raison, dit un des guerriers en flanquant un coup de coude amical à l’homme assis près de lui. C’est un jeunot ! Il ne doit pas avoir l’habitude qu’on le regarde en pleine action.

À un cheveu d’exploser, Richard se concentra pour tendre la main gauche sans qu’elle tremble. Il leva la chope de juka et la montra aux Majendies.

— Les esprits ont des choses importantes à me dire, déclara-t-il d’une voix qu’il parvint à garder égale.

Les sourires égrillards s’effacèrent. Ce « magicien » était beaucoup plus vieux que d’habitude. Les guerriers ne savaient rien de ses pouvoirs, mais son calme étrange les inquiétait.

— Nous devrions le laisser seul, dit un des hommes. Il pourra parler aux esprits, puis s’amuser avec la sauvage avant de la sacrifier. Nous t’attendrons dans la première pièce, mon garçon…

Un peu blêmes, les Majendies se levèrent et sortirent précipitamment.

Quand elle fut sûre qu’ils étaient assez loin, la femme releva la tête, se tordit le cou et cracha sur Richard.

Arquant le dos comme une chatte en chaleur, elle ondula lascivement de la croupe.

— Tu peux me monter comme une chienne, à présent, espèce de porc ! Montre que tu es capable de violer une femme enchaînée ! Tu ne pourras pas me faire pire que tes amis. (Elle cracha de nouveau.) Une bande de pourceaux !

Richard tendit une jambe, lui posa un pied sur les hanches et la força à baisser les fesses.

— Je ne suis pas comme ces types…

La prisonnière roula sur le dos. Bras et jambes écartés, elle lui jeta un regard méprisant.

— Tu veux me prendre comme ça, pour prouver que tu es meilleur qu’eux ?

— Arrête ce jeu ! Je ne suis pas là pour ça.

La femme se rassit, le menton levé, mais les yeux ronds de terreur.

— Alors, tu vas me tuer ?

Le Sourcier s’avisa qu’il serrait toujours la garde de son épée. À coup sûr, il avait cessé de mimer le calme…

Il lâcha l’arme et attendit que la colère l’abandonne. Puis il vida la chope de juka dans la poussière.

— Je vais te tirer de là. Mon nom est Richard. Comment t’appelles-tu ?

— Qu’est-ce ça peut te faire ?

— Eh bien, si je dois te sauver, il faut que je te donne un nom. T’appeler « femme » ne me dit rien.

— Je suis Du Chaillu…

— Dois-je t’appeler Du ? Ou Chaillu ? Ou Du Chaillu ?

— Du Chaillu…, fit la prisonnière, perplexe. C’est ça, mon nom.

— Parfait… Du Chaillu, à quel peuple appartiens-tu ?

— Nous sommes les Baka Ban Mana.

— Et ça a un sens ?

— Oui. Ça veut dire « Ceux qui n’ont pas de maître ».

— Un nom qui te va comme un gant… Tu n’as pas l’air d’être le genre de femme qui se laisse dominer…

— Tu dis ça, mais je suis sûre que tu as l’intention de me monter, comme les autres.

— Non. Oublie cette histoire ! Je vais te sortir de là, et te ramener aux tiens.

— Aucun prisonnier des Majendies n’est jamais revenu chez nous.

— Dans ce cas, tu seras la première…

Richard dégaina son épée. Du Chaillu se plaqua contre le mur, les yeux fermés.

— Ne t’inquiète pas, dit le Sourcier, comprenant qu’elle se méprenait sur ses intentions. Je ne te ferai pas de mal. Mais il faut que je te débarrasse de ce collier.

Du Chaillu recula encore un peu. Puis, honteuse de battre en retraite, elle avança… et cracha sur Richard.

— Tu vas me couper la tête ! Tu mens pour que je me laisse faire…

D’un revers de la manche, Richard essuya la salive qui dégoulinait sur son front.

— Je ne te ferai pas de mal, assura-t-il en posant une main sur l’épaule de la femme. Il faut t’enlever ce collier. Sinon, comment te sortir d’ici ? Me laisseras-tu agir ?

— Une épée ne peut pas couper du fer.

— Mais la magie, oui…

Du Chaillu ferma les yeux et retint son souffle quand il lui passa un bras autour des épaules et la fit rouler sur ses genoux, visage en avant. Très doucement, il plaça la pointe de l’épée sur le cou de la prisonnière. L’arme pouvait couper du fer, il le savait d’expérience. La magie l’aiderait…

Du Chaillu ne broncha pas quand il glissa la lame entre le collier et sa peau.

Soudain, elle attaqua. Lui saisissant le bras gauche, elle ouvrit la bouche et la referma sur la peau tendre de la saignée du coude.

Richard se pétrifia. S’il essayait de se dégager, elle lui déchirerait sûrement les chairs jusqu’à l’os.

Sa main droite tenant toujours l’épée, il utilisa la colère de la magie pour bloquer la douleur.

Avec la position de la lame, un simple coup de poignet suffirait à égorger Du Chaillu. Un moyen radical de sauver son bras ! Et d’échapper à la torture de ses dents de louve…

— Du Chaillu, souffla-t-il, lâche-moi. Je ne te veux pas de mal. Sinon, un simple geste, et tu auras la gorge ouverte. Réfléchis un peu…

Après un long moment, la femme rouvrit la bouche – sans lâcher le bras du Sourcier.

— Pourquoi veux-tu m’aider ? demanda-t-elle.

Richard décida de prendre un risque. Lâchant l’épée, il porta la main droite à son cou.

— Moi aussi, je suis prisonnier, dit-il en touchant son collier. Et je déteste ça. Hélas, je ne peux pas me libérer. Mais toi, je t’aiderai…

Du Chaillu lui libéra enfin le bras et releva la tête.

— Mais tu as des pouvoirs magiques…

— C’est pour ça qu’on m’a capturé. La femme qui m’accompagne veut m’emmener dans un endroit appelé le Palais des Prophètes. Si je n’y vais pas, elle dit que la magie me tuera.

— Tu voyages avec une des sorcières qui habitent dans la grande maison de pierre blanche ?

— Ce n’est pas une sorcière, mais elle a des pouvoirs. Le collier m’oblige à la suivre…

— Si tu me sauves, les Majendies ne te laisseront pas traverser leur territoire.

— Mais si je te ramène à ton peuple, tu le convaincras sans doute de nous laisser traverser le tien. Et tu nous serviras peut-être même de guide…

— On pourra tuer la sorcière, si tu veux…

— Non. Je ne tue personne, sauf quand je ne peux pas faire autrement. De toute façon, ça ne me servirait à rien. Je dois aller au palais. Sinon, je suis fichu.

Du Chaillu prit soudain une décision.

— Je ne sais pas si tu dis la vérité, ou si tu as l’intention de m’égorger. (Elle lui massa gentiment le bras, là où étaient imprimées ses dents.) Mais de toute façon, j’étais condamnée… Si tu me tues, ces porcs ne viendront plus me labourer. Et si tu ne mens pas, je serai libre. Mais nous devrons encore fuir le territoire des Majendies.

— J’ai un plan, fit Richard. On pourra au moins essayer…

— Si tu me tuais, les Majendies te laisseraient passer. Ne crains-tu pas la mort ?

— Si… Mais j’ai encore plus peur de passer le reste de ma vie à regretter de ne pas t’avoir secourue.

— Tu as peut-être des pouvoirs, mais pas un gros cerveau. Un homme intelligent choisirait la sécurité.

— Je suis le Sourcier…

— Le quoi ?

— C’est une longue histoire… Mais ça signifie que je dois toujours faire le bien et agir au nom de la vérité. Mon arme est magique et elle m’aide. On l’appelle l’Épée de Vérité.

Du Chaillu reposa sa tête sur les genoux de Richard.

— Alors, essaie… Ou tue-moi, si tu préfères. De toute façon, j’étais déjà morte…

— Ne bouge pas, dit Richard en tapotant gentiment le dos de la Baka Ban Mana.

Il passa les doigts de sa main gauche sous le collier et le tint fermement. De la droite, celle où la magie coulait à flots, il releva violemment l’épée.

Le fer éclata et des échardes chauffées au rouge ricochèrent sur les murs.

Dans un silence de mort, Richard espéra qu’un des fragments n’avait pas ouvert la gorge de la prisonnière.

Du Chaillu se leva d’un bond. Portant les mains à son cou, elle ne trouva aucune blessure et sourit de toutes ses dents.

— Le collier n’est plus là et j’ai toujours la tête sur les épaules !

— Je te l’avais bien dit, fit mine de s’indigner Richard. À présent, il faut filer d’ici. Viens !

Ils traversèrent l’enfilade de pièces. Devant l’entrée de celle où attendaient les guerriers, Richard mit un doigt sur ses lèvres et fit signe à Du Chaillu de ne plus bouger.

Têtue, elle croisa les bras.

— Je viens avec toi ! Tu as promis de ne pas m’abandonner.

— Je vais essayer de te trouver des vêtements… On ne peut pas sortir si tu restes comme ça.

Du Chaillu décroisa les bras et s’inspecta d’un œil ravi.

— Pourquoi ? Qu’est-ce qui te gêne ? Je suis plutôt jolie à regarder, non ? Beaucoup d’hommes m’ont dit que…

— Mais qu’ont donc les gens ! grogna Richard. Depuis que j’ai quitté mon pays, en automne, j’ai vu plus de personnes nues que durant toute ma vie. Et aucune n’a semblé le moins du monde embarra…

— Tu es tout rouge ! coupa Du Chaillu.

— Attends-moi ici !

— D’accord, si ça peut te faire plaisir.

Quand Richard écarta la tenture, les quatre guerriers se levèrent d’un bond. Il ne leur laissa pas le temps de l’interroger.

— Où sont les vêtements de la prisonnière ?

— Ses vêtements ? Pour quoi faire ?

— Parce que les esprits l’exigent ! Oseriez-vous les contredire ? Les habits, vite !

Terrorisés, les Majendies coururent vers les coffres, posèrent les lampes à côté, soulevèrent les couvercles et commencèrent à fouiller frénétiquement.

— J’ai trouvé ! cria l’un d’eux en exhibant une robe en lin ornée de lanières de tissu multicolores et une ceinture en peau de daim.

Richard prit les vêtements.

— Attendez ici ! ordonna-t-il aux quatre guerriers.

Il ramassa un morceau de tissu jeté sur le sol par les types dans leur hâte à dénicher la robe.

Dans l’autre pièce, Du Chaillu n’avait pas bougé d’un pouce. Quand elle vit ce que tenait Richard, elle poussa un petit cri. S’emparant des vêtements, elle les serra contre son cœur, des larmes dans les yeux.

— Ma robe de prière !

Dressée sur la pointe des pieds, elle jeta les bras autour du cou du Sourcier et le couvrit de baisers.

— C’est bon… c’est bon…, marmonna le jeune homme en se dégageant. Habille-toi vite !

Radieuse, Du Chaillu enfila la robe. Sous les bras et en travers des épaules, les bandes de tissu coloré étaient simplement passées dans de petits trous et tenues en place par un nœud. La robe, fort seyante, arrivait aux genoux de la jeune femme. Pendant qu’elle fermait sa ceinture, Richard vit le sang qui ruisselait le long de sa jambe. La blessure infligée par le type à la lance…

Le Sourcier s’accroupit devant Du Chaillu.

— Soulève ta robe !

La Baka Ban Mana baissa les yeux sur son sauveur, le front plissé.

— Il faudrait savoir ce que tu veux ! Je viens de cacher mon joli corps, et voilà que tu désires le revoir !

Richard brandit son morceau de tissu.

— Tu saignes ! Je vais te faire un pansement.

En gloussant, Du Chaillu souleva sa robe et tendit sa jambe blessée, la faisant tourner lascivement.

Quand le Sourcier lui eut enveloppé la cuisse et noué le garrot de fortune, elle cria de douleur. Convaincu qu’elle méritait cette leçon, il s’excusa néanmoins.

La prenant par la main, il la tira dans la dernière pièce, qu’il traversa en trombe en criant aux guerriers de ne pas bouger de là.

Sans lâcher sa protégée, il courut dans le labyrinthe de ruelles et retrouva sans trop de mal la place où attendait Verna.

Apercevant la tête des trois chevaux, il se fraya sans douceur un passage parmi les guerriers.

Chapitre 44

Ils jaillirent de la brume, tels les crocs blancs de la mort. Leurs proies, d’abord tétanisées par la terreur, tournèrent les talons pour fuir ce raz de marée dévastateur. Des lames blanches déchirèrent impitoyablement leurs chairs tandis qu’elles croyaient courir vers le salut. Des hurlements d’agonie retentirent, ajoutant à la panique. Au bord de l’hystérie, certains soldats se jetèrent carrément sur les épées fantomatiques qui les traquaient dans la nuit.

Des hommes qui n’avaient jamais connu la peur en firent l’expérience quelques secondes avant de mourir.

La horde de spectres déferlait sur le camp dans un vacarme apocalyptique. La chanson métallique des lames, les craquements du bois brisé, le sifflement de la toile déchirée, les grincements du cuir, le bruit sec des os fracassés, le souffle infernal des flammes, le son mat des corps heurtant le sol… Tout cela, plus les cris des hommes et des bêtes, formait une épouvantable cacophonie poussée vers le cœur du camp par la vague de mort blanche.

L’odeur du sang domina bientôt celle de la fumée, plus forte encore que la puanteur de la chair et de la fourrure carbonisées.

Très vite, les lames furent couvertes d’humeurs rouges et de lambeaux d’intestins, le tapis de neige virant à l’écarlate. Et les flammes, comme si elles présidaient au carnage, crépitaient partout où des hommes mouraient le ventre ouvert.

Des flèches, des lances et des piques volaient dans l’air, projectiles devenus fous qui fauchaient plus souvent les hommes de l’Ordre Impérial que leurs assaillants. Entre les tentes en feu, les épées se levaient et s’abattaient en rythme, chaque coup ponctué par des grognements de haine ou d’effroi.

Comme des fourmis affolées, les « défenseurs » couraient en tous sens, certains sans s’apercevoir, jusqu’au moment où ils s’écroulaient, que leurs viscères s’échappaient de leurs ventres ouverts. Un blessé, aveuglé par son sang, tituba dans le mauvais sens – vers la vague d’assaillants – et fut proprement coupé en deux par une lame encore à peu près blanche.

Nul n’avait donné l’alarme, car les sentinelles étaient tombées les premières, comme en lever de rideau au massacre. Dans le camp agressé, peu d’hommes avaient réagi avant d’avoir sous le nez un spectre grimaçant prêt à les éventrer.

Chaque soir, le campement de l’Ordre Impérial bruissait de cris et de chants. Et les bagarres, Kahlan l’avait constaté, y étaient monnaie courante. Abrutis par l’alcool, la majorité des soudards ne s’apercevaient même pas qu’on les attaquait. Empoisonnés par le bandu, certains gisaient autour des feux de camp, couchés dans leur vomi. D’autres brûlaient vifs sous les tentes, trop malades pour avoir la force de fuir.

Les plus saouls, ou les plus atteints, sourirent aux démons blancs qui venaient les égorger.

Ceux qui étaient sobres, ou modérément ivres, ne s’aperçurent pas non plus qu’un cataclysme les menaçait. Habitués au vacarme, ils ne prêtèrent pas attention aux feux supplémentaires qui s’allumaient un peu partout à côté des foyers normaux. Dans ce camp, il se passait sans cesse des choses étranges, et la prudence la plus élémentaire consistait à ne pas s’en mêler.

Quant aux cris, pourquoi s’en seraient-ils souciés ? Parmi les D’Harans, les alliances étaient aussi fluctuantes que les dunes, dans le désert, lors d’une tempête de sable. On se battait pour le pouvoir, la bière, les femmes et même les armes.

Au combat, ces hommes faisaient montre d’une discipline de fer. Le reste du temps, ils redevenaient une bande de tueurs livrés à l’anarchie. La solde, en campagne, consistait essentiellement à se partager le butin. Et malgré les beaux discours des officiers sur la morale, l’Ordre Impérial avait pillé Ebinissia. Les poches pleines, les bouchers étaient d’humeur à faire la fête, pas à se concentrer sur la rigueur militaire. Sur un champ de bataille, ou dès qu’une alarme retentissait, ils se transformaient en une impeccable machine à tuer dotée d’un cerveau collectif. Au repos, ils redevenaient des rapaces exclusivement concernés par leurs propres intérêts.

Tous ceux qui n’étaient pas à proximité des combats continuèrent à jouer, à boire, à rire et à besogner les gueuses qui les accompagnaient. En cas de danger, les officiers étaient là pour les appeler. Le reste du temps, ils menaient leur vie de prédateurs, indifférents aux problèmes des autres.

À mesure qu’ils avançaient dans le camp, les diables blancs se heurtaient à des adversaires surpris qui se défendaient à peine.

Comme Kahlan l’avait prévu, des hommes crièrent que les esprits des Shanaris revenaient se venger. Le voile qui séparait le royaume des morts du monde des vivants avait-il disparu ? Le camp tout entier, victime d’un étrange sortilège, aurait-il été aspiré dans le sinistre domaine du Gardien ?

Sans la bière, qu’elle fût empoisonnée ou non, ces délires ne se seraient pas répandus comme une traînée de poudre. Grisés par l’alcool et trop confiants en la supériorité du nombre, les tueurs de l’Ordre Impérial étaient plus vulnérables qu’ils ne le seraient jamais.

Tous n’étant pas ivres ou malades, certains commencèrent néanmoins à s’organiser et à résister.

Perchée sur son destrier, Kahlan suivait le déroulement de l’attaque. En proie à une multitude d’émotions violentes, elle affichait son masque d’Inquisitrice.

Les hommes dont elle avait ordonné le massacre n’avaient aucune notion de la morale ou de l’éthique. Comme des animaux, ils ne connaissaient aucune loi, à part celle du plus fort. À Ebinissia, ils avaient violé les femmes, décapité les vaincus et massacré sans pitié les vieillards et les enfants…

Un homme jaillit de la mêlée, devant Kahlan, et courut vers elle. S’appuyant au cheval pour ne pas tomber, il implora les esprits du bien de le prendre en pitié.

L’Inquisitrice lui fendit le crâne et se tourna vers un sergent nommé Cullen.

— Sommes-nous maîtres des tentes de commandement ? lui demanda-t-elle.

Le sergent fit signe à un Galeien qui partit en éclaireur.

Kahlan et son groupe continuèrent à s’enfoncer dans le camp. Dès qu’elle aperçut les chevaux, la jeune femme donna le signal. Derrière elle montèrent un roulement de sabots et un cliquetis de chaînes.

Tel un ouragan, la machine de guerre imaginée par Brin et Peter faucha impitoyablement les pattes des montures ennemies.

Alertés par les hennissements de douleur des pauvres bêtes, tous les soudards, même les plus saouls, tournèrent la tête vers cet atroce spectacle. Pour beaucoup, ce fut la dernière chose qu’ils virent…

Des hommes sortirent de leurs tentes en titubant, les yeux écarquillés de stupeur. D’autres erraient dans le camp, leurs chopes à la main, comme dans une fête foraine, se jetant au passage des regards hébétés. Trop nombreux, les assassins de l’Ordre devaient parfois patienter un peu avant de mourir…

Les plus malins, ou les plus sobres, ne tombèrent pas dans le panneau, voyant simplement en leurs adversaires des types peints en blanc. On les attaquait, et les épées, blanches ou pas, étaient bien de ce monde !

Une contre-attaque partit presque spontanément. Les Galeiens l’encerclèrent et la brisèrent, mais pas sans y laisser des plumes.

Kahlan leva son épée et fit signe à ses hommes de la suivre dans les entrailles du camp.

Sur sa droite, deux types montés sur des chevaux de trait – elle ne les reconnut pas – en avaient fini avec les montures adverses. Au lieu de battre en retraite, ils chargèrent une rangée de tentes, les éventrant en même temps que leurs occupants.

Hélas, la chaîne se coinça, peut-être dans quelque racine, et les chevaux, stoppés dans leur élan, se percutèrent brutalement. Leurs cavaliers volèrent dans les airs. Dès qu’ils atterrirent, une meute de soudards armés de haches et d’épées se jetèrent sur eux.

Un soldat de l’Ordre Impérial fonça sur Kahlan. Épée au poing, la démarche assurée – donc, ce n’était pas un ivrogne – il riva sur l’Inquisitrice un regard féroce qui lui donna le sentiment d’être… une femme nue sur un cheval, et rien de plus.

— Par l’enfer, que…

Le soldat ne termina jamais sa phrase. Un bon pied d’acier émergea de sa poitrine, lui transperçant le cœur au passage.

— Mère Inquisitrice ! cria un Galeien en dégageant sa lame. Les tentes de commandement sont juste devant nous !

Kahlan capta un mouvement à la périphérie de son champ de vision. D’un revers de l’épée, elle décapita l’homme qui fondait sur elle.

— On y va ! cria-t-elle ensuite. Tout le monde court vers les tentes !

Ses hommes rompirent le combat pour la suivre. Sur leur chemin, soucieux de ne pas se laisser trop distancer, ils ne daignèrent pas s’arrêter pour pourfendre les D’Harans ivres morts qui leur offraient pourtant leurs poitrines. Mais ils ne manquèrent pas, chaque fois que c’était possible, de frapper de taille ou d’estoc sans ralentir le pas.

En deux ou trois occasions, ils durent perdre un peu de temps pour réduire une poche de résistance.

Les diables blancs avaient encerclé les tentes de commandement. Une trentaine de cadavres gisaient déjà dans la neige. Un peu plus loin, quinze officiers tremblaient de froid ou de peur, une lame plaquée sur la gorge.

Depuis le début de l’attaque, ils n’avaient pas lancé un seul ordre ! Pour l’heure, l’armée ennemie n’était plus qu’une vipère sans tête !

— Ceux-là étaient déjà morts, expliqua le lieutenant Sloan en désignant les cadavres. Le poison a fait son office. Les autres, nous les avons trouvés sous leurs tentes, malades comme des chiens. On a eu du mal à les en faire sortir. Le plus incroyable, c’est qu’ils nous ont demandé du rhum !

Kahlan regarda attentivement les morts et ne découvrit pas le visage qu’elle cherchait. Elle ne le repéra pas non plus parmi les prisonniers.

Elle vint se camper devant un commandant keltien, au début de la rangée.

— Où est Riggs ? demanda-t-elle.

L’homme cracha sur le sol.

Kahlan croisa le regard du Galeien qui le tenait par-derrière puis se passa un index sur la carotide.

Le soldat n’hésita pas et le Keltien s’écroula comme une masse.

L’Inquisitrice se campa devant le prisonnier suivant.

— Où est Riggs ?

— Je n’en sais rien !

Kahlan répéta son geste. Sans regarder tomber l’officier, elle passa au suivant, un commandant d’haran.

— Où est Riggs ?

Les yeux écarquillés, l’homme tremblait de peur. Pas à cause des deux agonisants, près de lui, mais du spectre qui lui faisait face.

— Le général a été blessé par la Mère Inquisitrice… Enfin, je veux dire… par vous. Avant… Quand vous étiez vivante…

— Où est-il ?

— Je l’ignore, ô puissant esprit ! Il a été touché au visage par les sabots de ton cheval. Les médecins s’occupent de lui, mais je ne sais pas où sont leurs tentes.

— L’un d’entre vous peut me le dire ? demanda Kahlan aux prisonniers.

Tous secouèrent négativement la tête.

L’Inquisitrice poussa Nick le long de la rangée de vaincus et tira sur ses rênes devant un visage qu’elle reconnut.

— Général Karsh, je suis vraiment ravie de vous revoir ! Où est notre bon ami Riggs ?

— Si je le savais, je ne vous le dirais pas ! (Il sourit en la détaillant de la tête aux pieds.) Nue, vous êtes plutôt mieux que je l’imaginais. Pourquoi vous envoyer en l’air avec ces gamins ? Nous aurions pu vous en donner beaucoup plus qu’eux !

L’homme qui tenait le général lui tordit le bras jusqu’à ce qu’il hurle de douleur.

— Chien de Keltien ! brailla-t-il. Sois respectueux devant la Mère Inquisitrice !

— Respectueux, moi ? Face à une catin qui brandit une épée ? Jamais !

— Les « gamins » dont vous parlez, général, viennent de vous botter les fesses. À mon avis, ils vous sont tous largement supérieurs…

» Vous vouliez la guerre, Karsh ? Eh bien, vous l’avez ! Pas une tuerie où on égorge les femmes et les enfants, mais un combat impitoyable mené par la Mère Inquisitrice. Un conflit où il n’y aura pas de quartier !

Kahlan se redressa sur sa selle, les yeux de l’homme au niveau de ses seins.

— J’ai un message pour le Gardien, général Karsh. Puisque vous allez bientôt le rejoindre, dites-lui de prévoir de la place dans le royaume des morts, car je vais lui renvoyer tous ses suppôts !

Kahlan se passa un index sur la gorge. Aussitôt, les Galeiens mirent fin à la misérable existence de leurs prisonniers.

Au moment où ils s’écroulèrent, la jeune femme porta les mains à son cou et cria de douleur.

L’endroit où Darken Rahl avait posé ses lèvres lui faisait atrocement mal. Comme à l’instant, dans la maison des esprits, où il lui avait promis à voix basse une éternité de souffrances.

— Mère Inquisitrice, que se passe-t-il ? crièrent des Galeiens en courant vers elle.

Kahlan écarta sa main et vit que du sang ruisselait sur ses doigts. Sans pouvoir expliquer pourquoi, elle comprit que sa peau avait été percée par les dents impeccablement blanches de Darken Rahl.

— Mère Inquisitrice, vous avez du sang sur la gorge !

— Ce n’est rien… Une flèche a dû me frôler, voilà tout… (Les mâchoires serrées, elle rassembla son courage.) Plantez les têtes des officiers sur des piques, pour que tous ces chiens sachent qu’ils n’ont plus de chefs. Exécution, et en vitesse !

Quand la dernière tête fut en place, l’Inquisitrice s’aperçut que des D’Harans affluaient de toute part. La majorité, plongés dans les vapeurs de l’alcool, ricanaient comme s’ils venaient se mêler à une bagarre d’ivrognes. Mais aussi inefficaces fussent-ils, leur nombre devenait inquiétant. Un véritable essaim d’abeilles : pour chaque type écrabouillé, dix rappliquaient à la course.

Les Galeiens se battaient bravement, mais ils ne tiendraient plus longtemps. Partout, ils tombaient avec des cris de douleur et de terreur. Les attaquants s’étaient trop attardés dans le camp !

Devant Kahlan, une bataille rangée faisait rage, et les Galeiens étaient forcés de reculer. Si ça se confirmait, ils n’auraient aucune chance de s’en sortir. Revenir en arrière impliquait de tomber sur des soudards dessaoulés par le massacre. Des hommes en train de reprendre leurs esprits qui retrouveraient toute leur efficience.

Après tout, les attaquants n’étaient qu’une bande de jeunes gens nus dirigés par une femme. S’ils défiaient le sort une deuxième fois, ils y laisseraient leur peau. Le seul espoir était de traverser le camp et d’en sortir par l’autre bout de la vallée.

Partout, les D’Harans fondaient sur les diables blancs, et ils menaçaient de les tailler en pièces. Sentant une main se refermer sur sa cheville, Kahlan la trancha net d’un coup d’épée, puis secoua sa jambe pour s’en débarrasser.

Encore quelques minutes, et les Galeiens seraient piégés dans le ventre du monstre qu’ils étaient venus combattre. Un monstre qui se ferait un plaisir de les digérer !

Oubliant les cris d’agonie des hommes et la promesse de ne pas s’éloigner de son cercle de protecteurs, Kahlan talonna Nick et fonça dans la mêlée.

Sa lame fit des ravages, tranchant la chair et fracassant les os. Mais très vite, son poignet la tirailla à cause des impacts répétés et son bras faiblit, menaçant de ne plus pouvoir soulever l’arme.

Voyant qu’elle se trouvait en mauvaise posture, les compagnons de l’Inquisitrice la rejoignirent et ajoutèrent leur férocité à sa contre-attaque désespérée.

Quand l’ennemi commença à céder du terrain, Kahlan leva sa lame et hurla à pleins poumons :

— Pour Ebinissia ! Pour ses morts… et pour son âme immortelle !

Cette intervention eut l’effet recherché. Les soudards de l’Ordre Impérial, déconcertés par leurs étranges ennemis, mais néanmoins résolus à les écraser, s’immobilisèrent, les yeux rivés sur la femme nue aux allures de spectre qui venait de surgir parmi eux. Étaient-ils vraiment attaqués par des esprits, et non par des êtres humains déguisés, comme ils le croyaient ?

Rongés par le doute, ils perdirent beaucoup de leur ardeur au combat.

Alors que le vent faisait voler ses cheveux blancs dans son dos, Kahlan leva son épée, la fit tourner autour de sa tête et hurla :

— Je suis là au nom des mânes des martyrs d’Ebinissia, et je les vengerai !

Les soudards en uniformes noirs tombèrent à genoux, lâchèrent leurs épées et joignirent les mains. Implorants, ils les tendirent vers la messagère des morts, en quête de sa pitié et de sa protection. Fous de terreur, ils la supplièrent de leur pardonner.

Moins saouls, l’illusion leur aurait-elle fait un choc pareil ? se demanda Kahlan. En tout cas, l’effet était apocalyptique.

— Pas de quartier ! cria l’Inquisitrice à ses hommes.

Ils repassèrent à l’assaut, vague d’acier implacable qui convainquit les soudards que les esprits les massacreraient jusqu’au dernier. Alors qu’ils disposaient d’une écrasante supériorité numérique, les bouchers de l’Ordre Impérial se débandèrent en braillant de peur.

Les Galeiens avaient atteint tous leurs objectifs. À présent, le temps jouait contre eux et ils devaient sortir de ce piège.

Ils se ruèrent en avant, renversant les tentes et les chariots. Leurs lames continuèrent à faucher les soudards tandis qu’ils couraient vers la brume, les premiers s’y enfonçant de nouveau, comme s’ils retournaient dans le royaume des morts dont la vengeance les avait arrachés.

Kahlan jeta un coup d’œil derrière elle. Les équipes de cochers arrivaient. Ils chevauchaient toujours par paires, tenant les chaînes en hauteur pour éviter qu’elles se prennent dans les pattes de leurs montures.

Quand l’Inquisitrice leur fit signe de se hâter, ils entreprirent de se « découpler » histoire de galoper plus vite. Mais en pleine course, et dans le noir, l’opération n’était pas un jeu d’enfant.

Au loin, sur sa droite, Kahlan aperçut une rangée de destriers attachés à des piquets. Brin et Peter leur fonçaient dessus, décidés à leur briser les jambes.

L’Inquisitrice voulut leur crier de battre en retraite. Ils avaient fait plus que leur part du travail, et continuer serait un suicide. Mais elle comprit qu’ils ne l’entendraient pas.

Les deux cochers chargèrent en hurlant. Kahlan les regarda une dernière fois, consciente qu’elle ne les reverrait plus en ce monde. Puis elle se concentra sur les obstacles qui se dressaient encore sur son chemin.

— Les derniers chariots de vivres sont là ! cria-t-elle, indiquant la direction du bout de sa lame.

Les hommes n’eurent pas besoin d’un dessin. Alors que Kahlan remontait la colonne, ils ramassèrent des lampes à huile et des torches et les jetèrent sur les bâches des véhicules. Pour faire bonne mesure, ils incendièrent aussi les tentes environnantes. Les soldats qui en sortirent, encore ensommeillés, n’eurent pas le temps de comprendre ce qui leur arrivait. Taillés en pièces, ils passèrent sans transition du repos au sommeil éternel.

Soudain, les diables blancs sortirent du camp et débouchèrent dans la plaine enneigée, sous un ciel noir comme de l’encre.

Les premiers hommes hésitèrent, incertains de la direction à prendre.

— Éclaireurs, en tête de la colonne ! cria Kahlan. Bon sang, où sont nos éclaireurs !

Deux hommes jaillirent des rangs, se portèrent en avant et tendirent un bras vers le col qu’ils devaient emprunter. Mais où étaient les autres ? Kahlan regarda à droite et à gauche. Aucun ne se montra.

— Où sont vos camarades ? demanda-t-elle aux deux soldats. Ils avaient ordre d’ouvrir la marche.

Les regards atterrés que lui jetèrent les derniers éclaireurs suffirent à répondre à sa question. Tous morts…

— Vous connaissez le chemin, n’est-ce pas ? Alors, ramenez-nous au camp !

Cinquante hommes étaient allés reconnaître le col. Un nombre suffisant, en principe, pour ne courir aucun risque lors de la retraite. Et il y avait seulement deux survivants…

Kahlan maudit mentalement les esprits. Puis, honteuse, elle retira ses imprécations. Deux, c’était encore assez pour que la troupe ne soit pas coincée dans la plaine. Perdus dans le brouillard, morts de froid, les Galeiens n’auraient eu aucune chance d’échapper aux soldats de l’Ordre qui ne tarderaient pas à les poursuivre.

Kahlan tira sur les rênes de Nick. Immobile à côté de la colonne de fuyards, elle leva et baissa frénétiquement le bras gauche.

— Avancez ! Vite, bon sang ! Bougez-vous, tas de fainéants ! L’ennemi vous collera bientôt aux fesses !

Les équipes de cochers arrivèrent au niveau de l’Inquisitrice. Sans Brin et Peter, comme elle l’avait, hélas, prévu.

— Cochers, regardez l’éclaireur, devant vous ! Il vous indiquera les piquets à suivre.

Les jeunes gens firent signe qu’ils n’avaient pas oublié.

Des soldats en uniforme d’haran passèrent à côté de Kahlan. Les bandes de tissu blanc cousues à leurs épaulettes lui indiquèrent qu’ils s’agissaient des Galeiens déguisés chargés de s’infiltrer dans le camp ennemi avant la bataille.

— N’oubliez pas de retirer les piquets avant de sauter sur les chevaux.

Ils devraient monter à deux ou à trois sur les bêtes de trait et galoper vers l’un des petits camps dressés autour de la position ennemie. Plus tôt dans la journée, ils avaient balisé le chemin avec les fameux piquets. Une fois qu’on les aurait retirés, plus personne ne retrouverait le chemin de ces campements provisoires.

Les traces des fantassins seraient faciles à suivre pour les soudards de l’Ordre, mais les Galeiens avaient également prévu une parade.

Derrière elle, au loin, Kahlan vit que l’arrière-garde s’était engagée dans une bataille rangée. Le lieutenant Sloan avait pourtant la mission d’empêcher ça… Lâchant une nouvelle malédiction, la jeune femme partit au triple galop. Sans marquer de pause, elle s’interposa entre les deux forces, fit volter Nick et fonça sur ses propres hommes, séparant les belligérants. À la vue du fantôme blanc monté sur un destrier tout aussi spectral, les D’Harans reculèrent.

— Qu’est-ce qui vous a pris ! cria Kahlan aux Galeiens. Vous aviez des ordres ! Courez, ou vous mourrez ici !

Les soldats partirent au pas de course, certains tentant de tirer un cadavre avec eux.

— Où est le lieutenant Sloan ? Il devait commander l’arrière-garde !

Quelques hommes désignèrent le cadavre au crâne fracassé. C’était le lieutenant, le cerveau quasiment à nu…

Les D’Harans repassant à l’assaut, Kahlan tira sur les rênes de Nick, qui se cabra en hennissant à la mort. Les forces de l’Ordre reculèrent de nouveau.

— Sloan est mort ! Laissez-le et fichez le camp d’ici, tas de crétins ! Si l’un de vous s’arrête encore, il se battra à poil jusqu’à la fin de cette guerre ! Courez !

Cette fois, les Galeiens prirent leurs jambes à leur cou. Kahlan fit un nouveau passage devant la ligne de D’Harans à moitié saouls, qui reculèrent dans un beau désordre, se piétinant tant ils paniquaient.

Kahlan les chargea. Tandis que certains de leurs camarades, hébétés, mouraient sous les sabots de Nick, la plupart des hommes détalèrent, terrifiés par la femme revenue du royaume des morts pour les exterminer.

Mais d’autres firent face, décidés à se battre. S’ils blessaient Nick aux pattes…

Kahlan et son destrier affrontèrent cette vague d’ennemis. Derrière eux, les Galeiens s’enfonçaient dans la brume.

Courez ! leur cria mentalement Kahlan. Courez plus vite que jamais !

D’un coup d’épée circulaire, elle faucha la petite forêt de bras qui se tendaient vers elle. Jetant un nouveau coup d’œil par-dessus son épaule, elle ne vit plus rien, à part le brouillard qui dansait sur la neige.

Elle avait gagné assez de temps pour que ses soldats puissent fuir. Mais où devait-elle aller, à présent ? À force de faire virevolter Nick, elle ne parvenait plus à s’orienter.

D’ailleurs, se dégager ne serait pas un jeu d’enfant. Les D’Harans l’encerclaient, et il en arrivait sans cesse de nouveaux. Les plus sobres criaient aux autres que leur « fantôme » n’était qu’une femme en chair en os : les braves de l’Ordre Impérial se laisseraient-ils ridiculiser par une femelle ?

Soudain, l’Inquisitrice se sentit plus nue que jamais, au cours de cette nuit…

Des soldats se jetaient sur les pattes de Nick. Le brave cheval les repoussait à grands coups de sabots, mais d’autres prenaient leur place, et ils finiraient par le submerger.

Kahlan frappa sans relâche. Sa lame coupa des bras, fracassa des crânes et ouvrit en deux des torses…

Mais face à cette marée humaine, sa situation, elle le savait, était désespérée. Dès qu’elle tomberait de selle, c’en serait fini d’elle. Et le pauvre Nick vacillait de plus en plus…

Pour la première fois de la nuit, l’Inquisitrice pensa qu’elle allait mourir ici, déchiquetée par des soudards sur la neige rouge de sang…

Elle ne reverrait jamais Richard…

Une abominable douleur, sur sa gorge, lui rappela le baiser glacial de Darken Rahl. Elle crut entendre l’écho d’un rire moqueur dans la nuit.

Furieuse, elle abattit de nouveau sa lame sur les bras qui se tendaient vers elle. Des doigts puissants se refermèrent pourtant sur sa jambe. Mais la douleur décupla sa rage, et elle parvint à se dégager.

Nick continuait aussi à lutter. Certains de triompher tôt ou tard, les D’Harans ne le tueraient pas, car un destrier de cette qualité était un butin appréciable.

Un géant agrippa le pommeau de la selle de Kahlan et se hissa vers elle.

— Ne la tuez pas ! cria-t-il. C’est la Mère Inquisitrice ! Elle doit être vivante quand on la décapitera !

Les D’Harans rugirent de joie, sentant approcher le moment de leur victoire.

Un soudard parvint à sauter en croupe et saisit la jeune femme par les cheveux. Quand il la tira en arrière, elle dut lâcher les rênes, mais réussit à garder son épée.

Basculant de sa selle, elle cria, l’arme toujours serrée dans son poing droit.

Une meute de D’Harans se jeta sur elle. Des poings se refermèrent sur ses jambes, ses chevilles, sa taille et ses seins.

À mains nues, des téméraires tentèrent de lui arracher son épée. Ils y perdirent quelques doigts et renoncèrent vite.

Kahlan continua à se débattre, griffant des visages et mordant la paume plaquée sur sa bouche.

Puis quelqu’un la frappa au menton.

Plusieurs hommes parvinrent enfin à lui immobiliser les bras.

Le nombre avait triomphé.

Richard, si tu savais combien je t’aime…

Chapitre 46

Kahlan plongea dans un abîme d’obscurité désolée qui la priva de toute notion du temps et de l’espace. Perdue pour le monde, elle dérivait dans un néant où plus rien ne comptait. Une forme de non-être qui la déchargerait à tout jamais des fardeaux qui pesaient sur sa vie.

Alors qu’elle s’enfonçait de plus en plus, elle sentit, ou vit, ou imagina, qu’il lui restait un espoir minuscule de s’arracher à ce lieu qui n’en était pas un. S’accrochant à cette lueur dans la nuit comme à un rocher au milieu de rapides, elle tenta, pouce après pouce, de remonter à la surface. Ce combat désespéré ramena des sensations dans son corps.

Elle émergea à demi du néant, la tête douloureuse et le corps engourdi, tentant de comprendre ce qu’il lui arrivait. Quelqu’un l’appelait. Plusieurs voix… « Mère Inquisitrice ! » criaient-elles.

Très bien. Mais ce n’était pas son nom…

Soudain, cela lui revint. Elle s’appelait Kahlan. Et des mains la secouaient.

Alors, elle revint d’un voyage qui n’aurait pas dû avoir de fin. Dès qu’elle ouvrit les yeux, le monde tourna follement autour d’elle. Dans un semi-brouillard, elle reconnut le capitaine Ryan. C’était lui qui tentait de la réveiller.

Elle inspira une grande goulée d’air glacé et se dégagea de son étreinte. Aussitôt, elle dut s’appuyer sur les mains pour ne pas retomber.

L’officier semblait très inquiet. À ses côtés, Tossidin n’en menait pas large non plus.

— Mère Inquisitrice, vous allez bien ?

— Je… je… Ma tête… Quelle heure est-il ?

— L’aube approche. Nous sommes venus vous réveiller, selon vos ordres. Les hommes repasseront bientôt à l’attaque.

— Laissez-moi quelques minutes pour me préparer, et…

La jeune femme se souvint de sa décision : aller en Aydindril, contacter Zedd, aider Richard à réparer le voile…

— Mère Inquisitrice, vous n’avez pas l’air bien du tout… Il vous faut encore du repos. Ces quelques heures de sommeil n’ont pas suffi.

Ryan avait raison. Si son pouvoir était revenu, elle ne pouvait pas prétendre être en pleine forme.

— Capitaine, je dois gagner Aydindril, et…

— D’abord, reposez-vous ! Vous n’êtes pas en état de voyager. Restez ici. À notre retour, vous serez rétablie, et vous pourrez partir.

— D’accord… Mais il faudra que je m’en aille, vous savez. C’est très important. (Elle regarda autour d’elle et ne vit que Tossidin.) Où sont Chandalen et Prindin ?

— Mon frère est allé s’occuper des sentinelles, répondit l’Homme d’Adobe, pour que la prochaine attaque prenne aussi l’ennemi par surprise.

— Chandalen est avec les piquiers, ajouta Ryan. Nous devons aller le retrouver pour lancer l’assaut.

— Tossidin, fit Kahlan en tâtant sa lèvre tuméfiée, dis à Chandalen que nous partirons aussitôt après le combat. Soyez prudents, tous les trois. J’ai toujours besoin d’une escorte… (Incapable de garder les yeux ouverts, elle avait à peine la force de parler.) En vous attendant, je me reposerai.

Ryan eut l’air soulagé qu’elle reste en sécurité.

— Quelques hommes monteront la garde pendant que vous dormirez…

— Inutile, je ne risque rien, ici…

— Une dizaine d’épées en moins ne changeront rien pour nous. Et si je ne m’inquiète pas pour vous, je serai beaucoup plus efficace.

— Comme vous voudrez…, capitula Kahlan, hors d’état de polémiquer.

Elle se rallongea. Le front plissé d’inquiétude, Tossidin la recouvrit.

Dès que les deux hommes furent sortis, elle retomba dans l’obscurité étouffante. Malgré ses efforts pour lui échapper, elle replongea, comme aspirée par des sables mouvants. Un instant, la panique la submergea.

Elle tenta de penser, sans parvenir à formuler une idée cohérente. Quelque chose clochait dans tout ça, mais la solution se dérobait à elle, insaisissable.

S’accrochant à l’idée que Richard avait besoin d’aide, elle réussit pourtant à ne pas sombrer dans un néant absolu.

Consciente du passage du temps – à un rythme sans doute atrocement étiré – elle surnagea en gardant sans cesse l’image de Richard à l’esprit.

De nouveau, cette lueur dans la nuit l’aida à remonter à la surface. Avec un cri étouffé, elle se réveilla, la tête douloureuse comme si elle allait exploser. Tout son corps lui faisait mal, pouce de chair après pouce de chair. Se relevant péniblement, elle constata que la bougie était presque consumée. Aucun bruit ne montait à ses oreilles…

Un peu d’air frais la remettrait d’aplomb, décida-t-elle. Les membres lourds et engourdis, elle sortit de l’abri. Dehors, la nuit tombait et les premières étoiles scintillaient au firmament. Quand elle expira, un nuage de vapeur blanche se forma devant sa bouche.

Kahlan fit un pas, trébucha sur quelque chose et s’étala dans la neige. La joue contre le sol, elle rouvrit les yeux et les plongea dans un regard vitreux, à quelques pouces d’elle. Un jeune soldat gisait près d’elle – mort. Apparemment, elle s’était pris les pieds dans sa jambe…

La gorge du cadavre était ouverte, son cou quasiment coupé en deux permettant à sa tête d’adopter un angle impossible. Apercevant la trachée-artère sectionnée, Kahlan sentit de la bile lui monter dans la bouche. Elle la ravala péniblement.

Puis elle leva la tête et aperçut d’autres cadavres. Tous des Galeiens, qui n’avaient même pas eu le temps de dégainer leurs épées. Exécutés sans avoir une chance de se défendre.

L’Inquisitrice aurait voulu fuir à toutes jambes, mais elle se força à ne pas bouger et à réfléchir, malgré la brume du demi-sommeil qu’elle ne parvenait pas à dissiper.

L’assassin de ces hommes pouvait être encore là ! Si son cerveau refusait de fonctionner, elle était fichue.

Tendant la main, elle toucha celle du cadavre. Encore chaude… Le massacre était récent. Était-ce cela qui l’avait réveillée ?

Elle sonda la pénombre, entre les arbres. Des silhouettes se déplaçaient sans prendre la peine de se dissimuler. Riant et braillant, elles approchèrent assez pour que l’Inquisitrice les identifie : une dizaine de D’Harans et deux Keltiens. Des bouchers de l’Ordre Impérial.

Kahlan se releva d’un bond.

L’homme le plus proche avait tout le côté gauche du visage boursouflé là où le sabot de Nick l’avait frappé. Des points grossiers tenaient ensemble les lèvres de la plaie.

Le général Riggs sourit avec la moitié de bouche qui lui restait.

— Je te retrouve enfin, Mère Inquisitrice ! cracha-t-il.

Comme ses ennemis, Kahlan sursauta quand une silhouette noire jaillit des broussailles en hurlant. Alors que les hommes se tournaient pour l’affronter, elle fila en sens inverse.

Avant de se retourner, elle avait vu le tranchant d’une hache de guerre abattre deux D’Harans d’un seul coup.

Orsk ! Il devait s’être lancé à sa recherche, afin de la protéger. Une fois touché par une Inquisitrice, un homme ne renonçait jamais à la défendre.

Les jambes toujours engourdies, comme si elle avait dormi dans une mauvaise position, Kahlan s’éloigna aussi vite qu’elle le pouvait. Derrière elle, Orsk hurlait comme un possédé en affrontant les soudards qui osaient s’en prendre à sa maîtresse.

Mais un homme au moins la poursuivait déjà, et il lui était impossible d’accélérer le pas.

Le type plongea et lui faucha les jambes. Le souffle coupé par la chute, Kahlan se débattit sans parvenir à l’empêcher de la ceinturer, puis de la saisir par les cheveux.

Pour la dissuader de se débattre, il lui flanqua un coup de genou dans les côtes.

Puis il la retourna, se campa sur elle et la gifla.

Riggs ! C’était le général !

— Je te tiens, Inquisitrice ! Cette fois, tu ne m’échapperas pas !

L’abominable crétin ! Il était seul… Comment pensait-il s’en sortir ?

Kahlan lui plaqua une main sur la poitrine, stupéfaite qu’un homme seul puisse se croire capable de venir à bout d’une Inquisitrice.

— Tu es fichu, Riggs, parvint-elle à souffler malgré le poids de l’homme qui lui comprimait la poitrine. Tu as perdu, et tu vas m’appartenir.

— Ça m’étonnerait, salope ! Il m’a dit que tu serais incapable d’utiliser ton foutu pouvoir !

Riggs souleva la tête de sa proie et la cogna contre le sol. Sonnée, Kahlan tenta de se concentrer sur ce qu’il lui restait à faire. Le général la tira de nouveau par les cheveux, prêt à recommencer…

Si désorientée qu’elle fût par ce qu’il venait de dire, il lui fallait agir tout de suite, avant qu’il l’assomme.

Kahlan libéra son pouvoir.

Dès que le tonnerre silencieux fit vibrer l’air, Riggs la lâcha et secoua la tête comme s’il venait de recevoir un bon direct.

— Maîtresse, cria-t-il, ordonne et je t’obéirai !

— Qui t’a dit que mon pouvoir serait sans effet ?

— Maîtresse, c’était…

La pointe d’une flèche jaillit de la gorge du général et s’immobilisa à un pouce de celle de Kahlan. Du sang coulant de sa bouche, l’homme bascula en avant.

Une main le saisit par l’épaule et l’écarta avant qu’il s’écroule sur Kahlan.

Orsk ? se demanda la jeune femme.

Mais ce n’était pas lui…

— Mère Inquisitrice, ça va ? C’est moi, Prindin. Tu n’es pas blessée ?

Il finit d’écarter le cadavre et tendit un bras à Kahlan pour l’aider à se relever – non sans laisser errer son regard sur sa silhouette, ce qui la dérangea un peu.

Elle ne prit pas sa main. Recourir à son pouvoir l’avait vidée de ses dernières forces.

Souriant de toutes ses dents, Prindin remit son arc à l’épaule.

— Je vois que tu n’es pas blessée… Tu as l’air… parfaite.

— Le tuer était inutile. J’en avais fait ma marionnette, et il allait me révéler qui…

Kahlan se tut, glacée d’appréhension par le regard étrange de l’Homme d’Adobe. Y lisait-elle vraiment du désir ?

— Maîtresse ! cria Orsk en courant vers eux. Tu vas bien ?

D’autres hommes marchaient dans les broussailles, derrière le borgne. Kahlan reconnut la voix de Chandalen.

Prindin encocha une flèche et Orsk leva sa hache.

— Prindin, ne le tue pas ! (Le chasseur visa.) Orsk, va-t’en !

Le colosse obéit, comme il se devait. Prindin tira.

Il y eut un bruit sec. Le borgne s’enfonça dans les broussailles en titubant. Puis Kahlan l’entendit s’écrouler.

Elle essaya de se relever, mais retomba, comme si elle n’avait plus de muscles. L’obscurité tentait de nouveau de l’aspirer…

L’Homme d’Adobe se tourna vers elle, sourit et banda son arc.

— Prindin, pourquoi as-tu fait ça ?

— Pour que nous passions un petit moment en tête à tête… (Son sourire s’élargit.) Avant qu’on te décapite.

Prindin ! C’était lui qui avait menti à Riggs, pour qu’il se croie invulnérable. Cet imbécile de général avait en quelque sorte servi de bouclier au traître. Kahlan ayant déchaîné son pouvoir sur lui, elle serait désarmée durant quelques heures.

Elle tenta encore de se relever et échoua lamentablement.

Au milieu des arbres, une voix retentit. C’était Chandalen, à bout de souffle à force d’appeler l’Inquisitrice. Plus loin, Tossidin aussi braillait à tue-tête.

Kahlan voulut leur hurler de se méfier, mais un gémissement pitoyable sortit de ses lèvres.

Le vide l’envahissait…

Était-elle toujours endormie ? Comme dans un cauchemar, elle ne pouvait ni bouger ni parler. Alors…

Non, elle ne rêvait pas !

Prindin se tourna vers les arbres. Les talons enfoncés dans la neige, Kahlan réussit à reculer un peu et ses mains se posèrent sur une grosse branche morte d’érable.

L’Homme d’Adobe se précipita sur elle. Mobilisant toute sa peine, sa douleur et son horreur pour agir, elle leva son arme improvisée et l’abattit sur le traître.

Il esquiva sans effort, lui arracha la branche, la retourna brutalement et lui plaqua une main sur la bouche pour qu’elle ne puisse pas prévenir Chandalen. Malgré sa petite taille, Prindin était très fort. De toute façon, dans son état, un enfant aurait eu raison de Kahlan.

Chandalen apparut, un couteau au poing. Désespérée, l’Inquisitrice mordit la main de Prindin. Insensible à la souffrance, il se retourna et frappa le chasseur à la tête avec la branche.

Le pauvre Chandalen vola dans les airs et s’écroula contre le tronc d’un sapin.

— Prindin, que se passe-t-il ? cria Tossidin en déboulant à son tour dans la clairière.

Il s’immobilisa, regarda Chandalen, sonné, puis jeta un coup d’œil interloqué à son frère.

— Chandalen a essayé de nous tuer ! dit Prindin dans leur langue natale. Quand je suis arrivé, il s’en prenait à la Mère Inquisitrice. Viens m’aider, elle est blessée !

— Non… Tossidin… non…, parvint à gémir Kahlan.

Mais l’Homme d’Adobe accourut.

— Quel est le problème dont Chandalen m’a parlé ? Qu’est-ce qui cloche avec toi, mon frère ? Et qu’as-tu fait ?

— Aide-moi ! La Mère Inquisitrice est blessée !

Tossidin saisit son frère par l’épaule et le força à se retourner.

— Mon frère, qu’as-tu fait ?

Prindin enfonça un couteau dans la poitrine de Tossidin, qui écarquilla les yeux de surprise. Il ouvrit la bouche, mais aucun son n’en sortit. Le cœur transpercé, le chasseur s’écroula dans la neige.

À cet instant, Chandalen gémit, se rassit et tâta son crâne ouvert. Sans le quitter des yeux, Prindin sortit une petite boîte en os de sa poche de poitrine et l’ouvrit. Elle était pleine de bandu ! Le traître avait une réserve secrète…

Incapable de l’en empêcher, Kahlan le vit tirer une flèche de son carquois et enduire la pointe de poison.

Chandalen se prit la tête à deux mains pour essayer de retrouver ses esprits.

Prindin encocha la flèche, banda son arc et visa. Sachant qu’il voulait toucher sa cible à la gorge, Kahlan parvint à se jeter dans ses jambes au moment où il tirait. Bien que dévié, le projectile se planta dans l’épaule de Chandalen.

D’un coup de poing, Prindin envoya la jeune femme bouler au loin. La terreur lui rendant un peu de force, l’Inquisitrice rampa dans la neige pour fuir le plus loin possible du tueur.

Prindin tira une nouvelle flèche de son carquois et l’enduisit de poison. Impassible, il regarda Kahlan comme il avait dévisagé Chandalen avant de le tuer.

Terrorisée, elle parvint à se relever et commença à courir.

Une flèche se planta dans sa cuisse gauche, l’envoyant de nouveau rouler dans la neige. Aussitôt, un picotement désagréable se répandit dans tout le muscle. La douleur remonta en un éclair jusqu’à sa hanche.

Prindin approcha, saisit la hampe de la flèche, posa une main sur les reins de Kahlan pour prendre appui, et arracha le projectile.

Le picotement du poison, suivant la douleur, remontait déjà le long de la cuisse de l’Inquisitrice.

— Ne t’inquiète pas, dit Prindin. J’ai mis moins de bandu que pour Chandalen. Je veux seulement que tu te tiennes tranquille. Lui, il mourra dans quelques minutes. Toi, tu dois vivre pour qu’on te décapite. (Il lui caressa les fesses.) Tu seras bien vivante, s’ils n’attendent pas trop longtemps. Mais il fait trop froid, ici. Rentrons dans ton abri.

Il saisit Kahlan par les poignets et la tira dans la neige. Tétanisée par le poison, qui remontait à présent jusqu’à ses côtes, elle se laissa faire comme une poupée de chiffon.

Des larmes ruisselèrent sur ses joues. Orsk… Tossidin… Chandalen… Comment Prindin avait-il pu faire une chose pareille ? Tuer son propre frère sans frémir. Quel être humain avait aussi peu de…

Un messager du fléau !

Cette révélation lui arracha un petit cri. Elle n’avait jamais cru à l’existence de ces « agents », même si les sorciers assuraient qu’ils existaient. Mais ils avaient tendance à exagérer, comme elle s’en était aperçue à d’autres occasions. Et les superstitions liées au Gardien ne manquaient pas dans les Contrées…

À présent, elle n’avait plus aucun doute. Un messager du fléau la tenait en son pouvoir. Comment avait-il pu se dissimuler aussi longtemps ? Il l’avait aidée, choyée, enveloppée d’amitié…

Afin d’être près d’elle et de servir le Gardien ! Prindin était un messager du fléau et Darken Rahl avait ri à cause de sa stupidité et de son aveuglement !

Désormais, elle ne pouvait plus douter que le voile était déchiré. Darken Rahl lui avait dit qu’une éternité de tourments l’attendait. Il était venu pour finir de déchirer le voile ! Pendant tout ce temps, Kahlan avait cru agir librement et prendre les bonnes décisions. Mais Rahl et le Gardien, à travers les yeux de Prindin, avaient suivi chacun de ses gestes.

Pourquoi avoir attendu si longtemps avant de frapper ? Cette guerre, tous ces morts, pour en arriver là ?

Soudain, l’Inquisitrice comprit. Le Gardien régnait sur les défunts. Chaque soldat tombé lors des combats avait servi son plan ultime : lâcher des hordes de morts dans le monde des vivants qu’il détestait tant.

Voir mourir des êtres le ravissait. Pourquoi aurait-il gâché cette magnifique occasion ? Une guerre, entre deux camps décidés à ne pas faire de quartier…

Quand Prindin la tira sans ménagements au-dessus d’une souche, Kahlan eut l’impression que ses bras allaient se détacher de son corps. Le poison, à présent, envahissait sa poitrine.

Elle ne sentait plus sa jambe gauche. Au moins, ça lui épargnait la douleur de la flèche. La pointe avait touché l’os et Prindin s’était passé de précautions quand il l’avait arrachée.

Quand ils atteignirent l’abri, Kahlan vit les corps des gardes galeiens, plus ceux des D’Harans qu’Orsk avait massacrés. Bientôt, quand Prindin en aurait terminé avec elle, il la livrerait à l’Ordre Impérial, et on la décapiterait. Tout serait fini, et elle était impuissante à dévier le cours des choses.

Elle ne reverrait plus jamais Richard, qui ignorerait jusqu’à son dernier souffle à quel point elle l’aimait.

Prindin la poussa dans l’abri et la jeta sur le matelas de branches. Puis il alluma deux bougies.

— Je tiens à te voir, expliqua-t-il avec un sourire lubrique. Tu es rudement jolie, et je ne veux pas en rater une miette.

Kahlan avait toujours aimé son sourire. C’était fini, à présent.

Prindin enleva son manteau et le jeta dans un coin.

— Déshabille-toi, femme ! Je veux te regarder, pour que ta vue m’excite.

Même s’il lui avait plaqué un couteau sur la gorge, l’Inquisitrice n’aurait pas pu obéir, car ses bras refusaient de bouger.

— Prindin, parvint-elle à dire, les soldats seront bientôt de retour et ils te captureront.

— Ça m’étonnerait, avec la petite surprise que je leur ai préparée… Crois-moi, le combat n’aura rien à voir avec ce qu’ils attendaient. Ils ne reviendront pas de sitôt, s’ils se remontrent un jour… Femme, je t’ai dit de te déshabiller !

— Prindin, tu es mon ami. Je t’en prie, ne fais pas ça…

Il se pencha sur elle et saisit sa ceinture.

— Bon, je vais m’en charger moi-même…

— Prindin, pourquoi ? gémit Kahlan, désespérée par le plongeon d’un brave homme dans la folie… et entre les mains du Gardien.

Il se releva, comme surpris par la question.

— Le grand esprit a dit que je pourrais t’avoir avant que ton âme soit attirée dans le royaume des morts. Une récompense pour mon excellent travail… Le grand esprit est content que je t’aie livrée à lui.

Sur son cou, le baiser-morsure de Darken Rahl fit trembler Kahlan de douleur. Chandalen et Tossidin étaient morts, et elle les rejoindrait bientôt. Le poison se répandait déjà dans ses épaules, attaquant la naissance de sa gorge.

Prindin se pencha sur elle, l’écrasa de tout son poids et posa ses lèvres là où Darken Rahl avait imprimé les siennes.

— Prindin, je t’en supplie, laisse-moi partir après… quand tu auras eu ce que tu voulais…

Le messager du fléau releva la tête et regarda sa proie dans les yeux.

— Te libérer ne m’apporterait rien de bon… De plus, tu as été empoisonnée par le thé, puis par la flèche. Mère Inquisitrice, tu n’en as plus pour très longtemps. J’espère qu’on te décapitera avant que le bandu te tue. Ce serait une mort plus agréable. C’est ma façon d’avoir pitié de toi…

Prindin se baissa de nouveau et l’embrassa dans le cou.

— Je te hais…, souffla Kahlan dans la langue du Peuple d’Adobe. Et ton grand esprit aussi.

Il se releva, les poings sur les hanches, et la toisa, le regard brillant de haine.

— Tu dois être à moi ! On me l’a promis. Pour ça, je me suis assuré que tu sois privée de ton pouvoir. Si tu ne te donnes pas à moi, je te prendrai de force. Tu as infecté mon peuple avec ta maudite magie et tes coutumes impies. Tu es un démon, et je te posséderai, pour m’approprier ta perversité. Le grand esprit a dit qu’il devait en être ainsi !

Prindin enleva sa tunique en peau de daim… puis il se laissa tomber sur Kahlan en grognant, son visage à quelques pouces du sien.

Ils se regardèrent, aussi surpris l’un que l’autre par ce qui se passa alors.

Prindin ne comprit pas ce qui lui arrivait. Kahlan saisit, mais sans savoir comment c’était possible.

Elle sentit un liquide chaud ruisseler sur ses bras.

Les yeux écarquillés, Prindin toussa et cracha du sang au visage de l’Inquisitrice. Puis il rendit son dernier soupir et ne bougea plus.

Des larmes montèrent aux yeux de Kahlan. Elle n’avait plus la force de le pousser et son poids l’empêchait de respirer.

Elle resta ainsi, inondée du sang de l’homme qui l’avait trahie.

Le picotement du poison venait d’atteindre son cou.

Chapitre 47

Dans les ténèbres où elle était plongée, la lèvre de Kahlan lui faisait atrocement mal. Un objet appuyait contre la plaie, et on essayait d’introduire quelque chose dans sa bouche. Un doigt, peut-être, qui tentait de lui desserrer les dents.

— Avale !

Dans son sommeil – ou son coma – Kahlan plissa le front.

— Avale ! Tu m’entends !

Avec une grimace, l’Inquisitrice obéit. Le doigt lui fourra dans la gorge un peu plus d’une étrange matière sèche.

— Avale encore !

Elle s’exécuta, espérant que la voix allait lui ficher la paix. Ce qu’elle fit…

Kahlan retomba dans le néant, toute conscience envolée. Elle perdit la notion du temps, embrassant dans la même fraction de seconde les minutes et l’éternité.

Soudain, elle ouvrit les yeux et poussa un petit cri.

Dans l’abri, les bougies étaient à moitié consumées et quelqu’un avait étendu sur elle son manteau de fourrure.

Chandalen la couvait du regard. La voyant réveillée, il soupira de soulagement et sourit.

— Te revoilà parmi nous, dit-il. Tu es en sécurité, à présent.

— Chandalen ? Suis-je dans le royaume des morts ? Ou es-tu vivant ?

— Chandalen n’est pas si facile que ça à tuer…

Kahlan essaya d’humidifier sa bouche sèche comme du vieux parchemin. Elle était réveillée, et vraiment consciente, pour la première fois depuis ce qui lui semblait un siècle. Cette sensation lui parut grisante. Prudente, elle ne bougea pas, de peur que le vide noir ne repasse à l’assaut.

— Prindin t’a tiré dessus une flèche « dix-pas ». Je l’ai vu…

Le chasseur se détourna un peu, l’air peiné. Ses cheveux noirs étaient empoissés de sang.

— Tu te souviens de ce que je t’ai raconté sur nos ancêtres, qui prenaient du quassin doe avant une bataille ? (Elle hocha la tête.) Eh bien, pour les honorer, avant l’attaque, j’ai mâché quelques feuilles de celui que tu m’as offert dans la ville en ruine. C’était simplement pour leur rendre hommage, comprends-tu ?

— Tes ancêtres doivent être fiers de toi, mon ami, dit Kahlan en posant une main sur le bras du chasseur.

La garde du couteau en os, celui que Chandalen lui avait offert et qu’elle portait sur le bras, dépassait de la poitrine de Prindin. D’une manière ou d’une autre, Kahlan avait réussi à le brandir au moment où le traître avait sauté sur elle.

Elle se souvenait de l’engourdissement dû au poison, de sa sensation d’impuissance, et du grognement lubrique de Prindin.

Pas d’avoir saisi l’arme sacrée.

— Chandalen, je suis désolée d’avoir tué ton ami.

Le chasseur jeta un coup d’œil au cadavre.

— Un type qui essaie d’avoir ma peau n’est pas un ami… Prindin était un émissaire du grand esprit maléfique des morts. Son cœur appartenait aux ténèbres.

— Mon ami, le grand esprit dont tu parles tente de franchir le voile. Il veut nous entraîner tous dans son royaume.

— Je te crois, Mère Inquisitrice. Nous devons aller en Aydindril, pour que tu puisses l’arrêter.

— Merci, Chandalen, dit Kahlan avec un soupir de soulagement. Merci de me comprendre et de m’avoir sauvée. (Elle sursauta.) Les hommes ! Prindin leur a tendu un piège ! Quelle heure est-il ?

L’Homme d’Adobe eut un sourire rassurant.

— Quand le capitaine Ryan nous a rejoints avant l’attaque, Tossidin et moi, j’ai demandé où tu étais. Ton absence m’a étonné, mais il m’a parlé de ta maladie, disant que tu ne parvenais pas à te réveiller. Ça m’a fait penser au bandu. Il a ajouté que tu refusais d’avaler quoi que ce soit, à part le thé de Prindin. Alors, j’ai compris ce qui se passait. Tu étais empoisonnée, et comme tu consommais seulement du thé…

» Tossidin et moi étions très inquiets pour toi… et pour nos hommes. Alors, nous sommes allés voir si l’ennemi avait modifié ses positions. Les D’Harans étaient au courant de notre plan, et ils nous attendaient ! J’ai dit à Ryan d’attaquer ailleurs que prévu, puis je suis revenu ici avec Tossidin.

» J’étais sûr que Prindin nous avait trahis. Son frère espérait découvrir une autre explication. Il refusait de voir la réalité en face, et il l’a payé de sa vie.

— Et tes blessures ? demanda soudain Kahlan. Il faut s’en occuper…

Chandalen tira sur le col de sa tunique, révélant le bandage qui enveloppait son épaule gauche.

— Les Galeiens sont revenus pendant la nuit. Ils ont recousu mon cuir chevelu. La plaie est moins méchante qu’elle en a l’air… Ils ont aussi extrait la flèche.

Il fit la grimace en remettant en place sa tunique.

— J’ai bien formé Prindin… Il a utilisé une flèche à tête métallique. Ces projectiles-là font plus de dégâts quand on les retire qu’en entrant… Le soldat qui passe son temps à soigner les autres a réussi à l’extraire, et il a recousu ma plaie. Mais je ne pourrai pas me servir de ce bras pendant un bon moment.

— Le chirurgien a aussi recousu ma jambe ?

— Non. Tu avais seulement besoin d’un pansement, et je m’en suis occupé. Pour toi, Prindin s’est servi d’une flèche à tête ronde. Je ne lui ai pas appris ça… Pourquoi ce choix étrange ?

— Il voulait pouvoir la retirer facilement… (Kahlan jeta un coup d’œil au cadavre, toujours étendu dans le refuge.) Pour ne pas être gêné, parce qu’il avait prévu de me violer avant de me livrer à l’Ordre Impérial.

Chandalen détourna la tête, gêné, et marmonna qu’il se réjouissait que Prindin ne soit pas parvenu à ses fins.

— Moi, je suis contente qu’il t’ait touché à l’épaule, pas à la gorge.

— C’est moi qui lui ai appris à tirer… À cette distance, il n’aurait pas raté sa cible. Pourquoi n’a-t-il pas visé la gorge ?

Kahlan haussa les épaules, feignant d’ignorer la réponse.

Chandalen émit un grognement soupçonneux.

— Mon ami, pourquoi n’as-tu pas sorti le cadavre d’ici ?

— Parce que le couteau-esprit de mon grand-père est planté dans sa poitrine. (Soudain très grave, il chercha le regard de Kahlan.) Tu as utilisé l’os de mon grand-père pour te protéger et prendre une vie. À présent, l’esprit de mon ancêtre est lié à toi. Plus personne n’a le droit de toucher cette arme. Elle t’appartient, et toi seule peux la saisir. Il faut que tu la retires toi-même de cette charogne.

Kahlan envisagea un instant d’enterrer le couteau avec la dépouille du traître. L’os n’avait-il pas gagné le droit au repos éternel ? Mais elle renonça à cette idée. Pour le Peuple d’Adobe, ces armes étaient chargées d’une puissante magie. En rejetant le couteau, elle insulterait Chandalen.

Ce n’était pas tout… N’humilierait-elle pas aussi les mânes du grand-père de son ami ? Ignorant comment l’os s’était retrouvé dans sa main, elle ne pouvait pas écarter une hypothèse : c’était l’esprit qui avait tué Prindin pour la sauver !

Kahlan tendit une main, saisit la garde du couteau et tira, écœurée par le bruit de succion. Après avoir essuyé l’arme sur le matelas de branches, elle porta la garde à ses lèvres et l’embrassa.

— Merci de m’avoir sauvé la vie, esprit du grand-père de Chandalen…

Curieusement, cet étrange rituel s’était imposé à elle.

Chandalen prit le couteau et le remit à sa place sur le bras de l’Inquisitrice.

— Tu es une digne Femme d’Adobe. Je ne t’ai pas dit ce qu’il fallait faire, et tu l’as deviné… L’esprit de mon grand-père veillera toujours sur toi.

— Chandalen, nous devons partir pour Aydindril ! Le voile est déchiré… Nous avons aidé les Galeiens autant que possible. À présent, je dois m’occuper de mon travail.

— Quand nous avons rencontré ces blancs-becs, soupira l’Homme d’Adobe, je voulais les fuir à toutes jambes, pour que tu sois en sécurité. Puis j’ai tout oublié, à part le désir de me battre et de tuer.

— Je sais, mon ami… La même chose m’est arrivée. J’ai perdu de vue ma mission. Comme si j’avais aussi été sous l’influence du grand esprit. Le voile est déchiré, c’est peut-être l’explication…

— Tu veux dire que la soif de tuer nous venait du grand esprit ? Qu’il s’est servi de nous ?

— Je n’en sais rien… Mais je dois aller en Aydindril. Le sorcier saura quoi faire, et Richard a besoin d’aide. Nous sommes restés trop longtemps ici… Il faut parler aux hommes, puis nous en aller. (Le chasseur acquiesça.) Alors, allons-y !

Kahlan voulut se lever, mais Chandalen la retint de sa main valide.

— Ils ont attendu dehors toute la nuit. J’ai refusé de les laisser entrer.

Il lâcha Kahlan et sembla chercher ses mots.

— J’avais peur que tu ne survives pas… Prindin t’empoisonnait depuis des jours, et j’ignorais s’il n’était pas trop tard pour que le quassin doe agisse. Tu n’as pas été loin de sombrer dans le royaume des morts…

» Dans ce cas, je n’aurais jamais pu rentrer chez moi. Mais ça n’est pas pour ça que je me réjouis que tu vives. Mon cœur est plein de joie parce que tu es une vraie Femme d’Adobe. Comme moi, tu protèges notre peuple. Chacun de nous se bat à sa manière. (Il leva un sourcil.) Ces derniers temps, tu m’as un peu trop imité. Tu t’en es très bien sortie, mais tu devrais me laisser ce genre de bataille, et lutter avec tes armes.

— Tu as raison, mon ami… Merci de m’avoir veillée. Ta présence m’a réconfortée. Désolée que tu aies été blessé…

— Aucune importance… Un jour, quand je me trouverai une épouse, je lui montrerai mes cicatrices, et elle verra que son homme est un brave.

— Je suis sûre que ta blessure par flèche l’impressionnera beaucoup !

Chandalen fit mine de se rembrunir.

— Cette cicatrice-là ne prouve pas mon courage. N’importe quel crétin peut recevoir une flèche. (Il releva le menton.) Je suis courageux parce que je n’ai pas crié quand on m’a retiré le projectile !

Avec ce gaillard, pensa Kahlan, la veinarde qui l’épouserait ne risquait pas de s’ennuyer.

— Je me réjouis que les esprits aient veillé sur toi et que tu sois toujours à mes côtés.

— Je ne sais pas ce qui s’est passé, fit Chandalen, dubitatif, mais je parierais que Prindin a raté ma gorge parce que… quelqu’un d’autre… veillait sur moi.

Kahlan se contenta de sourire. Puis son regard se posa sur le cadavre et son sourire s’effaça.

— Pauvre Tossidin… Il adorait son frère. Son amitié me manquera beaucoup.

— Je les connaissais depuis leur enfance…, soupira Chandalen. Ils me suivaient partout, me suppliant de les prendre avec moi. Des braves gosses… (Il détourna les yeux de la dépouille.) Les hommes se rongent les sangs pour toi. Ils nous attendent !

Il sortit. Kahlan le suivit après avoir récupéré son épée.

Dehors, il faisait jour. Dès qu’ils aperçurent l’Inquisitrice, tous les soldats bondirent sur leurs pieds en criant de joie.

Ryan se précipita, mais un colosse, un bras en écharpe, lui barra le chemin de sa main valide – qui serrait une énorme hache de guerre.

— Orsk ? Tu t’en es sorti ?

L’œil unique du géant était rouge d’avoir trop pleuré. Kahlan se souvint des larmes de son père, quand sa mère était tombée malade.

— Maîtresse ! Tu es vivante ! Ordonne, et j’obéirai.

— Orsk, ces hommes sont mes amis. Inutile de les tenir à distance. Je serais ravie si tu t’asseyais tranquillement dans un coin…

Aussitôt, le colosse se laissa tomber sur le sol.

Kahlan interrogea Chandalen du regard.

— Je l’ai vu se battre pour toi, puis Prindin lui a tiré dessus… À tout hasard, je lui ai donné du quassin doe. Le Galeien lui a retiré la flèche du dos. J’ignore s’il est gravement blessé. Lui, il s’en fiche, parce qu’il ne pense qu’à toi. Je n’ai pu l’expulser de l’abri qu’en le persuadant que tu avais besoin de calme pour te rétablir…

Kahlan soupira, jetant un coup d’œil à Orsk. Sa cicatrice et son œil cousu la faisaient frissonner, mais elle devrait s’y habituer…

Elle se tourna vers Ryan, qui bouillait d’impatience, et vers les centaines d’hommes debout derrière lui.

— Comment se passe la guerre ?

— La guerre ? Qui s’en soucie ? Mère Inquisitrice, vous nous avez fait mourir d’inquiétude. Vos deux adorateurs m’ont empêché d’aller voir comment vous alliez !

— C’est leur travail, dit Kahlan. (Elle sourit.) Merci à tous de vous être inquiétés. Chandalen m’a sauvée…

— Qu’est-il arrivé ? demanda Ryan. Les gardes que j’avais laissés sont morts. Tués par un troga ! Prindin et Tossidin ont péri, et il y avait partout des cadavres de soldats de l’Ordre… Nous avons craint qu’ils vous aient abattue…

À l’évidence, constata Kahlan, Chandalen avait été avare d’informations.

— Un des morts est le général Riggs, chef de l’Ordre Impérial. Orsk, notre ami borgne, a tué la plupart des D’Harans. Prindin a assassiné les gardes et son frère. Il voulait m’éliminer.

Des murmures coururent dans les rangs.

— Prindin ? s’écria Ryan. Mais pourquoi ?

— C’était un messager du fléau.

Un silence de mort tomba sur la clairière.

— Vous faites du très bon travail, soldats, continua Kahlan, et vous allez devoir continuer sans moi. Je dois partir pour Aydindril. (Des murmures de déception coururent dans les rangs.) Si je ne vous savais pas à la hauteur, je resterais… Mais vous avez amplement prouvé votre valeur.

Les Galeiens se redressèrent un peu et tendirent l’oreille.

— Je suis fière de chacun d’entre vous. Vous êtes les héros des Contrées du Milieu. Mais l’armée de l’Ordre Impérial, aussi redoutable fût-elle, est seulement la partie visible de la menace qui pèse sur les Contrées et sur le monde des vivants. La preuve, c’est que le Gardien a envoyé un messager du fléau pour m’éliminer. Soldats, je pense que l’Ordre Impérial s’est allié au Gardien. À présent, c’est cette menace que je dois parer. Je sais que vous tiendrez votre serment de lutter jusqu’au bout, sans faire de quartier. Les bouchers de l’Ordre sont des morts en sursis…

Kahlan s’avisa que son cou ne lui faisait plus mal. Le touchant, elle constata que les stigmates de Darken Rahl avaient disparu. Comme si elle venait d’échapper totalement à l’influence du Gardien…

— Aussi impitoyables que vous soyez, continua-t-elle, ne devenez jamais comme vos adversaires. Ils se battent pour massacrer des innocents et réduire les survivants en esclavage. Luttez pour la vie et la liberté, et ne perdez jamais votre idéal de vue. (Elle leva un poing.) Je jure de ne jamais vous oublier ! Promettez-moi, en retour, quand tout cela sera fini, de venir en Aydindril pour que les Contrées du Milieu honorent comme il se doit votre sacrifice.

Les soldats jurèrent d’une seule voix et crièrent de joie.

— Capitaine Ryan, veuillez répéter mes paroles aux hommes du camp principal. J’aurais aimé m’adresser à eux, mais le temps me manque…

L’officier assura que ce serait fait. Kahlan lui tendit son épée.

— Le roi Wyborn a brandi cette arme pour défendre son pays. La Mère Inquisitrice aussi. À présent, je la confie à des mains compétentes.

Ryan prit l’arme et sourit comme s’il tenait la couronne de Galea.

— Je serai digne de cette lame, Mère Inquisitrice. Merci de nous avoir enseigné tant de choses. Avant de vous rencontrer, nous étions des gamins. Vous avez fait de nous des hommes. En nous apprenant à nous battre, mais surtout en nous montrant ce que signifie être un soldat et un défenseur des Contrées du Milieu.

Il saisit la garde de l’épée et la leva au ciel en se tournant vers ses hommes.

— Un triple hourra pour la Mère Inquisitrice !

En écoutant les Galeiens l’acclamer, Kahlan s’avisa que c’était la première fois qu’elle entendait quelqu’un fêter la Mère Inquisitrice. Elle s’efforça de dissimuler sa surprise et souffla un baiser à ses admirateurs.

— Capitaine Ryan, j’aimerais garder Nick, et j’aurai besoin de deux autres montures.

— Pourquoi veux-tu chevaucher, à présent ? marmonna Chandalen.

— Parce qu’avec ma jambe blessée, marcher est impossible. J’espère que tu ne prendras pas ça pour une preuve de faiblesse…

— Eh bien… hum… non… On ne peut pas te demander de marcher. Mais pourquoi deux autres montures ?

— Pour mon escorte.

— Je n’ai pas besoin qu’un animal me porte ! Chandalen est fort.

Kahlan se pencha et lui parla dans sa langue.

— Mon ami, je sais que les Hommes d’Adobe ne montent pas à cheval. N’aie pas peur d’être ridicule. Je t’apprendrai et tu t’en sortiras très bien. De retour chez toi, tu auras un nouveau talent. Nouveau et unique. Les hommes seront impressionnés et les femmes t’admireront.

— Peut-être… Mais pourquoi veux-tu deux chevaux de plus ?

— Parce qu’Orsk nous accompagne.

— Quoi ?

— Tu ne peux pas tirer à l’arc ! Comment me protégeras-tu ? Orsk jouera de la hache avec son bras valide, et tu te serviras d’une lance avec le tien.

— Tu ne changeras pas d’avis, pas vrai ? grogna le chasseur.

— Non… Allons faire nos bagages, le temps presse…

Kahlan regarda une dernière fois les hommes. Ses hommes ! Elle les salua, frappant du poing sur sa poitrine.

En silence, tous imitèrent son geste.

Avec ces soldats, elle avait perdu beaucoup de choses. Mais gagné beaucoup plus encore.

— Soyez prudents. Tous…

Chapitre 48

— Quand rencontrerons-nous les gens de ton peuple qui nous guideront jusqu’au palais ? demanda Richard.

Du Chaillu jeta un coup d’œil derrière son épaule. Pour mieux voir le Sourcier, elle écarta de ses yeux sa longue crinière noire. Elle avançait à pied, son cheval tenu par la bride. Fatigué de l’entendre se plaindre d’avoir mal aux fesses, Richard avait décidé de lui céder. Pour l’heure, il marchait aussi, histoire de se dégourdir les jambes. Verna chevauchait derrière eux, observant Du Chaillu avec l’intensité malveillante d’une vieille chouette.

— Bientôt… (La froideur de la femme déplut au jeune homme.) Très bientôt…

Son attitude avait changé depuis qu’ils étaient hors du territoire des Majendies. Son exubérance envolée, Du Chaillu s’était refermée comme une huître. Verna la quittait rarement des yeux. La Baka Ban Mana, en retour, épiait tous ses mouvements. On eût dit deux chattes, la fourrure hérissée et prêtes à bondir. Richard n’aurait pas été surpris qu’elles commencent à se montrer les crocs.

Elles se cherchaient sans cesse des noises, se mettant au défi d’une manière qu’il ne comprenait pas. Richard, devant le comportement de la sœur, pensa qu’elle n’était pas enchantée par ce qu’elle découvrait sur leur guide. À force de voyager avec elle, il avait appris à voir à quel moment Verna touchait son Han. Et elle le faisait à l’instant même.

Alors que la nuit tombait, Du Chaillu quitta abruptement la large piste forestière et s’engagea sur un sentier qui serpentait dans les broussailles. Des deux côtés s’étendait une eau noire bordée de roseaux aux allures sinistres.

Du Chaillu s’arrêta à la lisière d’un grand cercle de sable dégagé et tendit les rênes de sa monture à Richard.

— Les autres nous retrouveront dans cette clairière. Attends ici, magicien.

Ce mot fit monter la moutarde au nez du Sourcier.

— Richard. Mon nom est Richard ! C’est moi qui t’ai sauvé la peau, tu te souviens ?

Du Chaillu le regarda, l’air pensif.

— Je t’en prie, ne pense pas que je sous-estime ce que tu as fait pour moi et pour mon peuple. Le souvenir de ta bonté ne me quittera jamais. (Son regard se voila et sa voix vibra de mélancolie.) Mais tu es quand même un magicien. (Elle s’ébroua.) Attends ici.

Elle s’enfonça dans la forêt. Richard la regarda s’éloigner pendant que Verna mettait pied à terre.

— Elle essaiera de te tuer, tu sais, dit-elle, imperturbable comme si elle annonçait qu’il allait pleuvoir demain.

— Je lui ai sauvé la vie…

— Pour ces gens, tu es un magicien, fit Verna en attachant les chevaux à un arbre. Et ils exécutent les magiciens.

Richard aurait aimé ne pas croire un mot de tout ça. Hélas…

— Alors, ma sœur, utilisez votre Han pour l’en empêcher. Afin de préserver la vie, comme vous lui avez dit d’épargner son enfant à naître.

— Ce n’est pas si simple… Du Chaillu aussi sait se servir de son Han. Voilà pourquoi les Sœurs de la Lumière ont toujours évité ce peuple. Quelques-uns de ces gens ont accès à leur Han, mais d’une manière que nous ne comprenons pas.

» J’ai lancé de petits sorts sur elle, pour la mettre à l’épreuve. Ils ont tous disparu comme des cailloux qu’on jette dans un puits. Elle a senti ce que je faisais et elle peut neutraliser mon pouvoir. Richard, je te l’ai dit, ce peuple est dangereux. J’ai tout tenté pour nous éviter ça. Il a quand même fallu que tu abattes ta hache à l’aveuglette, parce que tu ne me croyais pas.

Richard serra les dents et saisit la garde de son épée. De la main gauche, car il n’avait pas l’intention de la dégainer.

— Je ne suis pas un meurtrier !

— Parfait… Continue à puiser la colère de l’épée. Tu en auras besoin pour survivre. Pendant que nous parlons, les Baka Ban Mana nous encerclent. Je les sens avec mon Han.

Richard eut le sentiment que les événements échappaient à son contrôle. Il ne voulait blesser personne et n’avait pas sauvé Du Chaillu pour devoir ensuite affronter son peuple.

— Invoquez votre Han, ma sœur, et vite ! Je suis le Sourcier, pas un vulgaire assassin. Pas question de tuer vos ennemis à votre place.

Verna avança vers le jeune homme.

— Je t’ai dit que mon Han ne pourrait rien pour nous. Je me chargerais de la menace si c’était possible, mais ça n’est pas le cas. Du Chaillu neutralise ma magie. Par pitié, Richard, défends-toi !

— Et si vous ne vouliez pas m’aider ? Vous êtes furieuse que j’aie saboté votre pacte avec les Majendies. Alors, vous avez décidé d’observer, comme toujours, pour voir comment je m’en sors.

La sœur secoua la tête, exaspérée.

— Si j’avais l’intention de te laisser mourir à deux pas du but, crois-tu que j’aurais sacrifié la moitié de ma vie pour te trouver et te ramener au palais ? Me penses-tu capable de t’abandonner si je pouvais t’aider ? Tu as une aussi piètre opinion de moi…

Richard eut l’impulsion d’envenimer la querelle. Mais il réfléchit et dut admettre que le raisonnement se tenait. Il s’excusa d’un rapide hochement de tête, puis sonda de nouveau les ombres.

— Combien sont-ils ?

— Une trentaine…

— Tant que ça ? Comment suis-je censé me défendre, seul contre trente ?

Verna tendit les mains et se concentra. Le vent se leva, projetant un tourbillon de sable et de poussière à la lisière des arbres.

— Ça les ralentira un moment… Mais ça ne les arrêtera pas. Richard, j’ai recouru à mon Han pour obtenir la réponse à ta question. Tout ce que je sais, c’est que tu dois utiliser la prophétie pour survivre. Tu t’es surnommé le « messager de la mort » comme le texte l’annonce. Cette prophétie parle bien de toi, et il faut t’en servir pour vaincre. Ces quelques lignes disent que le porteur de l’épée peut invoquer les morts et ramener le passé dans le présent. Si tu veux t’en tirer, c’est ce que tu devras faire : invoquer les morts et ramener le passé dans le présent.

— Nous allons être étripés par trente sauvages, et vous m’offrez une foutue devinette ? Ma sœur, je vous ai déjà dit que je ne comprenais rien à cette prophétie. Si vous voulez vraiment m’être utile, soyez plus précise.

Verna se détourna et approcha des chevaux.

— Écoute bien : parfois, les prophéties ont pour but d’aider celui dont elles parlent. Un message à travers le temps, si tu préfères, qui fournit une clé susceptible d’ouvrir la porte de la compréhension. Je crois que cette prophétie fonctionne comme cela. Elle est à ton sujet, et tu dois découvrir comment l’utiliser. Moi, je ne comprends pas son sens.

Elle se retourna vers Richard.

— As-tu oublié que j’ai essayé de te tenir loin de ces gens ? Mais qu’as-tu dit ? Qu’à ce sujet, tu n’étais pas mon étudiant, mais le Sourcier. Alors, Sourcier, sers-toi de la prophétie ! Tu nous as fichus dans ce pétrin. À toi de nous en sortir !

Richard regarda la sœur calmer les chevaux avec une étonnante compassion. Il avait déjà réfléchi à la prophétie, sans grand résultat. Parfois, il pensait être au bord de la révélation, mais la solution lui échappait toujours au dernier moment.

Il avait brandi l’épée plusieurs fois et n’ignorait rien de son pouvoir. Mais il connaissait aussi ses propres limites. Contre un seul adversaire, l’arme était quasiment invincible. Lui, il restait un être de chair et de sang. Escrimeur plutôt moyen, il s’était toujours fié à la magie de la lame pour lui assurer la victoire. Face à trente hommes, l’épée ne pourrait pas être en plusieurs endroits en même temps.

— Ce sont de bons guerriers ? demanda-t-il.

— Les Baka Ban Mana n’ont pas d’égaux. Leurs combattants d’élite, des maîtres de la lame, s’entraînent chaque jour du lever au coucher du soleil, et ils continuent souvent au clair de lune. Pour eux, la bataille est une religion.

» Dans ma jeunesse, j’ai vu un de ces hommes combattre la garnison de Tanimura et tuer cinquante soldats avant de succomber. Ils luttent comme s’ils étaient des esprits invincibles. Et certains prétendent que c’est le cas.

— Exactement ce qu’il me fallait, marmonna Le Sourcier.

— Richard, je sais que nous ne nous entendons pas. Quand nous regardons la même chose, l’un la voit blanche et l’autre noire. Nous venons de mondes différents et nous sommes tous les deux des têtes de mule. Pour couronner le tout, nous ne nous aimons pas beaucoup…

» Aujourd’hui, ne crois pas que je joue avec toi. Tu avais raison de dire qu’en ces matières, tu es le Sourcier, pas mon étudiant. D’une façon qui m’échappe, c’est lié à la prophétie. Tu vogues sur la crête d’une vague d’événements. Et me voilà réduite au rôle de spectatrice. Mais si tu meurs, je mourrai avec toi…

» Je ne sais que faire pour t’aider, Richard. Des gens nous surveillent, attendant de voir ce qui se passera. Si j’interviens, ils me tueront. Tout ça se joue entre la prophétie, les Baka Ban Mana et toi. Je n’ai aucun rôle dans ce drame. À part celui d’un cadavre gisant près du tien, si tu ne t’en sors pas. J’ignore le sens de la prophétie, et toi aussi, à l’évidence. Mais garde-la à l’esprit et tu découvriras peut-être son utilité au cours de l’action. Essaie aussi de mobiliser ton Han, si tu le peux.

Richard plaqua les poings sur ses hanches.

— Très bien, ma sœur, j’essaierai. Désolé d’être si mauvais au jeu des devinettes. Et si je meurs, merci d’avoir tenté de m’éviter ça.

Il jeta un coup d’œil au ciel plombé. L’obscurité dissimulait ses adversaires. Mais il pouvait aussi s’en servir à son avantage.

Comme tout bon guide forestier, il se sentait à l’aise dans des bois obscurs. Chez lui, il avait passé des heures à jouer à ce genre de jeux avec les autres guides. Lui aussi, comme ses ennemis, était dans son élément. Il n’avait aucune raison de respecter leurs règles. Plié en deux, il s’éloigna de la sœur et des chevaux pour se fondre dans les ténèbres.

Le premier guerrier qu’il découvrit ne surveillait pas la bonne proie. Un genou en terre, l’homme ne quittait pas Verna des yeux. Une lance courte à la main, il en avait posé deux autres près de lui.

Richard s’efforça de contrôler sa respiration, afin de ne pas alerter sa cible, et avança lentement. Pouce après pouce, il parvint assez près du guerrier pour toucher sa lance s’il tendait le bras.

L’homme tourna la tête et se leva, mais le Sourcier était assez près. Il arracha l’arme du Baka Ban Mana et l’assomma proprement avec. Le guerrier s’écroula sans avoir eu le temps de donner l’alerte.

Un de moins… Et sans avoir pris de vie. Un bon début…

Une silhouette jaillit soudain de l’obscurité. Puis une autre, et encore une autre… Avant de pouvoir réagir, Richard dut se rendre à l’évidence : il était encerclé.

Les Baka Ban Mana portaient d’amples tuniques couleur écorce, afin de se confondre avec leur environnement. Les foulards qui leur enveloppaient la tête laissaient seulement apercevoir des yeux terrifiants de détermination.

Richard retourna à reculons dans la clairière et ses adversaires le suivirent. D’autres les rejoignirent, formant un second cercle autour de lui.

Peut-être pourrait-il quand même s’en sortir sans tuer…

— Qui parle en votre nom ? demanda-t-il.

Les guerriers du cercle intérieur lâchèrent leurs rondaches et posèrent leurs lances de réserve sur le sol, pointes dirigées vers le Sourcier. Puis ils saisirent leur lance restante à deux mains, comme des bâtons. Ceux du cercle extérieur laissèrent tomber leurs boucliers et toutes leurs lances. Une main sur la garde de leurs épées, ils ne les dégainèrent pas.

Une litanie s’éleva. Les deux cercles commencèrent à tourner lentement dans des directions différentes.

Richard continua à reculer en tentant de garder tous ses adversaires à l’œil.

— Qui parle en votre nom ? répéta-t-il.

Une silhouette vêtue comme les guerriers monta sur un rocher, au cœur du deuxième cercle.

— Je suis Du Chaillu, et je parle au nom des Baka Ban Mana.

Le Sourcier eut du mal à en croire ses oreilles.

— Du Chaillu, je t’ai sauvé la vie. Pourquoi veux-tu nous assassiner ?

— Nous ne sommes pas là pour commettre un meurtre. Nous allons t’exécuter parce que tu as volé notre terre sacrée.

— Du Chaillu, je n’étais jamais venu ici. Quoi qu’il se soit passé, je n’y suis pour rien.

— Les magiciens nous ont dérobé notre pays. Tu es de leur race, donc leurs fautes retombent sur ta tête. Et tu portes leur marque, telle une preuve indélébile. Comme tous ceux que nous avons capturés avant toi, tu dois te tenir face aux cercles… et mourir.

— Du Chaillu, je t’ai dit que les tueries devaient cesser.

— Plutôt facile à affirmer, quand on a le couteau sous la gorge !

— Comment oses-tu me jeter ça au visage ? Pour te sauver, et pour que cessent les massacres, j’ai risqué ma vie !

— Je sais, Richard… À cause de ça, j’honorerai toujours ta mémoire. Si tu me l’avais demandé, j’aurais porté tes fils. Et je me sacrifierais pour toi si je le pouvais. Pour mon peuple, tu seras à jamais un héros. J’ajouterai à ma robe une prière pour que les esprits te serrent tendrement contre leur cœur.

» Mais tu es un magicien. Les anciennes lois disent que nous devons nous entraîner chaque jour et devenir invincibles à l’épée. Notre mission sacrée est de tuer tous les magiciens. Sinon, l’Esprit des Ténèbres entraînera le monde des vivants dans l’obscurité.

— Vous ne pouvez pas continuer à tuer les magiciens. Ni personne. Cela doit s’arrêter !

— Les tueries ne cesseront pas à cause de ce que tu as fait, mais quand les esprits danseront avec nous.

— Qu’est-ce que ça signifie ?

— Que nous devons te tuer. Sinon, ce qui fut prédit se réalisera : l’Esprit des Ténèbres s’échappera de sa prison.

Richard brandit la lance prise au premier guerrier.

— Du Chaillu, je n’ai pas envie de vous blesser, mais je me défendrai. Je t’en prie, arrête ça avant que quelqu’un soit blessé. Ne me force pas à tuer. Je t’en supplie !

— Si tu avais tenté de fuir, nous t’aurions planté nos lances dans le dos. Comme tu as fait face, tu as gagné le droit de nous affronter. Quoi que tu fasses, tu mourras. Si tu ne te bats pas, nous t’exécuterons vite, et tu ne souffriras pas. Je te le jure.

Du Chaillu leva une main. Aussitôt, le chant mourut et les hommes du cercle extérieur dégainèrent leurs épées. De longues armes incurvées à la poignée noire munie d’une corde passée autour du cou du guerrier : un moyen infaillible pour ne jamais perdre sa lame au combat.

Les combattants d’élite firent passer leurs armes d’une main à l’autre avec une agilité incroyable. Puis ils les firent tourner sur elles-mêmes et continuèrent leur petit jeu. Les hommes du cercle intérieur décrivirent des arabesques dans l’air avec leurs lances, les maniant comme des bâtons.

Certains guides jouaient du bâton et personne ne leur cherchait jamais de noises. Mais les Baka Ban Mana étaient meilleurs que tous les collègues de Richard.

Il cassa la hampe de la lance sur son genou et dégaina l’Épée de Vérité.

— Du Chaillu, ne fais pas ça ! Des hommes vont mourir !

— Ne résiste pas, magicien, et ta fin sera rapide. Je te dois bien ça.

— Je décline toute responsabilité pour ce qui arrivera, Du Chaillu. Le sang retombera sur tes mains.

— Richard, tu es seul et nous sommes trente… Je suis désolée…

— Seul un crétin se fie aveuglément au nombre ! Votre supériorité est moins écrasante qu’il n’y paraît, parce que vous ne pourrez pas m’affronter à plus de deux ou trois à la fois. Vos chances ne sont pas si bonnes que ça…

Dans un coin de sa tête, le Sourcier se demanda d’où il avait tiré cet étrange discours.

— Je vois que tu comprends la danse de la mort, magicien…

— Je ne suis pas un magicien, Du Chaillu, mais Richard, le Sourcier de Vérité ! Et je n’ai pas choisi d’aller apprendre la magie avec sœur Verna. Je suis son prisonnier. Et tu le sais. Mais je me défendrai !

Du Chaillu le dévisagea à la lueur de la lune.

— Les esprits savent que mon cœur saigne pour toi, Richard le Sourcier. Hélas, tu dois mourir.

— Ne pleure pas sur mon sort, mais sur celui des hommes qui mourront ce soir. Sans raison !

— Tu n’as jamais vu les Baka Ban Mana se battre… Tu ne nous toucheras pas, et toi seul goûteras à la morsure de l’acier. Ne te tourmente pas, tu n’auras aucune mort sur la conscience.

Richard libéra la colère de l’épée.

Les deux cercles de guerriers recommencèrent à chanter en tournant de plus en plus vite.

La rage de la lame se déversa dans les veines du Sourcier. Pourtant, même sous l’influence de la magie, et assoiffé de sang, il sut qu’il ne triompherait pas. Ses ennemis étaient trop nombreux et il n’avait jamais vu personne manier les armes aussi bien qu’eux.

Inconsciemment, il puisa davantage de magie dans l’épée, jusqu’à ce que la puissance de sa rage et de sa haine manque le rendre malade.

Immobile au milieu des cercles en rotation, il se toucha le front du plat de sa lame.

— Mon épée, combats pour la vérité, ce soir !

La magie le submergea comme un torrent. Sans vraiment mesurer ce qu’il faisait, il enleva sa chemise et la jeta au loin, pour être parfaitement libre de ses mouvements. Quelle mouche l’avait piqué ? se demanda-t-il. Ça lui semblait la bonne chose à faire, mais d’où tirait-il cette idée ?

La lame bien droite devant lui et le corps luisant de sueur, il plongea en lui-même et chercha l’endroit calme et isolé où il puisait sa concentration. Puis il tenta de repérer son Han dans le magma en fusion de sa fureur.

Utilise ce que tu as, murmura une voix dans sa tête. Libère cette force !

Dans la zone de son esprit où régnait un calme parfait, Richard se souvint du jour où il était monté sur le rocher de Zedd pour briser le sort qui le liait à un nuage-espion envoyé par Darken Rahl.

Debout sur le rocher, invoquant la magie, il avait senti l’essence des générations de sorciers qui s’étaient servies de l’artefact avant Zedd. Leurs sentiments et leurs connaissances étaient pour un temps devenus les siens. Oui, il s’était senti lié à tous ceux qui, au fil des âges, avaient contrôlé la magie.

À cet instant, il comprit le sens de la prophétie.

Comment avait-il pu manier si souvent l’Épée de Vérité sans s’en apercevoir ? L’arme n’était pas différente du rocher de Zedd…

Avant Richard, bien des Sourciers avaient brandi l’épée et puisé dans sa magie. En retour, elle conservait le souvenir de leurs talents d’escrimeur. Les compétences de centaines d’hommes et de femmes dont il ne connaîtrait jamais le nom étaient à sa disposition. Certains avaient fait le bien et d’autres le mal. Mais tous savaient se battre.

Dans son îlot de calme, Richard vit le premier attaquant venir sur sa gauche.

Sois une plume, pas un rocher. Vole sur les ailes de la tempête.

Richard déchaîna sa magie et esquiva l’attaque. Se laissant guider par la magie de l’épée, il ne riposta pas, et vit le Baka Ban Mana, emporté par son élan, s’étaler sur le sol.

Un autre guerrier bondit en faisant tourner sa lance si vite qu’on ne la voyait plus vraiment. Richard esquiva de nouveau. Au passage, il abattit son épée et coupa en deux la hampe de l’arme.

Une autre lance vola vers lui. Sans s’arrêter, il l’évita et trancha une nouvelle hampe.

Sentant une attaque, dans son dos, il décocha un coup de pied réflexe qui toucha son agresseur à la poitrine et l’envoya dix pas en arrière.

Richard s’était abandonné à la magie de l’épée et à son étrange paix intérieure. Dans cet état, il exécutait d’instinct des choses qu’il ne comprenait même pas.

Capable de maîtriser sa fureur, il parvenait à s’empêcher de tuer. Frappant du plat de l’épée, des pieds ou des coudes, il mettait ses adversaires hors d’état de nuire sans les saigner à mort.

— Du Chaillu, arrête ce combat avant que je sois obligé de faire couler leur sang !

S’adresser à la Baka Ban Mana avait été une erreur. Déconcentré, il laissa une lance percer sa défense, et se trouva aussitôt confronté à un choix : tuer son adversaire ou faire le minimum nécessaire pour parer la menace.

Cette fois, la rage fut plus forte. L’Épée de Vérité fendit l’air et trancha net la main qui tenait l’arme. Du sang et des éclats d’os volèrent autour du Sourcier.

Un cri de femme retentit.

Une partie de ces combattants d’élite étaient des femmes, comprit Richard. Aucune importance ! S’il ne se défendait pas, elles le tueraient sans pitié. Et il valait mieux perdre une main que la tête…

La vue du sang réveilla en Richard la soif de tuer qu’il s’était efforcé de contenir.

Sans cesser d’affronter ses adversaires, il lutta contre la pulsion qui voulait le pousser à attaquer et à faire un massacre. Il ne désirait pas abattre ces guerriers, mais seulement les convaincre de le laisser en paix. Hélas, s’ils ne comprenaient pas…

Quand il coupait leurs lances, ils en prenaient d’autres et revenaient à la charge. Tel un fantôme, il tourbillonnait entre eux, économisant son énergie pendant qu’ils épuisaient la leur.

Le cercle extérieur n’avait pas cessé de tourner pendant que les autres Baka Ban Mana, les lanciers, tentaient d’en finir avec le Sourcier. Du coin de l’œil, il vit les guerriers s’immobiliser, dégainer leurs épées et avancer vers lui tandis que les lanciers reculaient.

Au lieu d’attendre l’assaut, Richard chargea et l’Épée de Vérité brisa net deux lames incurvées.

— Du Chaillu, je t’en prie ! Ne me force pas à tuer !

Les escrimeurs se révélèrent encore plus rapides que les lanciers. Trop rapides ! Parler à Du Chaillu et essayer de les désarmer sans les tuer était un jeu dangereux.

Une douleur fulgurante, au flanc gauche, le démontra à Richard. S’il n’avait pas vu venir la lame, un réflexe miraculeux lui valait d’avoir récolté une estafilade plutôt qu’un coup mortel.

Mais son sang avait coulé et tout venait de changer. L’Épée de Vérité, pour défendre son porteur, mobilisa la rage et le génie des centaines de Sourciers qui l’avaient tenue. Leur essence envahit le corps et l’esprit de Richard, qui ne put pas la repousser.

Sa retenue fondit comme neige au soleil. Après avoir donné toutes les chances possibles aux Baka Ban Mana, il n’avait plus le choix.

Le messager de la mort prit le relais.

Une vague de guerriers déferla sur lui.

Richard avait fini de jouer au chat et à la souris. Toutes les digues brisées en lui, il allait danser avec les morts.

Dans un brouillard de sang, il s’entendit hurler comme un fou et sentit qu’il se déplaçait plus vite que jamais. Autour de lui, des hommes et des femmes s’écroulaient, la tête proprement décollée des épaules.

Aucune lame ne le toucha plus. Il para toutes les attaques comme s’il les voyait venir longtemps à l’avance, tel un maître d’armes face à ses élèves. Et ses ripostes, vives et précises, coûtaient chaque fois la vie à un de ses adversaires. Bientôt, le sable de la clairière devint rouge, comme dans un cauchemar.

Les songes sinistres du messager de la mort.

Richard s’avisa qu’il tenait aussi son couteau dans la main gauche au moment où deux Baka Ban Mana le prirent en tenailles. Passant le bras autour du cou de l’homme de gauche, il lui trancha la gorge tout en embrochant celui de droite avec son épée.

Ils s’écroulèrent au même moment. Haletant, Richard regarda autour de lui. Plus rien ne bougeait, à part la femme à qui il avait coupé la main, au début du combat. Elle avançait vers lui, un couteau dans son poing indemne.

Le Sourcier lut dans les yeux de la guerrière qu’elle ne renoncerait pas. Enveloppé dans un cocon de magie, la rage bouillant en lui, il la regarda charger en hurlant.

L’Épée de Vérité lui transperça le cœur.

La femme s’effondra, dernière victime du messager de la mort.

Alors, Richard foudroya du regard Du Chaillu, toujours perchée sur son rocher. Elle sauta à terre, se débarrassa du foulard qui enveloppait sa tête et s’agenouilla.

Fou de rage, le Sourcier courut vers elle et lui releva le menton avec la pointe de son épée.

— Le Caharin est venu à nous…, souffla la Baka Ban Mana.

— Qui est le Caharin ?

— Celui qui danse avec les esprits…, répondit Du Chaillu, le regard rivé à celui du Sourcier.

— Celui qui danse avec les esprits…, répéta Richard.

C’était limpide comme de l’eau de roche ! Il venait de danser avec les mânes de ses prédécesseurs. Il avait invoqué les morts, et « dansé » avec eux.

Il faillit éclater d’un rire amer.

— Du Chaillu, je ne te pardonnerai jamais de m’avoir forcé à tuer ces gens. Je t’épargnerai parce que je déteste prendre une vie. À cause de toi, j’ai dû en voler trente d’un coup.

— Caharin, je suis navrée que tu portes ce fardeau. Mais pour que les tueries cessent, il fallait que coule le sang de trente Baka Ban Mana. C’était la seule façon de servir les esprits.

— En quoi un massacre peut-il les servir ?

— Quand les magiciens ont volé notre pays, ils nous ont exilés ici. Et ils nous ont chargés d’apprendre au Caharin à danser avec les esprits. Seul le Caharin peut éviter que l’Esprit des Ténèbres s’empare du monde des vivants. Mais il vient au monde comme un nourrisson à qui il faut tout enseigner. Une partie de sa formation reposait sur nous. Tu as bien appris quelque chose ce soir, n’est-ce pas ?

Richard hocha la tête sans enthousiasme.

— Je suis la gardienne des lois de mon peuple. Te donner cette leçon était notre mission. Si nous nous étions dérobés, le Caharin aurait été impuissant face aux forces de la mort. Alors, tout le monde aurait péri.

» Les Majendies nous massacraient pour nous rappeler notre devoir et nous inciter à nous entraîner au maniement des armes. Les magiciennes qui vivent de l’autre côté de notre territoire les aidaient afin que nous soyons encerclés. Sous une menace permanente, et sans possibilité de fuir, nous ne risquions pas d’oublier notre devoir.

» Il est écrit que le Caharin annoncera son arrivée en dansant avec les esprits et en versant le sang de trente Baka Ban Mana. Un exploit que personne ne peut accomplir, à part l’élu, et avec l’aide des esprits. Il est aussi prédit, lorsque cela arrivera, que nous serons contraints de nous plier à sa loi. Les Baka Ban Mana ont désormais un maître, et c’est toi, Caharin.

» Selon les anciennes paroles, si celle qui porte la robe de prière allait chaque année dans notre ancien pays, pour implorer les esprits, ils enverraient un jour le Caharin. Alors, à condition que nous accomplissions notre devoir, celui-ci nous rendrait nos terres.

L’esprit embrumé, comme dans un rêve, Richard foudroya de nouveau la femme du regard.

— Tu m’as pris quelque chose de très précieux, ce soir, Du Chaillu.

La Baka Ban Mana se releva et bomba le torse.

— Ne viens pas me parler de perte, Caharin ! Mes cinq époux adorés, les pères de mes enfants, qui ne m’avaient pas vue depuis ma capture, gisent dans le sable de cette clairière.

Richard tomba à genoux, pris d’une atroce nausée.

— Mon amie, pardonne-moi…

Du Chaillu lui posa une main sur la tête.

— C’est un grand honneur d’avoir porté la robe de prière au moment où le Caharin est venu à nous. À présent, tu dois remplir ta part du contrat et nous rendre notre pays.

— Tes… hum… anciennes paroles disent-elles comment je suis censé m’y prendre ?

— Non. Nous savons simplement que tu le feras si nous t’obéissons. Mon peuple est à tes ordres.

— Alors, dit Richard en sentant une larme couler sur sa joue, j’ordonne que les tueries cessent. Comme je te l’ai dit, tu te serviras du sifflet magique pour faire la paix avec les Majendies. Avant, tu tiendras ta promesse en nous fournissant un guide qui nous conduira au Palais des Prophètes.

Du Chaillu claqua des doigts.

Richard s’aperçut que la clairière était encerclée par des Baka Ban Mana agenouillés, la tête inclinée vers lui. Répondant à l’ordre de Du Chaillu, deux se relevèrent et coururent vers le sorcier.

— Guidez-les jusqu’à la grande maison de pierre.

— Du Chaillu, je suis désolé t’avoir tué tes maris, dit Richard. Je t’ai suppliée de ne pas m’y forcer, mais ça me navre quand même…

Dans les yeux de la Baka Ban Mana, il vit briller la sagesse antique qu’il avait remarquée chez d’autres femmes : sœur Verna, la voyante Shota… et Kahlan. À présent, il savait que c’était une manifestation du don.

L’ombre d’un sourire flotta sur les lèvres de Du Chaillu. Richard ne comprit pas comment elle pouvait réagir ainsi à un moment pareil.

— Ces hommes et ces femmes se sont battus en dignes Baka Ban Mana. Et ils ont eu l’honneur d’enseigner quelque chose au Caharin. Couverts de gloire, ils vivront à jamais dans nos légendes.

Du Chaillu posa une main sur la marque qui noircissait la poitrine du Sourcier.

— À présent, tu es mon mari.

— Quoi ? s’étrangla le Sourcier.

— Je porte la robe de prière et je suis la femme-esprit de mon peuple. Toi, tu es le Caharin. Les anciennes lois sont formelles : nous sommes mari et femme.

— Non, c’est impossible, parce que j’ai déjà…

Il avait failli dire « une bien-aimée », mais les mots se coincèrent dans sa gorge. Kahlan l’avait rejeté. Il n’avait plus personne…

— Tu aurais pu tomber plus mal, fit Du Chaillu. Celle qui portait la robe de prière avant moi était une vieille harpie édentée. J’espère que tu as au moins plaisir à me regarder. Un jour, peut-être, ton cœur chantera en me voyant. De toute façon, j’appartiens au Caharin. Ce n’est pas à toi, ni à moi, d’en décider.

— Oh que si ! cria Richard avant d’aller rageusement récupérer sa chemise.

En l’enfilant, il vit Verna, campée à la lisière du cercle de sable, et occupée, comme d’habitude, à l’observer avec l’intérêt glacial d’un entomologiste.

— Tu as une mission à remplir, Du Chaillu, et tu t’en acquitteras. Les massacres sont terminés. La sœur et moi devons aller au palais pour qu’on me retire ce collier.

Du Chaillu se hissa sur la pointe des pieds et posa un baiser sonore sur la joue du jeune homme.

— J’ai hâte de te revoir, Richard le Sourcier. À bientôt, Caharin. Mon cher mari…